<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-1031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anlassbrief in einem Streit zwischen Schaan und Vaduz einerseits und Planken andererseits</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B1">B1: Kopie (Insert), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1030">LI-AAV, U 19</ref> (<orgName corr="LI-AAV" ref="lub-objects-1029">Alparchiv Vaduz</orgName>) / Entstehungszeit: 20. Mai 1513 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, beschädigt (Editionsvorlage)</witness>
          <witness xml:id="B2">B2: Kopie (Insert), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-470">LI-GAP, U 1</ref> (<orgName corr="LI-GAP" ref="lub-objects-469">Gemeindearchiv Planken</orgName>) / Entstehungszeit: 20. Mai 1513 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Schaan und Vaduz als klagende und Planken als angeklagte Partei verpflichten sich, ihren Streit einem Schiedsgericht vorzulegen, das aus Graf Rudolf V. von Sulz als Obmann, Heinz Gaheini von Triesen und Georg Pergant von Balzers als Zugesetzten von Vaduz und Schaan sowie Matthias Wanger von Ruggell und Hugo Knabenknecht von Schönabüel am Eschnerberg als Zugesetzten von Planken besteht.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-8">Sulz, Rudolf V. Graf von</persName>
          <date when="1513-04-25">25. Apr 1513</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2171" n="1"/><lb n="1"/>Zuo wissenn sie mengklich, die den brief ansehenn, lesenn oder hören lesenn, 
<lb n="2"/>das sich die von den genanntten beidenn dorffern <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> als kleger an ainem unnd gemainlich die ab <placeName ref="lub-places-124">Blanncken</placeName> als anntwurtter annders taills aller irrer spenn, 
<lb n="3"/>anfordrungenn unnd zwittrecht, so sich ain lannge zeitt zwyschenn inen gehalltenn, ouch desshalbenn in rechtfertigung zuo <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> gelegenn, unnd ab dem rechten mit irer beider 
<lb n="4"/>tail wissenn unnd willenn betädingtt unnd begebenn hettenn uff unns als obman unnd vier zuogesetzttenn, namlichen <persName ref="lub-actors-220">Haintzen Goheine</persName> zuo <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> unnd <persName ref="lub-actors-29">Jörigenn Bergannten</persName> zuo 
<lb n="5"/><placeName ref="lub-places-71">Balltzers</placeName> als zuo gesetztten deren von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, <persName ref="lub-actors-221">Dias Wagner</persName> zuo <placeName ref="lub-places-2">Reggell</placeName> unnd <persName ref="lub-actors-222">Haugen Knabennknechtt</persName> in <placeName ref="lub-places-35">Eschner</placeName> kilchspel am <placeName ref="lub-places-16">Estnerberg</placeName> zuo <placeName ref="lub-places-207">Schenenbiel</placeName> gesessenn als zuo 
<lb n="6"/>gesetzttenn deren ab <placeName ref="lub-places-124">Blannckenn</placeName>, also das wir unnd die zuogesetzttenn uff beidertail furbringenn unnd darthuon söllttenn versuochenn, sie guottlich zuo richttenn unnd zuo betragen. 
<lb n="7"/>Ob aber die güttikaitt von beiden tailen nit angenomen werden, möchttenn wir ain spruch thuon, so dem rechtenn gelich sehe, unnd wann ain mers unnder den zuogesetzttenn 
<lb n="8"/>wurd, darbey sollte es dann belibenn. Wann aber die zuogesettzten von ain annder vallenn und ain gleichs wurd, als dann hetten wir macht unnd vollenn gewallt, zuo dem 
<lb n="9"/>ainen taill der zuo gesetzttenn zuo fallenn unnd vollg zuo gebenn, welcher spruch unns dann am bestenn duncktte. Ob aber in irem erfallenn unns irer spruch dhainer togennlich 
<lb n="10"/>noch schiklichenn duncken wellte, so möchtenn wir durch unns selbs unnd nach rat ain aignen spruch gebenn, unnd was wir zwischenn inen also in obgemelter gestallt 
<lb n="11"/>sprechenn, guottlich oder rechtlich, das welltten sie zuo beidenn tailen für sie unnd ir nachkomen trwlichenn hallttenn. Das datum statt <origDate>uff sannt Jorigen tag nach Cristi 
<lb n="12"/>gepurtt fünffzehenhundert unnd druwzehenn jar</origDate>. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
