<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-1033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Entscheid im Streit zwischen Vaduz und Triesenberg um Grenzen auf der Alp Malbun</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B">B: Kopie, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1033">LI-AAV, U 22b</ref> (<orgName key="li-aav" ref="lub-objects-1029">Alparchiv Vaduz</orgName>) / Entstehungszeit: 18. Jahrhundert / Beschreibstoff: Papier</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.e-archiv.li/D50722">e-archiv.li</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Im Namen des Landesherrn Graf Karl Ludwig von Sulz legt ein Schiedsgericht, bestehend aus dem Vaduzer Landvogt Philibert Rignoldt von Prosswalden als Obmann, Georg Glarner, dem jetzigen, und Hans Tschol, dem ehemaligen Ammann der Herrschaft Blumenegg, als Vertreter von Vaduz sowie Ludwig Haslach, Hofschreiber der österreichischen Herrschaft Feldkirch, und Heinrich Berthold, dem ehemaligen Ammann der Herrschaft Blumenegg, als Verteter von Triesenberg die Grenzen im Gebiet Horlaubena fest. Die Vaduzer sollen ihr Wegrecht auf die Flua behalten. Die Konfliktparteien selber einigen sich zudem auf die Grenze zwischen dem Vaduzer Täli und der Triesenberger Heita.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-155">Alp</term>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
          <term ref="lub-keywords-387">treien</term>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-13">Sulz, Karl Ludwig von</persName>
          <date when="1589-09-22">22. Sep 1589</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-aav__u_22b-0001.jpg" xml:id="lub-media-2316" source="alpa-vaduz-u22b-1v-2r.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-aav__u_22b-0002.jpg" xml:id="lub-media-2317" source="alpa-vaduz-u22b-1r-5v.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-aav__u_22b-0003.jpg" xml:id="lub-media-2318" source="alpa-vaduz-u22b-3v-4r.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-aav__u_22b-0004.jpg" xml:id="lub-media-2319" source="alpa-vaduz-u22b-2v-3r.jpg" corresp="B"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2317" n="1"/><lb n="1"/>Zu wißen und khundt gethon sey aller menig
<lb break="no" n="2"/>clich mit dem brieve, alls sich endtzwischen den
<lb n="3"/>ersamen gemaindtsleüthen deß dorffs <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> 
<lb n="4"/>an ainem und dann denn auch ersammen ge
<lb break="no" n="5"/>maindtsleüthen am <placeName ref="lub-places-41">Trißnerberg</placeName> am andern
<lb n="6"/>thail nachpurliche spenn, irungen und mißver
<lb break="no" n="7"/>stend umb und von wegen wun, wayd, trib unnd
<lb n="8"/>tratt, steg und weg in der alp <placeName ref="lub-places-42">Balbun</placeName> genant die 
<lb n="9"/><placeName ref="lub-places-367">Haarlauben</placeName>, darzue der andern markhen halben 
<lb n="10"/>neben dem <term ref="lub-keywords-387">troyen</term>, der in <placeName ref="lub-places-369">Guschgen</placeName> geet etc., erhebt 
<lb n="11"/>unnd zugetragen, derselben baide thail sich durch und 
<lb n="12"/>mit ain andern güetlich nicht vergleichen khönden. 
<lb n="13"/>Unnd derohalben zuverhüetung aller anderer weit
<lb break="no" n="14"/>leüffigkhaiten, rechtfertigungen, auch großer un
<lb break="no" n="15"/>cösten, unnachbarschafft und widerwillens, so darauß
<lb n="16"/>noch mer und in vil weg erwachßen hette mögen, der 
<lb n="17"/>wolgeborn herr, herr <persName ref="lub-actors-13">Carl Ludwig grave zue Sultz</persName>, 
<lb n="18"/>landtgrave im <placeName ref="lub-places-18">Kleggew</placeName>, deß <orgName ref="lub-actors-516">Hayligen Römischen 
<lb n="19"/>Reichs</orgName> erbhoffrichter zue <placeName ref="lub-places-17">Rotweyl</placeName>, herr zue <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, 
<lb n="20"/><placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName>, alß deren enden re
<lb break="no" n="21"/>gierender herr und von gott dem allmechtigen
<lb n="22"/>fürgesetzte nattürliche oberkheit, auf beeder 
<lb n="23"/>partheyen underthöniges anrüeffen und piten 
<lb n="24"/>zue güetlicher hinlegung oder rechtlicher erörtterung 
<lb n="25"/>solcher irer habenden spenn und irtumben hierzue 
<lb n="26"/>verordnet und gesetzt den edlen und vesten <persName ref="lub-actors-191">Phili
<lb break="no" n="27"/>bert Rignoult von Broßewalden</persName>, landtvogt
<lb n="28"/>zue <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> etc., alß zue gemainem obman, so dann zu 
<lb n="29"/>gleichem zuesatz auf der clagenden seiten die ersam
<lb break="no" n="30"/>en und weisen <persName ref="lub-actors-1134">Georgen Glarner</persName>, jetzigen, unnd <persName ref="lub-actors-1135">Hanß
<lb n="31"/>Tscholen</persName>, alten aman der herrschafft <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName>, 
<pb facs="lub-media-2316" n="2"/>
<lb n="32"/>dan auch uff der beklagten seyten die ernvesten, 
<lb n="33"/>fürnemen, ersamen und weysen <persName ref="lub-actors-218">Ludwigen Haßlach</persName>, fürstlicher 
<lb n="34"/>durchlaucht ertzhertzog <persName ref="lub-actors-11">Ferdinanden zue Österreich</persName> etc. hoffschreiber 
<lb n="35"/>der herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veldtkürch</placeName>, unnd <persName ref="lub-actors-1503">Hainrich Bertholdt</persName>, 
<lb n="36"/>alten aman obgemelter herrschafft <placeName ref="lub-places-12">Bluemegg</placeName>, welche 
<lb n="37"/>ietzgenante ob- und spruchleüt uff heut, zue ennd diß 
<lb n="38"/>briefs geschribnen dato, sich dahin auf den augenschein ver
<lb break="no" n="39"/>füegt, clag, anndtwurt, red und widerred ausfüer
<lb break="no" n="40"/>lichen verstanden, darauf auch solchenn augenschein
<lb n="41"/>eingenomen und darüber die von baidenthailen fürge
<lb break="no" n="42"/>stelten anwesenden kundtschafft perrsonen nach lengs,
<lb n="43"/>ausfüerlich und genuegsam vernomen unnd angehört 
<lb n="44"/>und deme allem nach aines spruchs (doch anderst nicht, 
<lb n="45"/>dann auf wolermelt ir gnaden ratifcation und guet 
<lb n="46"/>haißen) veraint, verglichen und endtschloßen, wie hernach 
<lb n="47"/>volgt: Namblichen und dergestalt, sovil nun erstlichen 
<lb n="48"/>die ander marckh neben dem <term ref="lub-keywords-387">troyen</term>, der in <placeName ref="lub-places-369">Guschg</placeName> geet, 
<lb n="49"/>belangt, nachdeme in ainem alten vertragsbrief<note>Vgl. LUB I/4, S. 455-66, Nr. 9.</note>
<lb break="no" n="50"/>deßen anfang ist: Allen den, die disen brieff ansechend
<lb n="51"/>oder hören lesen, künde ich <persName ref="lub-actors-1335">Ulrich von der Lachen</persName>, ambtma<supplied>n</supplied>  
<lb n="52"/>meines gnedigen herrn graff <persName ref="lub-actors-1504">Hartmans</persName> seeligen khind<gap/> 
<lb n="53"/>von Werdenberg unnd Sargans, und vergich an disem 
<lb n="54"/>brief etc., unnd am datum: ze <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, do man zalt von gottes 
<lb n="55"/>gepurt <date when="1355-10-31">dreyzechenhundert jar unnd darnach im fünff 
<lb n="56"/>unnd zwantzigisten jar, an dem negsten dornstag vor 
<lb n="57"/>allen hailligen tag</date><note>Tatsächlich datiert die erwähnte Urkunde vom 29. Oktober 1355.</note> - zu finden ist, daß, wann derselb bach 
<lb n="58"/>in die ebene khome, so marckhe er gleich in den großen 
<lb n="59"/>bach, dannenabher so seye es ir baider gmaind untz an daß 
<lb n="60"/><placeName ref="lub-places-587">Teufdobel</placeName>, diße gmaind solten sy gemainelich nießen, 
<lb n="61"/>ungevarlich. In welchem baide thail und ain 
<lb n="62"/>jeder besonder sein sonderbaren unnd underschidlichen 
<lb n="63"/>verstanndt gehebt, unnd die clagendt parthey den weg, 
<lb n="64"/>der von deß <placeName ref="lub-places-588">Zauns Egg</placeName> an biß uff den weg, der in 
<lb n="65"/><placeName ref="lub-places-369">Guschg</placeName> geeth, für iren <term ref="lub-keywords-387">troyen</term> gehallten, auch waß 
<lb n="66"/>hie dißendt deßelben <term ref="lub-keywords-387">troyens</term> gegen dem großen bach 
<lb n="67"/>gelegen, daß solte deren von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> aigne atzung sein 
<lb n="68"/>unnd bleiben, die beklagten aber deß widerfochten 
<lb n="69"/>unnd den weg, so neben dem prunnen
<lb break="no" n="70"/>bach (welcher gleich nit hoch oben endtspringe) uff <placeName ref="lub-places-369">Guschg</placeName>
<lb n="71"/>geet, für den rechten <term ref="lub-keywords-387">troyen</term> geachtet und darfür erkhenndt 
<lb n="72"/>unnd seyen auch mitnichten gestendig, daß inen, <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName>, 
<lb n="73"/>die atzung endert deß <term ref="lub-keywords-387">troyens</term> gegen dem großen 
<lb n="74"/>bach zuegehörig, sonder vermainen, ob gleich wol bemelte 
<lb n="75"/><placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName> mit dem weg ir gerechtsame, so solle doch die 
<lb n="76"/>waidnießung nicht dahin verstanden werden und inen, 
<lb n="77"/>den bergleüten, die waidnießung in allweg zugehörig 
<lb n="78"/>sein unnd bleiben, daß derowegen zue erleuterung 
<lb n="79"/>dißes andern punctens solle solche andere marckh jetzo und 
<lb n="80"/>hinfüero geen von deß <placeName ref="lub-places-588">Zauns Egg</placeName> an, wie daselbst der <term ref="lub-keywords-387">troy
<lb break="no" n="81"/>en</term> durch den pach geet, gleich gestrakhs durche in den
<lb n="82"/><placeName ref="lub-places-590">Schluchenbach</placeName>, der in die <placeName ref="lub-places-591">Schluoch</placeName> geet. Unnd waß also zwisch
<lb break="no" n="83"/>en dem <placeName ref="lub-places-590">Schluchenbach</placeName> und dem großen bach (alß daß man
<lb n="84"/>nembt die <placeName ref="lub-places-367">Haarlauben</placeName>) ligt, daß soll denen von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und 
<lb n="85"/>den <placeName ref="lub-places-41">Trißnerberger</placeName> ain gemaine atzung haißen und 
<lb n="86"/>bleiben, doch nit weyter, dann waß under dem 
<lb n="87"/><term ref="lub-keywords-387">troyen</term> ligt, unnd waß jhenhalb dem <placeName ref="lub-places-590">Schluchenbach</placeName> perg
<lb break="no" n="88"/>werts unnd dem prunnen bach, so auß der <placeName ref="lub-places-591">Schluoch</placeName> khombt,
<lb n="89"/>also zwischen beeden bächen unnd abwerth biß an die ge
<lb break="no" n="90"/>main atzung unnd an den alpweg, so über baid bäch
<lb n="91"/>geet, ligt, daß alles solle denen am <placeName ref="lub-places-41">Trißnerberg</placeName> 
<lb n="92"/>aigenthum sein und bleiben, doch sollen die <placeName ref="lub-places-41">Trißnerberg
<lb break="no" n="93"/>er</placeName> nit weiter ätzen, dann von unden uff biß zum prun
<lb break="no" n="94"/>nen bach, der in der <placeName ref="lub-places-591">Schluoch</placeName> endtspringt.
<pb facs="lub-media-2319" n="3"/>
<lb n="95"/>Zum andern sovil steeg und weg belangt, sollen 
<lb n="96"/>die von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> denselben uff die <placeName ref="lub-places-592">Fluoch</placeName> haben und halten 
<lb n="97"/>wie von alters hero, waß sonsten andere sachen, 
<lb n="98"/>so in alten brief und siglen außerhalb diser spennen 
<lb n="99"/>begriffen etc., belanngt, denselben brief und siglen in 
<lb n="100"/>alweg ohnschedlich unnd unnachthailig. Und dann 
<lb n="101"/>zum dritten und letsten betreffende cösten und schäden, 
<lb n="102"/>so bißher über diße handlung geloffen oder noch auf lauffen 
<lb n="103"/>würth, in deme auch gesprochen, also waß über ob- und 
<lb n="104"/>spruch laut ergangen, in deme allem sollen beede thail 
<lb n="105"/>unnd jeder zum halben thail abrichten und bezalen. 
<lb n="106"/>Sovil und waß aber jeder thail für sich selbst und seine 
<lb n="107"/>beystend aufgewendet, daß solle jeder theil an ime 
<lb n="108"/>selbs haben, dulden und tragen, ungevorlich. Hieruber 
<lb n="109"/>unnd auf disen von baiden thailen angenomnen güetig
<lb break="no" n="110"/>en spruch unnd vertrag, alleweyl die <placeName ref="lub-places-367">Haarlauben</placeName> beeden
<lb break="no" n="111"/>thailen in gemain zu nutzen unnd zu nießen, zuerkhennt
<lb n="112"/>worden, so haben uff dato merbesagte beede 
<lb n="113"/>thail diser gemainen atzung halber zuverhüetung 
<lb n="114"/>khünfftiger merer irrung und spenn sich selbsten mit 
<lb n="115"/>ainanndern ainhellig, freundtlich unnd in der güete 
<lb n="116"/>verainbaret, verglichen unnd selbige atzung der 
<lb n="117"/>lenge nach gethailt unnd außgemarckhet und markh
<lb break="no" n="118"/>en gesetzt, wie hernach steet: Unnd ist der erst
<lb n="119"/>markhstain gesetzt under <placeName ref="lub-places-42">Melbuner</placeName> wyß ufm bach, 
<lb n="120"/>vom selbigen biß auf den anderen, dritten und vierten 
<lb n="121"/>marckhstain, die auf der <placeName ref="lub-places-367">Haarlauben</placeName> auf ein andern 
<lb n="122"/>zaigen, biß auf den fünfften markhstain, so ein eggstain 
<lb n="123"/>und in <placeName ref="lub-places-590">Schluchenbach</placeName> zaigen ist, und von solchem <placeName ref="lub-places-590">Schluchen
<lb break="no" n="124"/>bach</placeName> nach biß in den großen bach. Also waß jhenhalb
<lb n="125"/>denen markhstainen gegen dem großen bach ligt, daß 
<lb n="126"/>soll denen von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> aigenthumblich zugehören. 
<lb n="127"/>Unnd waß dann zwischen denen markhstainen und dem 
<lb n="128"/><placeName ref="lub-places-590">Schluchenbach</placeName> ligt, daß ist der <placeName ref="lub-places-41">Trißnerberger</placeName> aigenthumb 
<lb n="129"/>biß hinab an großen bach. Verner und auf solches 
<lb n="130"/>haben gleich an jetzo vilgedachte baide partheyen außer
<lb break="no" n="131"/>halb diser gethailten <placeName ref="lub-places-367">Haarlauben</placeName> von wegen der <placeName ref="lub-places-41">Triß
<lb break="no" n="132"/>nerberger</placeName> aigenthumb unnd der gemainen atzung
<lb n="133"/>nach laut und inhalt deß ergangnen spruchs auch markhen 
<lb n="134"/>gesetzt. Namblichen ist die erst marckh under <placeName ref="lub-places-42">Mell
<lb break="no" n="135"/>buner</placeName> <term ref="lub-keywords-387">troya</term>. Von solcher marckh seind dem <placeName ref="lub-places-590">Schluchen
<lb break="no" n="136"/>bach</placeName> nach und nach hinauf noch sechs marckhstain gesetzt,
<lb n="137"/>welcher sechstt marckhstainn stehet neben dem <placeName ref="lub-places-593">Schluchen
<lb break="no" n="138"/>brunen</placeName>, dannenhin von solchem marckhstain obsich
<lb n="139"/>noch ain marckhstain gesetzt unnd von solchem sibenden 
<lb n="140"/>marckhstain biß in alle höche. Unnd waß also zwischen 
<lb n="141"/>denen erzelten marckhen ligt, daß solle der <placeName ref="lub-places-41">Triß
<lb break="no" n="142"/>nerberger</placeName> aigenthumb sein und bleiben. Letstlich
<lb break="no" n="143"/>en und dennoch vonnötten gewesst zu für khomung
<lb n="144"/>nicht weniger khünfftiger spenn, yrtumb und mißver
<lb break="no" n="145"/>stannd, daß zwischen <placeName ref="lub-places-594">Vadutzer Thäli</placeName> und der <placeName ref="lub-places-595">Tryßner
<lb break="no" n="146"/>berger Heyten</placeName> marckhen gesetzt und von ain anndern
<lb n="147"/>clarlich endtschaiden werde. So haben beede thail sich 
<lb n="148"/>aber malen uf dato der hernachgeschribnen markhen 
<lb n="149"/>güetlich mit ain andern endtschloßen, verainbaret und 
<lb n="150"/>verglichen nach laut und vermög deß alten haubt
<lb break="no" n="151"/>briefs unnd erstlichen ain marckhen gesetzt
<lb n="152"/>ob dem <placeName ref="lub-places-596">Stafil</placeName>, dem zaun nach an deß <placeName ref="lub-places-588">Zauns Egg</placeName>, 
<lb n="153"/>deren seind vier nach ain andern der höche und schönig 
<pb facs="lub-media-2318" n="4"/>
<lb n="154"/>nach gesezt, unnd also von solchem vierten marckhstain 
<lb n="155"/>an biß hinauf uff den höchsten gradt. Also unnd 
<lb n="156"/>solcher gestallt sollen und wellen beedethail vorgemelter 
<lb n="157"/>irer gehabten spenn, irungen und mißverstend, wie 
<lb n="158"/>auch gesetzter markhen halber mit ain andern über 
<lb n="159"/>ain khomen, verglichen unnd vertragen, auch hinfüro guete 
<lb n="160"/>freündtliebende nachpuren sein und bleiben, selbiges 
<lb n="161"/>auch jetzo und hin füro zu halten und deme würckhlichen 
<lb n="162"/>nach zue setzen, vorgemelten herrn landtvogt von <persName ref="lub-actors-191">Proß
<lb break="no" n="163"/>walden</persName> alß obman bey hannd gegebnen trewen an
<lb n="164"/>geschwornnen ayd statt zugesagt, angelobt und ver
<lb break="no" n="165"/>sprochen. Und zue noch merer becreff- unnd
<lb n="166"/>bestettigung aller vorerzelter volfüerter handlung 
<lb n="167"/>unnd verichtung ist mer wolgesagter, unser 
<lb n="168"/>gnediger herr <persName ref="lub-actors-13">Carl Ludwig graf zu Sultz</persName> etc., von 
<lb n="169"/>beedenthailen und alß namblich auf der clagenden 
<lb n="170"/>seyten anstatt und innamen der gantzen gemaind 
<lb n="171"/>zue <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> die ersamen und erberen <persName ref="lub-actors-330">Georg Wolfen</persName>, 
<lb n="172"/><persName ref="lub-actors-1146">Peter Hülti</persName>, <persName ref="lub-actors-1193">Christa Lamparten</persName> und <persName ref="lub-actors-1488">Thoma Toblern</persName>, 
<lb n="173"/>so dann auf der <placeName ref="lub-places-41">Tryßnerberger</placeName> thail innamen 
<lb n="174"/>unnd an statt selbiger gantzen gemaind die auch 
<lb n="175"/>ersamen vnd erbern <persName ref="lub-actors-354">Ulrich Bekhen</persName>, <persName ref="lub-actors-603">Hanß Bekhen</persName>, <persName ref="lub-actors-1163">Steff
<lb break="no" n="176"/>an Schedler</persName> unnd <persName ref="lub-actors-356">Clausen Tanner</persName> am <placeName ref="lub-places-41">Trißner
<lb break="no" n="177"/>berg</placeName> underthänig unnd gehorsamblich pitten und er
<lb break="no" n="178"/>betten worden, daß ire gnaden dero angeborn
<lb n="179"/>innsigel (doch iren gnaden sowol auch dero erben 
<lb n="180"/>unnd nachkhomen an dern herrlichkhait, auch recht 
<lb n="181"/>unnd gerechtigkhaiten in alweg ohnschädlich und 
<lb n="182"/>unnachtailig) offentlich hieran disen brief hangen 
          <lb n="183"/>laßen. Geben unnd beschechen den <origDate when="1589-09-22">zwen 
<lb n="184"/>unnd zwantzigisten tag monats septembris nach 
<lb n="185"/>Christi, unnsers lieben herrn, erlösers unnd selig
<lb break="no" n="186"/>machers, gepurth gezelt fünffzechenhundert achzich
<lb n="187"/>unnd neün jarr</origDate>. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
