<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-1034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Entscheid im Streit zwischen Schaan einerseits und Balzers und Mäls andererseits um Schneefluchtrechte</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1034">LI-AAV, U 1</ref> (<orgName key="li-aav" ref="lub-objects-1029">Alparchiv Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 21. Februar 1597 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Die Oberamtleute Sigmund Rainolt, jetziger, Philibert Rignoldt von Prosswalden, ehemaliger Landvogt zu Vaduz, und Johann Jakob Beck, Landschreiber zu Vaduz, entscheiden im seit längerer Zeit andauernden Konflkt zwischen Schaan einerseits und Balzers und Mäls andererseits, dass beide Parteien berechtigt sein sollen, ihr Vieh bei Schneefall auf die Triesner Alp zu treiben.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-207">Schneefluchtrecht</term>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
          <term ref="lub-keywords-155">Alp</term>
          <term ref="lub-keywords-150">Vieh</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-227">Rainolt, Sigmund</persName>
          <date when="1597-02-21">21. Feb 1597</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-191">Rignoldt von Prosswalden, Philibert</persName>
          <date when="1597-02-21">21. Feb 1597</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-177">Beck, Johann Jakob (von)</persName>
          <date when="1597-02-21">21. Feb 1597</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-aav__u1-0001.jpg" xml:id="lub-media-2173" source="alpav-u01v.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-aav__u1-0002.jpg" xml:id="lub-media-2174" source="alpa-vaduz-u1r-klein.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2174" n="1"/><lb n="1"/>Khundt und zu wissen gethan seie aller meniglich hiemit disem brieve, alsz 
<lb n="2"/>sich spen unnd misverständt entzwüschen der gemaindt zue <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> an einem und dann denen von <placeName ref="lub-places-71">Baltzersz</placeName> und <placeName ref="lub-places-166">Clainen Mailsz</placeName> anderstails, 
<lb n="3"/>umb und von wegen der schneeflucht, in dem die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> darfür halten, wann sy auß irer alp <placeName ref="lub-places-132">Gritsch</placeName> verschneydt und mit irem vieh in 
<lb n="4"/>die <placeName ref="lub-places-79">Trißner</placeName> alp abweichen müessen, das sy denen von <placeName ref="lub-places-71">Baltzers</placeName> uf die zue <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> vorfaren mögen, die von <placeName ref="lub-places-71">Baltzers</placeName> aber gleichfals 
<lb n="5"/>die merer und besser gerechtigkait alda zuhaben und strackhs uf die <placeName ref="lub-places-79">Trißner</placeName> denen von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> vorzufaren vermaindt. Und derent
<lb break="no" n="6"/>halben nach lang gewertem stritt, alß sy sich in kainen weeg miteinandern vergleichen könden, baide parteyen bei unß, diser zeit
<lb n="7"/>gräflichen sultzisch<unclear>en <orgName ref="lub-actors-687">oberambt</orgName>sleuthen</unclear>, <persName ref="lub-actors-227">Sigmundt Rainolten</persName>, neuwem, und <persName ref="lub-actors-191">Philibert Rignaulten von Proßwalden</persName>, altem landtvogt, auch 
<lb n="8"/><persName ref="lub-actors-177">Joh<unclear>ann</unclear> Jacob Beckhen</persName>, kayserlichem adp<unclear>ro</unclear>biert<gap/> notario und landtschreibern zue <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, umb güetliche entschaidung angehalten. Und alß unß 
<lb n="9"/>nun solich<gap/> <unclear>ganz</unclear> zue fortpflantzung gueter fridliebender ainigkhait angelegen gewesen, so haben wir auß ambtlicher schuldig<gap/> 
<lb n="10"/>und genaigtem guetem willen, damit wir baidenthaillen zuegethan sindt, sy, die bemelt<supplied><gap/></supplied> partheyen, für unß ervordert, clag, andt
<lb break="no" n="11"/>wurt, red und widerred sambt allem fürtrag, sowol auch schrifft alß mündliche khundtschafften, brief und sigel, nottürftiglich <gap/>
<lb n="12"/>hört und ersehen und volgendts <gap/> frei williger übergebung sie allerdings geeinndt und verglichen, also das hinfürter de<gap/> 
<lb n="13"/><unclear>zognen</unclear> strittigen schneeflucht halben <gap/>in thaill die besser oder mer gerechtigkhait haben soll<unclear>en</unclear> alß d<gap/> ander, sondern welche partey 
<lb n="14"/>deß schnees halben zum ersten abzuweichen getrungen würdet, zue den <placeName ref="lub-places-79">Tryßnern</placeName> faren mag, das ander thaill aber, ob es von 
<lb n="15"/>nötten, auch darzue, und also beide gemainden ir vieh deren von <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> noch und under ain and<unclear>ern</unclear> treiben sollen und mögen. Ob inen <gap/> 
<lb n="16"/>lieber were, den ersten tag das eine und deß andern darnach volgenden tags der andertheil uf die von <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> vorzufaren, soll 
<lb n="17"/>bei ir baiderseits guetem ansehen und ge<unclear>l</unclear>egenhait sten, oder aber mögen die waidung, die inen von denen zue <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName> jeder zeit 
<lb n="18"/><unclear>an</unclear>geben wurdet, nach irem bessten nutz, willen und wolgefallen gleichlich taillen und darumben lassen. Doch dabei außtruckhenlich  
<lb n="19"/>vorbehalten, das diser unser spruch dem hochwolgebornnen herrn, herrn <persName ref="lub-actors-13">Carl Ludwigen graven zue Sultz</persName> etc., unnserem genedigen 
<lb n="20"/>herrn, auch seinen gnaden erben und nachkhommen, an allen oberherrlich recht und gerechtigkhaiten, wie in gleichem baiden ge
<lb break="no" n="21"/>mainden an andern iren habenden brief und siggilln in kainen weeg schedlich oder nachtaillig sein solle, alles getreuwlich ohn alle
<lb n="22"/>geverde. Wellichen jetz inserirten spruch baide thail guetwillig angenommen und inen denselb<gap/> gefallen lassen. Dabei sindt gewesen 
<lb n="23"/>uf deren von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> seiten die ersamen und erbarn <persName ref="lub-actors-229">Thoman Walser</persName>, amman, <persName ref="lub-actors-1142">Hannß Knabenkhnecht</persName>, <persName ref="lub-actors-1312">Geörg Conradt</persName>, <persName ref="lub-actors-807">Michael Gaußner</persName>, 
<lb n="24"/><persName ref="lub-actors-1309">Hannß Mauerer</persName>, <persName ref="lub-actors-232">Geörg Bürckhlin</persName>, <persName ref="lub-actors-1310">Michael Conradt</persName> und <persName ref="lub-actors-1313">Christen Gantz<unclear>man</unclear></persName>, so dann uf deren von <placeName ref="lub-places-71">Baltzers</placeName> <persName ref="lub-actors-281">Hannß Nutt</persName>, <persName ref="lub-actors-1314">Joß 
<lb n="25"/>Fritsch</persName>, <persName ref="lub-actors-282">Lentz Nutt</persName>, <persName ref="lub-actors-1315">Geörg</persName> und <persName ref="lub-actors-1311">Donat Gaußner</persName>. Dessen alles zue bestenndiger unnd warhafftiger gezeugnuß haben wir wol
<lb break="no" n="26"/>gedachts unnsers genedigen herrn cantzlei secre<unclear>t</unclear> umb alles, wie vorsteet, hieran gehengt. So geben und beschehen ist <origDate>uf frei
<lb break="no" n="27"/>tag den ein und zwaintzigisten monats tag february im fünftzehen hundert siben und neüntzigisten jar</origDate>.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
