<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-1057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Spruchbrief zwischen den Bewohnern von Triesen und den Walsern am Trisnerberg</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B">B: Kopie (Abschrift), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1057">LI-LA, RA 73/12</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 29. September 1516 / Beschreibstoff: Papier, 5 Seiten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Spruchbrief, ausgestellt von Rudolf V. von Sulz, zwischen den Bewohner von Triesen und den Walsern am Triesnerberg wegen dem Holzrecht innerhalb des Kulm. Darin wird festgehalten, dass die Triesner den Bann und die Strafe von 5 Pfundpfennig erhalten, zwei Teile der Herrschaft und der dritte Teil den Triesner gehört.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-163">Holznutzung</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <placeName ref="lub-places-1">Vaduz (Gemeinde)</placeName>
          <date when="1516-09-29">29. Sep 1516</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la__ra_73_12-0001.jpg" xml:id="lub-media-1729" source="ra-73-12-s01.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_73_12-0002.jpg" xml:id="lub-media-1730" source="ra-73-12-s02.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_73_12-0003.jpg" xml:id="lub-media-1731" source="ra-73-12-s03.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_73_12-0004.jpg" xml:id="lub-media-1732" source="ra-73-12-s04.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_73_12-0005.jpg" xml:id="lub-media-1733" source="ra-73-12-s05.jpg" corresp="B"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1729" n="1"/><lb n="1"/>Wir <persName ref="lub-actors-8">Ruedolff graff zue Sultz</persName>, landtgraff in <placeName ref="lub-places-18">Cleggew</placeName> deß  
<lb n="2"/><orgName ref="lub-actors-516">Reichs</orgName> hoffrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rottweil</placeName>, herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName>  
<lb n="3"/>und <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>, etc., bekhennen offentlich und thuen kundt  
<lb n="4"/>menigkhlich mit dem brief. Nachdem und sich irrung  
<lb n="5"/>und spen gehalten habend zwischen unsern leudten  
<lb n="6"/>deß dorffs zu <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> gemainlich als cleger ahn ainem  
<lb n="7"/>und unsern <orgName ref="lub-actors-941">Wallissern</orgName> gemainlich am <placeName ref="lub-places-41">Trißnerberg</placeName>  
<lb n="8"/>gesessen alß antwurter ahm andern thailn, berüerend  
<lb n="9"/>daß holz enhalb dem <placeName ref="lub-places-138">Gulmen</placeName>, daß die von <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName>  
<lb n="10"/>vermainten, die <orgName ref="lub-actors-941">Wallisser</orgName> hauwend, da holz und  
<lb n="11"/>zimerholz und schindelholz, wustlich und hettind kaini  
<lb n="12"/>recht darzu, sunder sy hettind die <orgName ref="lub-actors-941">Wallisser</orgName> da  
<lb n="13"/>auß guetem willen lässen höwen, daß sy jez für  
<lb n="14"/>ain gerechtigkhait weltind haben. Dargegen die  
<lb n="15"/><orgName ref="lub-actors-941">Wallisser</orgName> vermainten, sy hettind gerechtigkhait  
<lb n="16"/>sollich holz da zu höwen und gestundind inen nit,  
<lb n="17"/>daß die von <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> inen daß guets willens ze thun  
<lb n="18"/>vergundt hettind, auf sollichs habend wir unserm  
<lb n="19"/>getrewen und lieben <persName ref="lub-actors-56">Hannsen von Pfynn</persName>, unserm  
<lb n="20"/>vogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, befohlen ahn unser statt irn span  
<lb n="21"/>zu besichtigen erfahren und erlernen, darauf er unsern  
<lb n="22"/>getrewen und lieben <persName ref="lub-actors-296">Abrecht Wolffen</persName>, unsern amman  
<lb n="23"/>zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, und ander unpartigigen ludt zu im ge
<lb break="no" n="24"/>nommen und mit inen auf den span gezogen, und 
<lb n="25"/>da ire clager antwurt, red und widerred und dar
<lb break="no" n="26"/>zu iren bederthail brief, so sy von dem wolge
<lb break="no" n="27"/>bornen herren <persName ref="lub-actors-299">Hainreichen graven von Werden
<lb break="no" n="28"/>berg von Sangans</persName> seeligen, unserm lieben herrn 
<pb facs="lub-media-1730" n="2"/>
<lb n="29"/>und vorfahrn unser gemelten herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> zu  
<lb n="30"/>beder seyt, umb ire gerechtigkhait vermainten  
<lb n="31"/>ze haben verhört. Darauf wir baid partheyen für  
<lb n="32"/>uns betagt und iren brief und darauf ire red  
<lb n="33"/>und widerred selbs gehört und auf sollichs als  
<lb n="34"/>der herr zwüschen inen, so vil mittels erfunden,  
<lb n="35"/>daß sy uns die sach in der güettigkhait hinzulegen,  
<lb n="36"/>mehrern und unnuzen, costen und unwillen zwischen  
<lb n="37"/>innen zu verhieten, vertruwt, auf das wir aber
<lb break="no" n="38"/>mals unser getrew und lieb <persName ref="lub-actors-297">Jörgen Thöni</persName> unnd 
<lb n="39"/><persName ref="lub-actors-298">Hannsen von Schiers</persName>, baid unsers gerichts zu  
<lb n="40"/><placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> geschwornen urtelsprecher und <persName ref="lub-actors-221">Theissen Wag
<lb break="no" n="41"/>ner</persName> und <persName ref="lub-actors-222">Hugen Knabenkhnecht</persName>, baid unsers gerichts 
<lb n="42"/>am <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberg</placeName> geschwornen urtelsprecher, all vier  
<lb n="43"/>als unpartigigen mann, ahn unser statt auf den  
<lb n="44"/>spann verordnet und sy ir bedertail gemelt brief,  
<lb n="45"/>und darauf ire red und widerred gegen ainandern  
<lb n="46"/>gnuegsamlich verhören und span zu besichtigen,  
<lb n="47"/>ze erfahren und ze erlernen lassen, und haben wir  
<lb n="48"/>darauf mit rath der obgenanten unsers vogts,  
<lb n="49"/>auch unsers amans und den vier urtelsprechern  
<lb n="50"/>sollich ir beder thail brief, auch ire red und wider
<lb break="no" n="51"/>red gegen ainandern erwegen und ermessen, und 
<lb n="52"/>haben wir auf sollichs alles zwüschen inen in  
<lb n="53"/>der güettigkhait gesprochen, also, daß ir beederthail  
<lb n="54"/>brief von genambten graff <persName ref="lub-actors-299">Hainreichen von Werden
<lb break="no" n="55"/>berg</persName> etc. außgangen, sollen in crefften ston und be
<lb break="no" n="56"/>leiben, und sollen die <orgName ref="lub-actors-941">Wallisser</orgName> leut irs briefs, 
<pb facs="lub-media-1731" n="3"/>
<lb n="57"/>holz und zimberholz und schindelholz hawen, doch also,  
<lb n="58"/>das ain jeder <orgName ref="lub-actors-941">Wallisser</orgName> weder zimberholz noch schindel
<lb break="no" n="59"/>holz so wüetlich howen, sunder allain zu seiner aig
<lb break="no" n="60"/>nen notturfft, und welcher also howt, es sey zimerholz 
<lb n="61"/>oder schindelholz, daß soll er bey der <orgName ref="lub-actors-941">Walser</orgName> klainen  
<lb n="62"/>buß, daß ist namblich fünff pfund pfening in zway  
<lb n="63"/>jaren verzimbern und verbawen, und welcher mer  
<lb n="64"/>dan zu seiner selbs notturfft zimberholz oder schind
<lb break="no" n="65"/>elholz howet, es wer, daß ers verkhauffen, ver
<lb break="no" n="66"/>schenechen, oder sunsst hingegeben welte, wie daß 
<lb n="67"/>were, oder es erfaulen ließe, oder es lenger dan  
<lb n="68"/>zway jar ligen liesse, und es in den zwayen jaren  
<lb n="69"/>nit verwercheti oder verbawte, der soll der <orgName ref="lub-actors-941">Wal
<lb break="no" n="70"/>lisser</orgName> claine bueß, wie vor stat, zu geben verfallen 
<lb n="71"/>sein. Da von uns, unsern erben und nachkhomen,  
<lb n="72"/>der zwen thail und der drittail, dem dorff ge
<lb break="no" n="73"/>mainlich ze <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> zu gehören soll, und deß co
<lb break="no" n="74"/>stungs halben, da soll ir jederthail seinen costung 
<lb n="75"/>im <placeName ref="lub-places-33">Schloß</placeName> darauf ergange selbß aufrichten und der  
<lb n="76"/>cossten und zehrung, so auf die sach gangen ist, durch  
<lb n="77"/>die so von uns den span zum andern mal  
<lb n="78"/>zu besichtigen erfordert und beschaiden seind, so ir jeder  
<lb n="79"/>thail glich halben außrichten, und soll darzu ir jeder  
<lb n="80"/>thail brief und sigel darum von uns aufgericht  
<lb n="81"/>selbst lösen und sollen damit bed thail gegen ain
<lb break="no" n="82"/>andern auf ain lauter end veraint und ver
<lb break="no" n="83"/>tragen, und aller unwill der sach halb zwüschen 
<lb n="84"/>inen tod und abhaissen und vin und soll deß aint
<pb facs="lub-media-1732" n="4"/>
<lb break="no" n="85"/>wederer thail dem andern zu argem noch ungueten  
<lb n="86"/>nimermer äfern, rechen, noch gedenckhen, weder mit  
<lb n="87"/>worten, werchen, noch sachen, gaistlichen noch weltlichen,  
<lb n="88"/>in kain weiß noch weg, sunder soll es bey disem un
<lb break="no" n="89"/>serm spruch also hinfüro belieben und demnach 
<lb n="90"/>komen und gelebt werden, alß sy dan beedail un
<lb break="no" n="91"/>serm genanten vogt ahn unser statt by irn hand 
<lb n="92"/>gelobten trewen trulich und ungedahrlich zu halten,  
<lb n="93"/>gelobt habend und deß alles zu wahrem offen  
<lb n="94"/>urkhund haben wir ir jedem thail ainem brief,   
<lb n="95"/>bed gleichlautendt, mit unserm anhangenden se
<lb break="no" n="96"/>cret, doch unns, unsern erben und nachkhomen ahn 
<lb n="97"/>unser herligkhait und oberkhait unvergriffen und unschedlich und  
<lb n="98"/>auch genantem unserm vogt, auch dem genanten  
<lb n="99"/>amman, und den obgenanten unpartigigen mannen,  
<lb n="100"/>so von unsern wegen auf den besichtigung irer  
<lb n="101"/>spennen gewesen seind und allen iren erben ohne  
<lb n="102"/>schaden offentlich besiglet. Geben in unserm schloß  
<lb n="103"/><placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName>, ahn <origDate>sant Michels tag nach Cristi geburt  
<lb n="104"/>fünffzehen hundert und sechzehen jar</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1733" n="1"/><lb n="1"/>Spruchbrieff 
<lb n="2"/>Von graff <persName ref="lub-actors-8">Ruedolph zu  
<lb n="3"/>Sulz</persName> etc. zwüschen denen von  
<lb n="4"/><placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName> und den <orgName ref="lub-actors-941">Walsern</orgName> am  
<lb n="5"/><placeName ref="lub-places-41">Trißnerberg</placeName>, berüerendt das  
<lb n="6"/>holz innhalb dem <placeName ref="lub-places-138">Gulmen</placeName>,  
<lb n="7"/>darinnne vermelt, das die von  
<lb n="8"/><placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> den bann und die straff  
<lb n="9"/>als 5 lb. d. die 2 thail der  
<lb n="10"/>herrschafft und der 3. innen von  
<lb n="11"/><placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> gehörig. 
<lb n="12"/>1516. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
