<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-1061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Antwort von Fridolin Nigg und Ulrich Rig auf die Klage von Kaspar von Ramschwag</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1061">LI-LA, Schä U 86</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: ohne Datum / Beschreibstoff: Papier</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Ein Vertreter von Fridolin Nigg und Ulrich Rig von Triesen, den Inhabern des Lehens der Kapelle St. Maria in Triesen und der zugehörigen Güter, nimmt Stellung zu den vom Lehensherrn Kaspar von Ramschwag vorgebrachten Klagen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-27">Lehen</term>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
          <term ref="lub-keywords-106">Schmalz</term>
          <term ref="lub-keywords-138">Wein</term>
          <term ref="lub-keywords-394">Wallfahrt</term>
          <term ref="lub-keywords-395">Kirchenbau</term>
          <term ref="lub-keywords-396">articuli elisivi</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date from="1601" to="1610">ca. 1601 – ca. 1610</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la__sch-_u_86-0001.jpg" xml:id="lub-media-2877" source="li-la-schae-u-086-001-klein.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__sch-_u_86-0002.jpg" xml:id="lub-media-2878" source="li-la-schae-u-086-002-klein.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__sch-_u_86-0003.jpg" xml:id="lub-media-2879" source="li-la-schae-u-086-003-klein.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__sch-_u_86-0004.jpg" xml:id="lub-media-2880" source="li-la-schae-u-086-004-klein.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__sch-_u_86-0005.jpg" xml:id="lub-media-2881" source="li-la-schae-u-086-005-klein.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__sch-_u_86-0006.jpg" xml:id="lub-media-2882" source="li-la-schae-u-086-006-klein.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__sch-_u_86-0007.jpg" xml:id="lub-media-2883" source="li-la-schae-u-086-007-klein.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__sch-_u_86-0008.jpg" xml:id="lub-media-2884" source="li-la-schae-u-086-008-klein.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2877" n="1"/><lb n="1"/>Veranntwurtung uff die articulierte 
<lb n="2"/>verkhündung 
<lb n="3"/><persName ref="lub-actors-1174">Fridli Niegkhen</persName> unnd <persName ref="lub-actors-1056">Ulrich Reiggen</persName> von <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> 
<lb n="4"/>alß lehen träger 
<lb n="5"/>gegen 
<lb n="6"/>junckher <persName ref="lub-actors-166">Caspar von Rambschwag</persName>, 
<lb n="7"/>lehenherrn. 
</p>
        <p><lb n="8"/>Praemissis praemittendis. 
</p>
        <p><lb n="9"/>Der erste articul ist facti alieni unnd nicht respon
<lb break="no" n="10"/>salis. So ist <persName ref="lub-actors-1912">Hannß Bantzer</persName> unnd <persName ref="lub-actors-314">Hannß Rigg</persName>,
<lb n="11"/>gewesne lehentragere, wider welche die verkhündung 
<lb n="12"/>ußgebracht, vor ettlich jarn mit thodt verschiden, mögen 
<lb n="13"/>derhalben jetzige lehen trager nit wissen, wz in disem 
<lb n="14"/>fahl gehandlet, glauben aber disen articul nit 
<lb n="15"/>wahr sein. 
</p>
        <p><lb n="16"/>Den andern articuln glauben sie nit anderst wahr sein, 
<lb n="17"/>dann wie derselbige im alten lehen brieff begriffen 
<lb n="18"/>ist. Was aber in den newen lehen brieff 
<lb n="19"/>möchte gesetzt worden sein, ist inen unbewust, 
<lb n="20"/>auch unannemlich. 
</p>
        <p><lb n="21"/>Den dritten articuln glauben lehentragere gleichß fahlß 
<lb n="22"/>wie den andern nit anderst wahr, dann wie der 
<lb n="23"/>alte lehen brieff ußweist, namlich allein gegen 
<lb n="24"/>frembden, so nicht lehen leüth seyen. Aber dz sie, 
<lb n="25"/>die lehen menner, einer dem andern sein stuckh und 
<lb n="26"/>gutt samhafft oder theilsam versetzen, verkauffen 
<lb n="27"/>und verändern möge, auch ohne deß lehenherrn, 
<lb n="28"/>seiner erben und nachkhomen gunst, wissen und 
<lb n="29"/>willen, dz seyen sie jeder zeit und noch wol be
<pb facs="lub-media-2878" n="2"/>
<lb break="no" n="30"/>füegt gewesen, wie sie dann soliche conträct offen
<lb break="no" n="31"/>lich verricht, brieff unnd sigel vor vil jarn darüber
<lb n="32"/>vor dem amman zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> uffgericht, unverhindert 
<lb n="33"/>menigclichs. 
</p>
        <p><lb n="34"/>Den vierten articuln glauben sie ebenmessig wie die 
<lb n="35"/>imen vorgehende nit anderst wahr, alß allein gegen 
<lb n="36"/>frembden leüthen, so nit lehenß genossen sind, 
<lb n="37"/>dergestallt, wann kein lehen mann die angebottne 
<lb n="38"/>lehen güetter an sich bringen will, daß alß dann 
<lb n="39"/>sie, die lehen leüth, vor den frembden irem lehenherrn 
<lb n="40"/>dieselben gütter anzubietten schuldig seyen. Aber 
<lb n="41"/>dieselben güetter dem lehenherrn neher alß andern 
<lb n="42"/>zugeben unnd zulassen, dz glauben sie mit nichten 
<lb n="43"/>uß dem uralten lehenbrieff schuldig zu sein. 
</p>
        <p><lb n="44"/>Den fünfften articuln glauben sie allso wahr, wie 
<lb n="45"/>der alte lehen brieff ußweist, das, wann der lehen
<lb break="no" n="46"/>herr, seine erben oder nachkomen solche güetter,
<lb n="47"/>nach dem sie den lehenßgenossen unannemlich 
<lb n="48"/>gewesen, ußschlagen, dz alß dann dieselbige frembden 
<lb n="49"/>mögen verkaufft unnd hingeben werden, gleich wol 
<lb n="50"/>dem lehenherrn an seinem lehenzinß, recht und 
<lb n="51"/>gerechtigkeit one schaden. 
</p>
        <p><lb n="52"/>Den sechsten articuln glauben sie gleichßfahlß wie 
<lb n="53"/>die vorgesetzte nit anderst wahr sein, dann was 
<lb n="54"/>der alte lehenbrieff in disem fahl ußweist. 
</p>
        <p><lb n="55"/>Den sibenden articuln glauben die lehenträgere durch 
<lb n="56"/>uß nit wahr, dann sie nie gehört, dz <persName ref="lub-actors-1912">Hanß 
<lb n="57"/>Bantzer</persName> unnd <persName ref="lub-actors-314">Hannß Rigg</persName> ettwas von der cappeln 
<lb n="58"/>rent, 
<pb facs="lub-media-2879" n="3"/>
<lb n="59"/>aber daß widerspill ist beweißlich, ja gar am tag 
<lb n="60"/>unnd offenbar, das nemlich junckher <persName ref="lub-actors-166">Casper von 
<lb n="61"/>Rambschwag</persName>, cleger, jew drei maß schmaltz, so der 
<lb n="62"/>cappeln järlich eingangen, ungefahrlich vor sechß 
<lb n="63"/>jarn <persName ref="lub-actors-1026">Jerg Gosnern</persName> und <persName ref="lub-actors-1302">Barthl Gasnern</persName>, baide 
<lb n="64"/>von <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName>, so noch bei leben, mit newem wein 
<lb n="65"/>vor der rinnen hatt ablösen lassen, welcher 
<lb n="66"/>schmaltz zinß uß gedachter zinsern aignem hauß 
<lb n="67"/>und hoff der gedachten <placeName ref="lub-places-183">Cappeln zu Unser Lieben 
<lb n="68"/>Frawen</placeName> heimbgangen ist. 
</p>
        <p><lb n="69"/>Mehr hatt junckher <persName ref="lub-actors-166">Casper von Rambschwag</persName> jew 
<lb n="70"/>ein maß schmaltz, so der gedachten <placeName ref="lub-places-183">Cappeln zu Unser 
<lb n="71"/>Lieben Frawen</placeName> järlich eingangen, <persName ref="lub-actors-319">Crispin Riggen</persName> 
<lb n="72"/>von <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> und <persName ref="lub-actors-1303">Jerg Staigern</persName> von <placeName ref="lub-places-71">Baltzanß</placeName>, baide 
<lb n="73"/>noch bei leben, mit eim pfundt pfening haubtgutt 
<lb n="74"/>unnd fünffzehen schilling ußstendigs zinß auch 
<lb n="75"/>ungefehrlich vor sechß jarn ablösen unnd allso 
<lb n="76"/>in abgang komen lassen. 
</p>
        <p><lb n="77"/>Den achten articuln glauben sie wahr, das sie, die 
<lb n="78"/>lehenleuth, ohne hande, gunst, wissen und willen 
<lb n="79"/>deß lehenherrn mit ain andern (aber nit uß
<lb break="no" n="80"/>lendischen) verwechslet, vertauscht und verkaufft,
<lb n="81"/>aber solches uß zulassung der ersten uralten 
<lb n="82"/>investitur, iren voreltern beschehen, den geschribnen 
<lb n="83"/>rechten gemeß c. i. de feudo non habente pro
<lb break="no" n="84"/>priam naturam feudi et Curt.<note>Wohl <persName ref="lub-actors-2442">Franciscus Curtius d. J.</persName> </note> in 4 parte principali,
<lb n="85"/>ex quibus causis feudum amittatur, numerus 141. 
</p>
        <p><lb n="86"/>Den neünten articuln glauben die lehen trägern also 
<lb n="87"/>wahr, dz die lehen leüth noch wol befuegt seyen, 
<pb facs="lub-media-2880" n="4"/>
<lb n="88"/>das stuckh, so <persName ref="lub-actors-1304">Wagenbach</persName> (alß er uß der herrschafft 
<lb n="89"/>ziehen wöllen) <persName ref="lub-actors-1305">Hanns Hitzen</persName>, der kain lehen man 
<lb n="90"/>(damit er, <persName ref="lub-actors-1305">Hitz</persName>, den abzug der obrigkaitt für ine, <persName ref="lub-actors-1304">Wagen
<lb break="no" n="91"/>bach</persName>, erlegte), versetztt habe, vermög deß alten lehen
<lb n="92"/>brieffs an sich zu lösen, welcher losungs gerechtigkaitt 
<lb n="93"/>unnd zugrechts sie sich nie begeben, auch noch nit be
<lb break="no" n="94"/>geben haben wöllen.
</p>
        <p><lb n="95"/>Den zehenden articul verantwurten die lehen trager 
<lb n="96"/>wie den dritten, nemlich dz sie, die lehen leüth, 
<lb n="97"/>crafft erster unnd uralter, iren eltern gethonen 
<lb n="98"/>investitur unnd belehnung wol befüegt seyen, die 
<lb n="99"/>lehen güetter under ain andern zuverkauffen und 
<lb n="100"/>zuverändern oder ain andern gar ußzulösen, auch 
<lb n="101"/>ohne deß lehen herrn, seiner erben und nachkomen 
<lb n="102"/>ußgebrachte bewilligung unnd sonst unverhindert 
<lb n="103"/>menigclichs. Do aber die lehen leüth solhe 
<lb n="104"/>güetter nit annemen wolten, sonder sich derselben 
<lb n="105"/>entphliegen, so seye nit eher, dann dz sie dieselben 
<lb n="106"/>dem lehen herrn anzubietten schuldig und verbunden 
<lb n="107"/>seyen, welcher so er dieselben gleichßfahlß 
<lb n="108"/>nit an sich kauffen oder bringen wölle, alß dann 
<lb n="109"/>so mögen sie dieselbige auch frembden, wem 
<lb n="110"/>sie wöllen, wol verkauffen, doch dem lehen herrn 
<lb n="111"/>an seinem lehenzinß, recht und gerechtigkeitt un
<lb break="no" n="112"/>nachtheilig in allweg.
</p>
        <p><lb n="113"/>Den ailfften articuln veranntwurten sie wie 
<lb n="114"/>die obgesetze, sonderlich wie den dritten unnd 
<lb n="115"/>vierten, doch mit diser erclärung, das 
<lb n="116"/><persName ref="lub-actors-1306">Sima Graw</persName> unnd <persName ref="lub-actors-285">Christa Hitz</persName> alß vögt <persName ref="lub-actors-1888">Sebasti
<lb break="no" n="117"/>an Pfeifferß</persName> hinderlassnes döchterlinß uff
<pb facs="lub-media-2881" n="5"/>
<lb n="118"/>gehaiß unnd bewilligen der wolgeborn herrn, herrn 
<lb n="119"/><orgName ref="lub-actors-7">graffen von Sultz</orgName>, alß irer ordenlichen obrigkaitt 
<lb n="120"/>unnd obervögten, ain stuckh lehen, so dem döchterlin 
<lb n="121"/>von seinem abgestorbnem vatter haimgefallen, nit 
<lb n="122"/><persName ref="lub-actors-1308">Barbara Müllerin</persName> (wie articuliert), sonder den 
<lb n="123"/>lehen leüthen verkaufft unnd dem kind angelegt 
<lb n="124"/>haben. Unnd sind (wie offtgemeldt) vermög 
<lb n="125"/>uralter investitur nit schuldig gewesen, alle dieweil 
<lb n="126"/>lehen leüth solchs stuckh kauffen wöllen, dem lehen 
<lb n="127"/>herrn dasselb anzubietten. 
</p>
        <p><lb n="128"/>Den zwelfften articul glauben die lehen trager, wie 
<lb n="129"/>articuliert, nit wahr, dann die von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName><lb n="130"/>unnd <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> haben <persName ref="lub-actors-1174">Fridli Nigkhen</persName> unwissende und 
<lb n="131"/>abwesende die wahlfahrt mit creütz unnd fahnen 
<lb n="132"/>zu unnser <placeName ref="lub-places-183">Lieben Frawen zu Trisen</placeName> fürgenomen 
<lb n="133"/>unnd alß die gutthertzige leüth in seinem abwesen 
<lb n="134"/>unversehenß gehen <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> komen unnd das <persName ref="lub-actors-1174">Fridli 
<lb n="135"/>Nigkhen</persName> hausfrawen angezaigt worden, hatt sie all 
<lb n="136"/>ir geschäfft ligen lassen, eilend und bald den 
<lb n="137"/>schlüssel gesücht unnd die cappeln willig und 
<lb n="138"/>one wider red uffgeschlossen. 
</p>
        <p><lb n="139"/>Den dreizehenden articuln glauben sie nit wahr, dann 
<lb n="140"/>die lehenleüth je unnd allwegen denen von <orgName ref="lub-actors-22">Ramb
<lb break="no" n="141"/>schwag</orgName>, alle dieweil sie dz lehen in irer gewaldt
<lb break="no" n="142"/>same gehabt, an dem lehenzinß, so 6 lb. minder 3 d
<lb n="143"/>anlaufft (unnd der junckher selbst daran järlich 
<lb n="144"/>29 sch 11 1/2 d dem herrn praelaten zu <orgName ref="lub-actors-337">Sant Lucy</orgName> 
<lb n="145"/>zuerlegen schuldig ist), alle jar iren theil uff 
<lb n="146"/><date when="--11-11">Martini</date> geflissig geraicht, ohne allein deß <date when="1586-01-01">86<unclear>te</unclear></date> 
<lb n="147"/>verschinen jarß, unnd das allein darumb, das 
<pb facs="lub-media-2882" n="6"/>
<lb n="148"/>zwischen dem herrn praelaten alß obern lehen herrn 
<lb n="149"/>unnd ermeltem <persName ref="lub-actors-166">Casper von Rambschwag</persName>, der biß in 
<lb n="150"/>die 66 lb. d. am lehen zinß schuldig bliben und 
<lb n="151"/>dardurch sein lehenß gerechtigkeitt solte verwirckhtt 
<lb n="152"/>haben, ein streitt wegen deß lehenß entstanden. 
<lb n="153"/>Do haben sie iren gebürenden theil an angeregtem 
<lb n="154"/>lehen zinß dem herrn appt zuerlegen anerbotten, 
<lb n="155"/>der sie aber uff junckher <persName ref="lub-actors-166">Caspern von Rambschwag</persName> 
<lb n="156"/>gewisen, welcher alß er in nit empfahen wöllen, 
<lb n="157"/>haben sie in hinder den amman zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> gelegt, 
<lb n="158"/>uff dz sie von keinem theil keiner lehenß ver
<lb break="no" n="159"/>würckhung möchten bezüchtiget werden.
</p>
        <p><lb n="160"/>Den 14ten articuln glauben sie durch uß nit wahr und 
<lb n="161"/>berichten darauff mit grundt unnd wahrhaitt, dz 
<lb n="162"/>nachdem der herr praelat zu <orgName ref="lub-actors-337">Sant Lucy</orgName> in <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> 
<lb n="163"/>junckher <persName ref="lub-actors-166">Casparn von Rambschwag</persName> dz lehen darumb 
<lb n="164"/>ziehen wöllen, dz er, <persName ref="lub-actors-166">von Rambschwag</persName>, 66 lb. d. 
<lb n="165"/>verfallenß lehenzinß schuldig worden, unnd in 
<lb n="166"/>solchem streitt junckher <persName ref="lub-actors-166">Casper</persName> die lehen trager 
<lb n="167"/>und ire consorten nit mehr für lehen leüth er
<lb break="no" n="168"/>kennen wöllen, haben sie vermeldet, sie erkhennen
<lb n="169"/>den für den rechten lehen herrn, welcher dz lehen 
<lb n="170"/>behalten unnd sie bei iren lehen güettern nach lautt 
<lb n="171"/>deß alten lehen brieffs schitzen, schirmen unnd 
<lb n="172"/>hanndthaben werde, darduch sie ja mit nichten 
<lb n="173"/>ine, junckher <persName ref="lub-actors-166">Casparn</persName>, oder jemandts andern seiner 
<lb n="174"/>lehenß gerechtigkeitt beraubt und spoliiert haben. 
</p>
        <p><lb n="175"/>Den 15ten articuln glauben sie nit wahr, dann sie, 
<lb n="176"/>die lehen träger, alle dieweil sie der cappeln 
<pb facs="lub-media-2883" n="7"/>
<lb n="177"/>einkomen, dz inen crafft ur
<lb break="no" n="178"/>alter investitur unnd belehnung gebürte, eingenomen,
<lb n="179"/>so haben sie auch die cappeln in gutten wesen
<lb break="no" n="180"/>lichen buwlichen ehren unnd den gottes diennst
<lb n="181"/>mit belohnung deß priesters, meßmerß, entrich
<lb break="no" n="182"/>tung der kilbi, mit stüel, kertzen und andern
<lb n="183"/>nottwendigen dingen erhalten, unnd das kirchen 
<lb n="184"/>gutt uff dz beste angelegt. Nachdem aber 
<lb n="185"/>junckher <persName ref="lub-actors-166">Caspar vom Rambschwag</persName> dz einkomen 
<lb n="186"/>der cappeln aigen williger weiß de facto an sich 
<lb n="187"/>gezogen, den meßmer diennst, so ainem lehen 
<lb n="188"/>mann zuversehen gebürte, einem frembden 
<lb n="189"/>verlihen, ettlichs der cappeln einkomen, wie oben 
<lb n="190"/>bim sibenden articuln angezaigt, abgehen lassen, 
<lb n="191"/>so ist auch nit unbillich, der er schon ain fuder 
<lb n="192"/>schindlen zu der cappeln führen unnd dieselben 
<lb n="193"/>uß irem gutt deckhen liesse. 
</p>
        <p><lb n="194"/>Den sechßzehenden ar<supplied>t</supplied>iculn glauben sie nit wahr. 
</p>
        <p><lb n="195"/>Der sibenzehende articul ist generalis. Credunt 
<lb n="196"/>de creditis &amp; negant de negatis. 
</p>
        <p><lb n="197"/>So dann der herr advocat gesetzte verant
<lb break="no" n="198"/>wurtung enger einziehen und uß dem übrigen
<lb n="199"/>defensional und <term ref="lub-keywords-396">elisiff articulos</term> stellen 
<lb n="200"/>wolte, stehet dasselbig zu seinem wol
<lb break="no" n="201"/>gefallen unnd discretion.
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-2884" n="1"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
