<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-1116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zins auf Martini, der mit einem Zins auf Vaduz vorbelastet ist</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1116">AT-VLA, PfA Bartholomäberg, U 353</ref> (<orgName key="at-vla" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 24. September 1548 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten.</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/BartholomaebergPfA/353/charter?q=353">monasterium.net</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Klaus Salzgeber, sesshaft auf Gamplaschg, und Greta Zelf, seine Ehefrau, verkaufen mit Hand des Konrad Zürcher, Untervogt zu Bludenz, dem Hans Mathies, sesshaft in St. Bartholomäs Kirchspiel, und Lena, seiner Ehefrau, um 25 Pfund Pfennig Konstanzer Münze Bludenzer Währung einen jährlich ablösbaren Martinizins von einem Pfund 5 Schilling Pfennig ab ihrem eigenen Stückle Gut in Gamprätz gelegen, genannt im Greut, stößt aufwärts an die Landstraße, einwärts an Hans Bürgers Kinder Gut, abwärts an die Ill, auswärts an Balzer Büzermenn Gut samt dem Drittel Stall und Obstrecht und mit einem Viertelteil im Obstrecht. Vorbelastet mit einem Zins von einem Pfund Pfennig gegen Vaduz, mehr 5 Schilling Pfennig Jahrzeit an Berg, und 1/2 Viertel Schmalz ins Spital zu Bludenz.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-365">sant Martins tag</term>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-171">Grundstück</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1548-09-24">24. Sep 1548</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="at-vla_bartholom-berg_pfarrarchiv_353-0001.jpg" xml:id="lub-media-2434" source="vla-204-gemde-archiv-nenzing-sign204002.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="at-vla_bartholom-berg_pfarrarchiv_353-0002.jpg" xml:id="lub-media-2435" source="vla-204-gemde-archiv-nenzing-sign204003.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2434" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-1531">Clauß Saltzgeberr</persName>, seshafft uf <placeName ref="lub-places-613">Gampplasch</placeName>, unnd ich <persName ref="lub-actors-1532">Gratha Zelfin</persName>, sin elich weyb, bekhennenn offennlich und thund kund  
<lb n="2"/>allermenngkhlichem mit dem briefe, das wir mit guttem wolbedachtem synn, willenn unnd mutt, krefftig für mich, alle mine erben und nach
<lb break="no" n="3"/>khomen, sonder mit hand des ersamen <persName ref="lub-actors-918">Cunradten Zürchers</persName>, derzeyt unndervogt zu <placeName ref="lub-places-46">Bludentz</placeName>, recht und redlich verkhoufft und zekhouffen 
<lb n="4"/>gegebenn habenn ains bestätten, eewigenn, redlichenn khoufs. Unnd gebenn ouch also in crafft diz briefs dem erbern <persName ref="lub-actors-1533">Hanns Mathyessenn</persName>,  
<lb n="5"/>seshafft in <placeName ref="lub-places-614">Sant Bartlemes</placeName> kirchspel, und <persName ref="lub-actors-1534">Lena</persName> sinem elichen weyb, allen iren erben und nachkhomen, ain pfundt und fünf schilling  
<lb n="6"/>phening gutter costenzer münz, bludennzer werung, sechz eewigs järlichs zins und phenning gelz, von ausser und ab unserm aigen  
<lb n="7"/>stückhe gutt, inn <placeName ref="lub-places-616">Gampparez</placeName> gelegen, genannt Im Greut. Stost uffwertt and lanndtstras, inwertt an <persName ref="lub-actors-1535">Hanns Bürgers</persName> kinden gutt,  
<lb n="8"/>abwertt and <placeName ref="lub-places-615">Yll</placeName>, usswertt an <persName ref="lub-actors-1536">Balzer Büzermenn</persName> gutt, sampt dem drytl im stall und opsrecht, mitsampt ainem vierdenthail  
<lb n="9"/>im opsrecht, ab grundt, gradt, veld, wasenn, wenn, wayd, stockh, stain, gesteudt, gereudt, steg, weg, nutz unnd boden, und mit allen andern  
<lb n="10"/>rechtenn unnd zugehörden, benempten und unnbenempten, und das ouch vormals von allermengkhlichem ganz ledig und los ist,  
<lb n="11"/>ussgenomenn dann das ain pfundt phening zins gen <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>. Mer fünf schilling phenning jarzytt an berg, unnd ain halb viertl smalz  
<lb n="12"/>ins spittal zu <placeName ref="lub-places-205">Bludenz</placeName>, jarlichs zins darab gat und gon soll. Unnd also ist der ewig redlich khouf beschechen umb zwaynzig und fünf phundt  
<lb n="13"/>pfenning obgemelter münz und werung, dero wir von inen erberkhlichen ußgericht und bezalt worden sind, zu rechter zyt one schaden.  
<lb n="14"/>Und darumb so söllen unnd wöllen wir, alle unnsere erben und nachkhomen, ald wer das obgemelt gutt nach uns ymer inhat, nuzt  
<lb n="15"/>und prucht, den obgenanten köfern, allen iren erben und nachkhomen, alle irers hand und gewalte, der obgemelt zins nach  
<lb n="16"/>inen ye khompt, ald stat, dennselben zins, das ain pfundt und fünf schilling phening gelz nunhinffür ymer eewigkhlich und  
<lb n="17"/>ye jarlich alle jare uf <date when="--11-11">sant Martins tag</date>, achttag vor oder nach ungevarlich, gütlich richten, zinsen und inn <placeName ref="lub-places-614">Sannt Bartlomes</placeName> kirch
<lb break="no" n="18"/>spell, zu iren sichern handen unnd gewalte, für allermenngkhlichs hefften, verpietten und eindtweren, redliche richten, geben 
<lb n="19"/>unnd landtwürtten, one allen iren costungen unnd schaden. Wann, wie, oder welches jars das aber also nit bescheche, über kurtz  
<lb n="20"/>oder lanng zeyt, so ist inen das obgemelt gutt, ir unnderpfandt in den benanten marckhen ganz zinsfellig worden. Und danen
<lb break="no" n="21"/>thin mit grundt, gradt und mit allen sinen obgedachten rechtenn, beßrunngen unnd zugehörden, zu rechtem, lutrem, ewigem 
<lb n="22"/>aigen ymer mer gefallen unnd verfallen, one unnser aller, unnser erbenn und nachkhomen und allermengkhlichs von unsertt
<lb break="no" n="23"/>wegen, so mann irren und widersprechen, one geverde. Unnd hieruf diz ewigen, redlichen khoufs umb zinsfelligi, und für all 
<lb n="24"/>abgenng, zins hoptguz unnd schadens, unnd aller obgeschrybner ding, söllen und wöllen wir, alle unnsere erben und nachkhomen un
<lb break="no" n="25"/>verschaydennlich der obgenannten khoufere, aller irer erben und nachkhomenn, recht, gutt und getreuw, krefftig meren für
<lb break="no" n="26"/>stannd unnd versprecher gegenn allermenngkhlichem sin, nach recht, wa, wie, wenn, ald gegen wem sy des an gaystlichen und an welt
<lb break="no" n="27"/>lichen gerichten ymer bedurffendt, ald notdurfftig werden. Allwegen in unserm aigen costunngen, one allen iren schaden, bi gutte treu
<lb break="no" n="28"/>wen, one alle widerred und geverte. Unnd wie wol diser briefe ainen ewigen khouf ußweyst, dannocht hand uns die benanten kheufere die 
<lb n="29"/>liebe gethan, also das wir alle unsere erben unnd nachkhomen den beannten zinse, samennthafft mit zins und hopgut von inen, allenn  
<lb n="30"/>iren erben und nachkhomen, doch var zinsfall, und allwegen uf <date when="--11-11">sant Martins tag</date> ungevarlich wol wider kofen und ablosen mügen, nuch in  
<lb n="31"/>auch in wann und welches jars wir wöllen, doch mit gefallnem zins und auch mit gutter münz und werschafft, daran sy nit verlurst haben,  
<lb n="32"/>ob sich die münz in der zeyt verendern würde, ungevarlicher. So soll menngkhlichem zuwissen sein, das umb den zins ain alter briefe  
<lb n="33"/>gewesen, der aber von handen khomen und zuverlieren gangen. Derwegen yez der brief an desselbigen alten verlornem briefss  
<lb n="34"/>statt und in allen desselbigen rechten ufgericht wordenn ist, doch mit dem enndtlichen und lauttern gedinge, so derselbig alt ver
<lb break="no" n="35"/>loren briefe über kurz oder lang zeyt wider herfür und an tag kheme, daz dan derselbige alt briefe ganz tod und absin sölle, uns dhainen 
<lb n="36"/>nachtayl und inen, den khöufern, noch niemandt khainen nutz noch frömben weder bringen noch geperen sol in dhain wyse noch weg, bi gutten  
<lb n="37"/>treuwen und one geverde etc. Und des alles zu warem und offem urkhundt, so haben wir, obgenannten verkhöfere, bayde flyssig  
<lb n="38"/>erpetten den obgenannten undervogt <persName ref="lub-actors-918">Cunradten Zürcher</persName>, das er sin aigen insigl, doch im und sinen erben one schaden, für uns alle,  
<lb n="39"/>unsere erben und nachkhomen, offennlichen gehennckht hat an den briefe, der geben ist <origDate when="1548-09-24">an mentag vor sant Michels tag nach Cristi  
<lb n="40"/>gepurt gezaltt fünffzehenhundertt vyerzig und acht jare</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-2435" n="1"/><lb n="1"/><gap/> uß den zins an <persName ref="lub-actors-1531">Claus Salzgeber</persName> 
<lb n="2"/>gehaitt <persName ref="lub-actors-1533">Hanns Machyeßenn</persName>  
<lb n="3"/>Diser brieff gehört dem P<gap/> 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
