<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-1155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Weinberg in Eschen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1155">CH-BAC, 015.2556</ref> (<orgName key="ch-bac" ref="lub-objects-896">Bischöfliches Archiv Chur</orgName>) / Originaldatierung: 24. Juni 1532 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Rudolf Mader von Eschen und seine Frau Ursula Richter verkaufen einen Zins von 10 Schilling ab ihrem Weingarten im Tal in Eschen an Florin Janut, Pfarrer in Bendern.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-170">Weingarten</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-889">Mader, Rudolf (1)</persName>
          <date when="1532-06-24">24. Jun 1532</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-2447">Richter, Ursula</persName>
          <date when="1532-06-24">24. Jun 1532</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-209">Öhri, Hans (1)</persName>
          <date when="1532-06-24">24. Jun 1532</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-2448">Janut, Florin</persName>
          <date when="1532-06-24">24. Jun 1532</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="ch-bac__015_2556-0001.jpg" xml:id="lub-media-3936" source="platzhalter-1.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-3936" n="1"/><lb n="1"/>Ich, <persName ref="lub-actors-889">Rudolff Mader</persName> von <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> am <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberg</placeName>, und ich, <persName ref="lub-actors-2447">Ursla Richterin</persName>, sein eeliche hausfraw, bekhennen offennlich fur uns, all unser 
<lb n="2"/>erben und nachkomen und thun khundt allermenigklich mit dissem brieff, das wir mit veraintem guten willen, wolbedacht, sonder mit 
<lb n="3"/>hand des ersamen, weisen <persName ref="lub-actors-209">Hansen Erins</persName>, der zeit aman der herschafft <placeName ref="lub-places-11">Schellenperg</placeName>, recht und redlih verkaufft und zukauffen geben 
<lb n="4"/>haben und geben auch jetzo wissentlich inkrafft ditz brieffs dem ersamen, wirdigen herrn <persName ref="lub-actors-2448">Florin Jöhannoten</persName>, pfarrern zu <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>, 
<lb n="5"/>und allen seinen nahkomenden pharren daselbst ains stäten, vessten, eewigen kauffs nämlich zechen schilling pfening guter und ge
<lb break="no" n="6"/>nemer <placeName ref="lub-places-101">Cosstentzer</placeName> mintz <placeName ref="lub-places-10">Veldkirher</placeName> werung rechts, eewigs und järlihs zeins und jarzeit gelts von, usser und ab unserm aigen
<lb n="7"/>weingarthen, in <placeName ref="lub-places-442">Eschner Tal</placeName> gelegen, stosst zur ainen seiten an <persName ref="lub-actors-2754">Haug Gsthölen</persName>, zur ander an <persName ref="lub-actors-2450">Wolff Schmid</persName>, zur dritten an <persName ref="lub-actors-2451">Jerg 
  <lb n="8"/>Hemerlin</persName> und zur vierten seiten an <persName ref="lub-actors-2582">Jerg Hemerlins</persName> erben, unnd alles ab grundt, gradt, wun, waid, stikeln, reben, rebstal, drie<gap/>er, 
<lb n="9"/>pomen, zweig, stockh, stain, gestudt, gerudt, gengen, stegen und wegen und gemainklich ab allen andern seinen rehten und zugehörden, 
<lb n="10"/>benempten und unbenempten, und auh fur ledig und los und gegen menigklich vormals unversetzt und unverkimbert. Und ist 
<lb n="11"/>der eewig redlih kauff also beschechen und gethon worden umb zehen phund phening guter obgenanter mintz und werung, dero 
<lb n="12"/>wir von ime also par erberlih ausgeriht und bezalt worden synd nach unserm guten willen und beniegen. Und darumb so 
<lb n="13"/>sellen und wellen wir, all unser erben und nahkomen inhaber und besitzer des jetzgemelten underpfands den gemelten zeins, 
<lb n="14"/>die zechen schilling phening, dem genanten köffer und allen seinen nahkomenden pharrern nw furohin eewigklih und järlih 
<lb n="15"/>alle jar auff <date when="--11-11">sandt Martins tag</date>, acht tag vor oder nach ungevarlich tugentlich richten, zeinsen und gen <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> in den 
<lb n="16"/>pfarhoff zu iren sichern handen und gewalte andtwurten und geben, fur allermenigklichs hefften, verbieten und entweren 
<lb n="17"/>und gäntzlich one iren cossten und schaden. Wann, wie oder welichs jars das aber also nit bescheche, uber kurtz oder 
<lb n="18"/>lang zeit, so ist inen ir obgemelt underphand, in seinen bestimpten marckhen begriffen, gantz zeinsfellig worden und dann 
<lb n="19"/>danethin mit grundt, grat und mit allen andern seinen und zugehörungen zu rechtem, eewigem aigen immermer 
<lb n="20"/>gevallen und verfallen, one uns, aller unser erben und nachkomen und allermenigklichs von unsern wegen irrung und wider
<lb break="no" n="21"/>sprechen. Und hirauf ditz eewigen redlichen kauffs umb zeinsfelligin und fur all abgeng des obgemelten underpfands,
<lb n="22"/>auch zeins, hoptgut, schadens und aller obgemelten ding sellen und wellen wir, all unser erben und nahkomen des genanten 
<lb n="23"/>köffers und aller seinen nachkomenden pharrern recht, gut und getrew, krefftig weren, furstand und versprecher sein vor 
<lb n="24"/>dem richter und gericht, darunder bemelt underphand gelegen ist, wie, wenn und gegen wem als offt und dickh sy des 
<lb n="25"/>nach dem rechten immer bedurffen und noturfftig werden, alweg in unserm aigen cossten, on iren schaden, bey guten 
<lb n="26"/>trewen, on alle widerred, ausszug und geverde. Und des alles zu warem offem urkhund so haben wir, obgenante ver
<lb break="no" n="27"/>köffer, paide mit sonderm fleis und ernst gebeten und erbeten den vorgenanten aman <persName ref="lub-actors-209">Hansen Erin</persName>, das er sein aigen
<lb n="28"/>ynsigel, im und sein erben onschaden, fur uns, all unser erben und nachkomen offennlich gehenckht hat an dissen brieff, 
          <lb n="29"/>der geben ist <origDate when="1532-06-24">an sandt Johanns tag gotz teuffers nach der gepurtt Cristi, unsers herrn, feinffzechenhundert 
<lb n="30"/>und im zwayunddreissigisten jare</origDate>. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
