<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-1156">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Weinberg und Baumgarten in Bendern</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>
          <p>Die Auflösung der Datierung der Urkunde ist unklar. Ist "sandt Matheis tag" auf den Gedenktag des Apostels Matthias (24. Februar) oder jenen des Apostels Matthäus (21. September) zu beziehen?</p>
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1156">CH-BAC, 015.2574</ref> (<orgName key="ch-bac" ref="lub-objects-896">Bischöfliches Archiv Chur</orgName>) / Originaldatierung: 21. September 1534 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, in Stoffsäcklein eingenäht</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Jos Hertner von Bendern und seine Frau Klara Strub verlaufen einen Zins von 3 Pfund ab ihrem Weinberg und Baumgarten in Bendern an Hans Kachler von Bendern und seine Frau Anna Strub.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-170">Weingarten</term>
          <term ref="lub-keywords-284">Obstgarten</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-904">Hertner, Jos</persName>
          <date when="1534-02-24">24. Feb 1534</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-2452">Strub, Klara</persName>
          <date when="1534-02-24">24. Feb 1534</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-209">Öhri, Hans (1)</persName>
          <date when="1534-02-24">24. Feb 1534</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-2453">Kachler, Hans</persName>
          <date when="1534-02-24">24. Feb 1534</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-2454">Strub, Anna</persName>
          <date when="1534-02-24">24. Feb 1534</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="ch-bac__015_2574-0001.jpg" xml:id="lub-media-3937" source="platzhalter-1.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-3937" n="1"/><lb n="1"/>Ich, <persName ref="lub-actors-904">Jos Hertner</persName> von Bendern, und ich, <persName ref="lub-actors-2452">Clara Straubin</persName>, sein eeliche hausfraw, bekhennen offennlich und thun khundt aller
<lb break="no" n="2"/>menigklich mit dissem brieff, das wir mit veraintem guten willen wolbedacht, sonder mit hand des ersamen weisen <persName ref="lub-actors-209">Hans
<lb n="3"/>Erins</persName>, der zeit aman der herschafft <placeName ref="lub-places-11">Schellenperg</placeName>, krefftig fur uns, all unser erben und nahkomen recht und redlich verkaufft 
<lb n="4"/>und zukauffen geben haben und geben auch jtzo hiemit dissem brieff dem erbern <persName ref="lub-actors-2453">Hans Kachlern</persName>, auch zu <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>, und 
<lb n="5"/><persName ref="lub-actors-2454">Anna Straubin</persName>, seiner eelichen hausfrawen, allen iren erben und nahkhomen ains stäten, vessten, eewigen kauffs, be
<lb break="no" n="6"/>nantlich drew phund phening guter und genemer <placeName ref="lub-places-101">Cosstentzer</placeName> mintz <placeName ref="lub-places-10">Veldkircher</placeName> werung rechts eewigs und järlichs zeins
<lb n="7"/>und phening gelts von, usser und ab unserm aigen weingarthen und pomgarten, in ainem infang zu <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> gelegen, 
<lb n="8"/>stosst unden an <persName ref="lub-actors-2455">Dicht Singner</persName>, zu zway seiten an <persName ref="lub-actors-2456">Hans Gsthölen</persName> zu <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>, oben an <persName ref="lub-actors-2457">Hans Singner</persName> und zur vierten seiten 
<lb n="9"/>and landtstras, und alles ab grundt, grat, wun, waid, stickheln, reben, rebstal, pomen, zweig, stockh, stain, gestudt, ge
<lb break="no" n="10"/>reudt, gengen, stegen und wegen und gemainklich ab allen andern iren rechten und zugehörden, benempten und unbe
<lb break="no" n="11"/>nempten, und auh fur ledig und los und vormals gegen menigklich unversetzt und unverkimbert. Und ist der eewig,
<lb n="12"/>redlich kauff also beschechen und gethon worden umb sechzig phund phening guter obgenanter mintz und werung, dero 
<lb n="13"/>wir von inen also par bezalt worden synd nach unserm guten willen und beniegen. Und darumb so sellen und welln 
<lb n="14"/>wir, all unser erben und nahkomen besitzer der eegemelten underphand die drey phund phening zeins den genanten köffern, 
<lb n="15"/>allen iren erben und nahkomen inhaber ditz brieffs nw furohin eewigklih und järlich alle jär auff <date when="--11-11">sandt Martins 
<lb n="16"/>tag</date>, acht tag vor oder nach ungefarlich, tugentlich richten, zeinsen und zu iren sichern handen und gewalte, fur aller
<lb break="no" n="17"/>menigklichs hefften, verpieten und entweren und gäntzlich on allen iren cossten und schaden andtwurten und geben. Wann,
<lb n="18"/>wie oder welihs jars das aber also uber khurtz oder lang zeit nit bescheche, so synd inen ir obgemelte underphand 
<lb n="19"/>in iren bestimpten marckhen begriffen gantz zeinsfellig worden und danethin mit grundt, gradt und mit allen iren 
<lb n="20"/>rechten und zugehörungen zu rechtem eewigem aigen imermer gevallen und verfallen, one uns, unser erben und 
<lb n="21"/>nachkomen und allermenigklihs von unsern wegen irrung und widersprechen. Und hirauff diss eewigen redlichen 
<lb n="22"/>kauffs umb zeinsfelligin und fur all abgeng der obgemelten underphand, auch zeins, hoptguts, schadens und aller obge
<lb break="no" n="23"/>melten ding sellen und wellen wir, all unser erben und nachkomen der obgenanten köffer, aller irer erben und nach
<lb break="no" n="24"/>khomen recht, gut und getrew, krefftig weren, furstand und versprecher sein vor dem richter und gericht, darunder
<lb n="25"/>bemelte underphand gelegen synd, wann sy des nah dem rechten immer bedurffen und noturfftig werden, alweg in 
<lb n="26"/>unserm aigen cossten, on iren schaden, bey guten trewen, on alle widerred, außzug und geverde. Und wie
<lb break="no" n="27"/>wol disser brieff ainen eewigen kauff ausweist, danocht mögen wir, all unser erben und nahkomen die gemelten
<lb n="28"/>drew phund phening zeins von den genanten köffern, allen iren erben und nahkomen wol wider kauffen und ablösen 
<lb n="29"/>nw furohin eewigklih, wenn und welichs jars wir wellen, uber kurtz oder lang zeit, doch vor zeinsfal und all
<lb break="no" n="30"/>weg auff <date when="--11-11">sandt Martins tag</date>, acht tag vor oder nach ungefarlich, samethafft mit dem obgemelten hoptgut, den
<lb n="31"/>sechzig phund phening, oder je ain phund phening besonder mit zwaintzig phund phening hoptguts, sampt allen ver
<lb break="no" n="32"/>fallen aussteend zeinsen und  auch mit selicher mintz und werschafft, daran sy nit verlusst noch abgang haben,
<lb n="33"/>ob sich die mintz in der zeit verendern wurde, alles ungefarlich. Und des alles zu warem, offem urkhundt 
<lb n="34"/>so haben wir, obgenante verköffer, mit fleis und ernst gepeten und erpeten den vorgenanten aman <persName ref="lub-actors-209">Hans Erin</persName>, das 
<lb n="35"/>er sein aigen ynsigel, im und sein erben onschaden, fur uns, all unser erben und nachkomen offennlih gehenckht 
          <lb n="36"/>hat an dissen brieff, der geben ist <origDate when="1534-02-24">an sandt Matheis tag, des hailigen zwelffpoten nach Cristi, unsers 
<lb n="37"/>herrn, gepurtt feinffzechenhundert und im vierunddreissigisten jare</origDate>. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
