<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hans Grabher wird wegen Wirtshausexzessen in Vaduz ins Gefängnis gebracht</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-116">AT-VLA, RH Blumenegg, U 6897</ref> (<orgName key="at-vla" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 13. Februar 1527 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 3 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/BlumeneggReichshft/6897/charter?q=Sulz">monasterium.net</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hans Grabher von Damüls, wegen Wirtshausexzessen von Rudolf, Grafen zu Sulz, beziehungsweise von dessen Vogt Kaspar Mammendorfer zu Vaduz gefangen gesetzt, schwört Urfehde. Bürgen sind Hartmann und Jos Nigsch, Christian, Sigmund und Hans Engstler, Wolf Berchtold, Hans und Balthasar John, Hans Gassner; Sigbertus auf dem Boden, Michael Stauder, Gabriel Vonblon, Hans Purtscher, Walserammann, Christian Kaufmann, Alt-Walserammann, und andere.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-234">Gewalt</term>
          <term ref="lub-keywords-162">Reichserbhofrichter</term>
          <term ref="lub-keywords-325">Gefängnis</term>
          <term ref="lub-keywords-100">Frevel</term>
          <term ref="lub-keywords-95">Waffe</term>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-277">Fluchen</term>
          <term ref="lub-keywords-327">Verhör</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1527-02-13">13. Feb 1527</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="blumenegg_reichsherrschaft_6897-0001.jpg" xml:id="lub-media-116" source="k-mom-bilddateien-vlajpgweb-vla-15270213-06897-r.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="blumenegg_reichsherrschaft_6897-0002.jpg" xml:id="lub-media-117" source="k-mom-bilddateien-vlajpgweb-vla-15270213-06897-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-116" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-39">Hanns Ghraber </persName>ab <placeName ref="lub-places-70">Damils</placeName> bekhenn unnd thun khunndt menigklich mit dissem brieff. Nachdem als ich in des wolgebornen herrn, herren <persName ref="lub-actors-8">Rudolffs graven zu Sultz</persName>, lanndt
                    <lb break="no" n="2"/>
                    graven im <placeName ref="lub-places-18">Clekhgew</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hailigen Römischen Reichs</orgName> hoffrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweil</placeName>, furstlicher durchleuchtigkhait von Ossterreich statthalter, der <placeName ref="lub-places-160">Oberosterreichischen Lanndt</placeName>, grav zu
                    <lb n="3"/>
                    <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Bluemeneckh</placeName> etc., meins genedigen herrn gefennckhnus khamen unnd in seyner gnaden schloss <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> gefuert worden bin, unnd daßelbst ain zeitlanng
                    <lb n="4"/>
                    venncklich gelegen, umb ettlich unziemlich gotzloessterung unnd erdicht, vermessenlich unerhört unnd uncrisstennlich böß schwüre, so ich so fräffennlich, unbezwungen und muot
                    <lb break="no" n="5"/>
                    willig gethon hab. Darzu das ich ettlich wirten in des bemelten, meins genedigen herrn herschafft <placeName ref="lub-places-12">Bluemeneckh</placeName> by nacht und bey nebell die tisch, liechter, liechtfas, leinlachen
                    <lb n="6"/>
                    und annders on grund aller ursach, allain umb das sy mir uber alle notturfft by nachtlicher weiß nit mer wein gegeben habend, zerschlagen, zerhawen, zerstosen unnd in annder weg
                    <lb n="7"/>
                    zergennt, unnd dergleichen auch umb annder ungeschikht misshanndlungen, so ich in gedachts, meins genedigen herrn herschafften gehept und gepraucht hab. Deshalb der eeren vesst
                    <lb n="8"/>
                    <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName>, der zeit bemelts, meins genedigen herrn, unnd seiner gnaden lanndtvogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd obervogt zu <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName>, des gemuets unnd
                    <lb n="9"/>
                    entlichen fürnemens gewesst, meiner verhanndlung nach mit mir peinlichen zufaren und mich fur malefiz recht zu stellen. Aber nahmals durch unnderhanndlung, auch gantz under
                    <lb break="no" n="10"/>
                    thenig vleissig pitt unnd ersuchen, meiner frundtschafft unnd annder frumer piderbleut unnderstannden. Dermassen, das obbemelter, meins genedigen herrn lanndtvogt, an seyner
                    <lb n="11"/>
                    genaden statt mir gnad mitgetaylt unnd mih dess rehtens auch vennckhnus mit selichen gedingen unnd re hten, wie hernahvolgt, ledig unnd ausgelassen. Darumb ich dann pillich gedachten,
                    <lb n="12"/>
                    meins genedigen herrn lanndtvogt an seiner genaden statt zuvor, auch allen denen, so zu selicher meiner erledigung hilff unnd rat gethan, unnderthenigen unnd vleissigen dannckh sag.
                    <lb n="13"/>
                    Nemlich so soll unnd will ich mich furohin in kain offennlich taffern oder wirtshaus, schennkhen, urten oder zehen, verdachtlich unnd offennlich, weder by tag noch bey nacht nit setzen noh
                    <lb n="14"/>
                    begeben, auch khain annder waffen, weder spies, hellennparten, buchßen, schwert, tegen, noch anndere waffen, wie die genant synnd, khinden oder mechten, werden ausgenomen ain stumpfen oder ge
                    <lb break="no" n="15"/>
                    pallaten, waidner waidmesser, patsch, ald ynnster, doch nemlich mit schneiden und hepten, nit weniger dann zwo manns spann ungefarlich nit tragen, so lanng und vyl, biß gedachter
                    <lb n="16"/>
                    mein genediger herr ald seiner genaden vegt oder amptleut, so daruber gwalt haben, mir selichs aus gnaden widerumb zutragen nahlassen unnd zugeben. Uff selichs, so hab ich, bemelter <persName ref="lub-actors-39">Hans
                    <lb n="17"/>
                        Graber</persName>, dem gedahten meins genedigen herrn lanndtvogt anstatt seiner genaden ain geleten ayd mit uffgehaben fingern, leiplich zu got und den hailigen geschworn sellichs alles, so in dis
                    <lb break="no" n="18"/>
                    sem brieff geschriben, stat vestt, trewlich und stät zu halten, auch disse sach nimmermer zu äfferten, auch mein gefennkhnus und was sich darunder und darinn verloffen hat, gegen meinem genedigen
                    <lb n="19"/>
                    herrn, seiner genaden erben, freundten und nachkomen, vegten, amptleuten, dienern, auch gegen seiner gnaden armen leuten underthanen und zugehorigen, auch gegen allen denen, so seiner gnaden
                    <lb n="20"/>
                    vegten, amptleuten und annweldten, zu versprechen stannd, sy seynend gaistlich oder weltlich, besonnder die, so an selicher meiner gefennkhnus schuldt, radt oder that, gehept, oder darunder
                    <lb n="21"/>
                    verdaht synnd, nimmermer ewigklich, weder mit worten noh werkhen, nichts anndtern, äffern noh zu rehen, auch weder lasster noch layd darunder gegen inen fürnemen. Sy auch deshalben nichtz
                    <lb n="22"/>
                    anzefordern, zu bekhumbern, zu ersuchen, oder umb zetreiben, weder mit gaistlichen noch weltlichen gerichten, durch mich selbs oder yemandt von meinen wegen, in khain weiß noch weg, unnd besonders
                    <lb n="23"/>
                    mich von disser verschreibung unnd meinem gethanen ayde nit abolvieren noh den uffheben zu lassen, noch selichs zu bestellen, noh durch mich noh yemandt zuwegen pringen, das selichs beschehe
                    <lb n="24"/>
                    von ainer bewegnus ainicher oberkhaitt, babstlichs khaysserlichs khünnigklichs und annderm gewalt, umb selichs dann meine trösster werden, synnd benantlich <persName ref="lub-actors-625">Hartman</persName> und <persName ref="lub-actors-626">Jos Nigsch</persName>, <persName ref="lub-actors-627">Cristan</persName>,
                    <lb n="25"/>
                    <persName ref="lub-actors-628">Sigmund</persName> und <persName ref="lub-actors-629">Hanns Engstler</persName>, <persName ref="lub-actors-630">Wolff Berchtoldt</persName>, <persName ref="lub-actors-632">Hanns</persName> und <persName ref="lub-actors-631">Balthaßer Jon</persName>, <persName ref="lub-actors-633">Hans Gasner</persName>, <persName ref="lub-actors-634">Sigpertus uff dem Poden</persName>, <persName ref="lub-actors-635">Michell Stauder</persName>, <persName ref="lub-actors-636">Gabriel vom Plon</persName>, <persName ref="lub-actors-637">Hans Purtscher</persName>, der zeit
                    <lb n="26"/>
                    walßeraman, <persName ref="lub-actors-638">Cristan Koffman</persName>, alt walßeraman, <persName ref="lub-actors-639">Hans Schwartzman</persName> ab <placeName ref="lub-places-159">Raggal</placeName>, <persName ref="lub-actors-640">Petter Purtscher</persName>, walßerwaybel, <persName ref="lub-actors-641">Leinhart Thoman</persName> und <persName ref="lub-actors-642">Jos Reutner</persName>, all aus der herschafft
                    <lb n="27"/>
                    <placeName ref="lub-places-12">Bluemeneckh</placeName>, <persName ref="lub-actors-644">Ulrich Hilbi</persName>, <persName ref="lub-actors-643">Hans Frumolt</persName>, <persName ref="lub-actors-645">Hans Negelin</persName>, Hanßen son <persName ref="lub-actors-646">Pauli</persName>, <persName ref="lub-actors-453">Ulrich</persName> und paid <persName ref="lub-actors-648">Jerg Negeli</persName>, all ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerperg</placeName>, der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, in selicher beschaid
                    <lb break="no" n="28"/>
                    enhaitt, wo ich, obgenanter <persName ref="lub-actors-39">Hanns Graber</persName>, uber khurtz oder lang zeit (da got vor sy und mich behuet) also fräffenlich sein würd, das ich disse urfeh und verschreibung in ainem oder mer
                    <lb n="29"/>
                    artikhell uberfür und nit hielt, wie sih dann erfünde, alsdann sellen sy mich wider in gefenkhnus uff das schloss <placeName ref="lub-places-33">Vadutz</placeName>, so sy darumb eruht und ermandt werden, pringen
                    <lb n="30"/>
                    unnd stellen. Wo aber selihs nit bescheh, so sellen disse obgenanten veinffundzwaintzig man als trösster gedachtem meinem genedigen herrn, seiner gnaden erben, vegten ald annweldten,
                    <lb n="31"/>
                    so deshalb bevelh hannd, vierhunndert guldin reinisch guter cosstenntzer müntz, veldkirher werung, umb das sy der manung mich zustellen nit nahkomen, unablässlich zu bezalen,
                    <lb n="32"/>
                    und zu seiner gnaden sihern hannden und gewalte in das schloss <placeName ref="lub-places-33">Vadutz</placeName> zu uberantwurten schuldig sein. Wo ich aber selihs, wie obstat, in ainem oder mererem mit oder one erlaupnus,
                    <lb n="33"/>
                    wie vorbemelt nit hielt, sellen doh nihtz desster münder die obgenanten veunffenndzwaintzig mann als trösster disser hirinn geschriben sahen grosen meinem genedigen herrn, seiner gnaden
                    <lb n="34"/>
                    vegt und anwelt, verhefft unnd verpunnden sein, des alles sy sih auch gegennwuetiklich gegen benantem meins genedigen herrn lanndtvogt anstatt seiner genaden bewilligt, versprohen
                    <lb n="35"/>
                    und by iren trewen in ayds weiß one geverde zugesagt haben. Und so ich selihs, wie vorstat, uberträt und den gedahten veunffendzwaintzig mannen entgieng und lanndß
                    <lb break="no" n="36"/>
                    flüchtig würd, so begib ich mih hiemit, selbs ain mainayder verurtailter, eer und rehtlosser mann zu sein, unnd sellen unnd mügen alsdann obbemelter, mein genediger herr,
                    <lb n="37"/>
                    seiner gnaden vegt, amptleut und annweldt, deßgleichen auch die veunffundzwaintzig mann als trösster an allen orthen unnd enden, in stetten, märkhen, schlössern, dorffern, weylern,
                    <lb n="38"/>
                    uff lanndt und uff wasser, wo sy mih betretten und uberkhomen mügen, nach mir greiffen, mich annemen, mit mir hanndlen, straffen und thun lassen, wie und was sy wellen,
                    <lb n="39"/>
                    gut reht und maht haben, als mit ainem, der sein glüpt, ayd, zusagen und verschreibung uberträtten und nit gehalten hatt. Dafor und allem, so hirinn geschriben stat, soll mich gar
                    <lb n="40"/>
                    nihts freyen, befriden noh beschützen, weder freihaitt, lanndsbreuh, geriht noch reht, gaistlichs noh weltlihs, noh sonnst khainerlay, das yemandt zuschirmen hirwider erdenkhen moht.
                    <lb n="41"/>
                    Dann ich mih dess alles und yedes, so mih wider disse verschreibung gehelffen khund oder moht, und sonnder des geschribnen rehten, des da setzen, das khain gemaine verzeihung nit ver
                    <lb break="no" n="42"/>
                    fah, uberzigen und begeben haben will. Und ich mih dess auch jetz alsdann und dann als jetz verzeich ,wissentlich in crafft ditz brieffs. Und dess alles zu warem und vesstem
                    <lb n="43"/>
                    urkhundt, so hab ich, obgenanter <persName ref="lub-actors-39">Hanns Graber</persName>, deßgleihen und insonnderhaitt, wie die obgenanten veunffendzwaintzig mann allesampt als trösster mit sonnderm ernsst und
                    <lb n="44"/>
                    vleiß erpeten die ersamen und weißen <persName ref="lub-actors-347">Adam Frikhen</persName>, der zeit aman in der herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, und <persName ref="lub-actors-624">Lucas Scherrern</persName>, der zeit aman zu <placeName ref="lub-places-249">Jagperg</placeName> im vordern <placeName ref="lub-places-250">Walgew</placeName>, und
                    <lb n="45"/>
                    <persName ref="lub-actors-266">Caspar Matten</persName>, disser zeit kheller zu <orgName ref="lub-actors-511">Sanndt Geroldt</orgName>, das sy all drey von meinen wegen ir aigen ynnsigell an dissen brieff gehennkht haben. Doh inen, iren erben und
                    <lb n="46"/>
                    ynnsigell on allen schaden. Beschehen und geben uff <origDate>mitwoh vor sanndt Valentins tag nah Cristi unnßers lieben herrn gepurt feunffzehenhundert und im
                    <lb n="47"/>
                    syben unndzwaintzigissten jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-117" n="1"/><lb n="1"/>
                    Hanns Grabers ab Damils
                    <lb n="2"/>
                    urfeh.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
