<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dietrich Hinzett wird wegen Urfehdeverletzung in Vaduz gefangengesetzt</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-118">AT-VLA, RH Blumenegg Urk. 6898</ref> (<orgName corresp="AT-VLA" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 8. März 1528 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 2 Siegel, gut erhalten - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/BlumeneggReichshft/6898/charter?q=Sulz)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Dietrich Hinzett, genannt Beder, im Bludescher Kirchspiel sesshaft, in der Herrschaft Blumenegg, der auf Befehl des Grafen Rudolf zu Sulz, Landgrafen im Klettgau, Hofrichter zu Rottweil, Herrn zu Vaduz, Schellenberg und Blumenegg, Statthalters zu Innsbruck, von dessen Landvogt zu Vaduz, Kaspar Mammendorfer, und dessen Vogt zu Blumenegg Hans Tschol gefangen gesetzt worden ist, nachdem er wegen Urfehdeverletzung an den genannten Vögten und an einem Boten sich vergangen hatte und dann landflüchtig geworden war, verspricht und schwört, in seinem Leben an keine offenen Orte zu gehen etc.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-232">Bote</term>
          <term ref="lub-keywords-233">Busse</term>
          <term ref="lub-keywords-234">Gewalt</term>
          <term ref="lub-keywords-238">Strafe</term>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-162">Reichserbhofrichter</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-313">Brief</term>
          <term ref="lub-keywords-303">Flucht</term>
          <term ref="lub-keywords-275">Ausweisung</term>
          <term ref="lub-keywords-95">Waffe</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1528-03-08">8. Mär 1528</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-118" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-40">Dietrich Hintzett</persName>, genant Beder, sesshafft in <placeName ref="lub-places-28">Bludescher</placeName> kilchspell in der herrschafft <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName>, bekenn offenlich unnd thun khundt allermengklichen mit dem briefe, alss mich dann des wolgepornen herren, herren <persName ref="lub-actors-8">Rudolffen grave zu Sultz</persName>,
                    <lb n="2"/>
                    lanndtgrafe im <placeName ref="lub-places-18">Kleckhgaw</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hailigen Rychs</orgName> hoffrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweyl</placeName>, her zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Blumenenegg</placeName> etc. unnd kungklicher mayenstat zu <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName> und <placeName ref="lub-places-162">Behem</placeName> etc., mins allergnedigisten herren statthalter zu <placeName ref="lub-places-19">Innsprug</placeName>, etc., mins gnedigen
                    <lb n="3"/>
                    herren lanndtvogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName> unnd <persName ref="lub-actors-234">Hans Tschol</persName>, vogt zu <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName>, anstatt, in namen unnd uss befelch obgemelten mins gnädigen herren vängklichen annämen haben wällen, uss der ursach, das ich über die urfech, so
                    <lb n="4"/>
                    min vatter <persName ref="lub-actors-268">Symon Hintzett</persName> selig vor ettlichen jaren geben hat, die gedachten zwen voegt <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName> unnd <persName ref="lub-actors-234">Hansen Tscholen</persName> uff fryer rychstras unnd annderthalbenn, gewaltigklichen uffheben, niderlegen, beschädigen und schlahen hab wällen,
                    <lb n="5"/>
                    das aber gott der herr mit sinen gnaden understandenen unnd gewendt hat, unnd das ich och des vergangen jare hochgedachter küngklicher mayenstat etc. ainen potten nidergeworffen unnd im die brief genomen habe. Och das ich in der empörung
                    <lb n="6"/>
                    des sturms unnd andrer sachen halbern gantz unruewig, widerwertig und ungeschickht gewesen bin. Deshalben ich lanndtflüchtig worden unnd lange zyt das land gemitten hab, dann wo man mich begriffen unnd das recht gegen mir
                    <lb n="7"/>
                    bruchen hette woellen, weare mir das zu swear gewäsen, dann es mir das leben genomen unnd den todt uffgelegt hette etc. Unnd wenn ich aber von grösster flyssiger gepätte wegen miner guten herren fründen unnd günner solcher lanndt
                    <lb break="no" n="8"/>
                    flüchtigkait gnädigklichen erlassen unnd mir von gemeltem minem gnädigen herren im land zu sin unnd belibenn gnädigklichenn wider nachgeben vergünnt unnd mich die strennigkait des rechten überhept unnd erlassen hat, doch in der form
                    <lb n="9"/>
                    und gestalt, das ich mich selbs gutwillig, unzwungen unnd ungenött in dise nachgemälte straff begäben hab. Also das ich hinfür min leben lang in dehain offne urtten mer gan sol noch wil, dann vorbehaltenen, wo mich gut herren unnd ge
                    <lb break="no" n="10"/>
                    sellenn zu ainem söglman bestellenn, so soll unnd mag ich dann wol mit inen zum win gan, essen unnd trinckhen, doch so soll ich mich dann nit hinfür thun nach erbrechen, sonder mich still züchtigklichen unnd erberklichenn haltenn. Darzu
                    <lb n="11"/>
                    sol ich hinfür kain waffen noch wer mer tragen, dann ain pattsch zwayer spannen lang ungevärlich, och soll ich hinfür da hinden in der kilchen stan unnd mich nit hinfür stellenn, sondern sol unnd wil ich mich in allweg gantz undertenig
                    <lb break="no" n="12"/>
                    klichenn unnd diemüttigklichenn halten unnd dem allem, wie obstat, min leben lang by dem geswornen ayde, so ich wie hernach volgt, gethan hab, redlich nachkomen unnd geläben, doch vorbehalten, wann gemelter min gnädiger her ald,
                    <lb n="13"/>
                    siner gnaden vogt unnd anwäldt mir solich min buessen unnd straffenn, aine ald mer, uss gnaden nachlassenn unnd ringern. So mag ich dann derselben gnaden unnd ringerung annämen unnd nachkomen, unnd darzu hab ich mit freyem
                    <lb n="14"/>
                    gutem willen, gesunds lybs, vernünfftig der synn zu den zyten unnd tagen, da ich es für mich krefftgklichenn unnd ungenött wol gethun möcht, ainen ayde mit uffgeheypten vingern unnd rechten gelertten wortten lyblich zu gott unnd den
                    <lb n="15"/>
                    hailigen gesworen, das weder ich, mine kinder, brüeder, swäger, fründ, günner, helffer, noch helfers helffer, noch niemandt anders von minen wegen dise lanndtflüchtigkait, vertribung und straf, darinne ich mich selbs, wie ob anzaigt, gut
                    <lb n="16"/>
                    willigklichenn ergebenn habe, unnd was sich darinne ald darunder mit wortten ald mit werckhen begeben unnd verlaffen hat, gegen gedachtem, minem gnädigen herren, siner gnaden erben, rätten, dienern, lannden, lütten und underthanen,
                    <lb n="17"/>
                    och gegen bemelten vögten <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName> unnd <persName ref="lub-actors-234">Hannsen Tscholen</persName>, unnd gegen allen denen, so in disen sachen unnd hanndlungen hafft, gewandt, oder darzu hilff, steur, ränt unnd that geben unnd gethan haben, hinfüran in argem, noch
                    <lb n="18"/>
                    rätten, dienern, landen, lütten unnd underthanen, unnd och gegen gedachten siner gnaden vögten <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName> unnd <persName ref="lub-actors-234">Hansen Tscholen</persName> unnd andern, so hierinne verdacht sind, gemainklich oder besonder in künfftig zyt gewunne ald überkäme
                    <lb n="19"/>
                    von den oder denselben personen, sol unnd wil ich by obgemeltem minem geswornen ayde, recht geben unnd nämen, an den ennden, stettenn unnd gerichten, da der oder die ansprächigen sesshafft unnd gerichtz gehörig sind, unnd was daselbs zu recht
                    <lb n="20"/>
                    erkant wirtt, so unnd wil ich ane alles wyter waigern unnd appellieren stätt unnd vest halten, one alle wyderred unnd intrag, alles getrüewlich unnd ane gevärde. Wäre aber sach, das ich, gemelter <persName ref="lub-actors-40">Diettrich Hintzett</persName>, so lycht unnd swache an
                    <lb n="21"/>
                    mir selbs würde, mins gelüepts unnd ayds vergesse, unnd der obgeschribnen stückh, och die bussen unnd straffen, darinne ich mich begäben hab, wie obstat, ains oder mer, nit war, vest, stätt unnd unzerbrochen hielte das gott nit enwölle, alsdann, so
                    <lb n="22"/>
                    mag man zu mir richten unnd richten lassen, an allen enden, stettenn unnd gerichten, wo man mich begrifft, es sye uff wasser oder vff lande, als zu ainem, der sin leben verwürckht unnd den todt verschuldt, unnd der sich trüew, gelüpt und ayde zerbrochen und die nit
                    <lb n="23"/>
                    gehalten hat. Unnd vor solichem allem sol mich gantz nichtz überal fryen, schirmen, helffen, noch bedeckhen, deweader gaistlich noch weltlich recht, noch gericht, unnd hieruff so verzych unnd begib ich mich mit gutem, freyem willen aller bäpstlicher, kayserlicher, küng
                    <lb break="no" n="24"/>
                    klicher, westvelischer unnd fürstlicher, och aller andrer gaistlicher unnd weltlicher recht und gericht der herren, der stett, land unnd communen, unnd aller andrer gnaden, fryhaitten unnd frygungen, dispensatz, appellatz, privilegya, ehrnüewrungen, so von
                    <lb n="25"/>
                    gemainen cantzylyen fürgenomen wärren, oder noch gesetzt unnd gemacht würden, och aller andrer gesatzten fryd, gelait, gepott, erlobnuss unnd sunst aller andrer recht unnd gericht, sy syen hierinne bestimpt oder nit, unnd besonder och des rechtens, so gemainer
                    <lb n="26"/>
                    verzychung, widerspricht, alle arglist unnd gevearde hierinne gantz ussgeschlossen unnd hindan gesetzt. Unnd das alles zu warem offem urkund unnd vester, stätter, guter sycherhaitt yetz und hienach, so hab ich, obgenanter <persName ref="lub-actors-40">Dietrich Hintzett</persName>, mit flys und
                    <lb n="27"/>
                    ernst gepettenn unnd erpettenn, die fürsichtigenn, ersamen unnd wysenn <persName ref="lub-actors-269">Hannsenn Läwenn</persName>, der hochgedachten küngklichen mayenstat etc. mins gnädigistenn herren aman zu <placeName ref="lub-places-6">Sonnenbergg</placeName>, und <persName ref="lub-actors-522">Symon Thoman</persName> alt undervogt zu <placeName ref="lub-places-46">Bludentz</placeName>, das
                    <lb n="28"/>
                    sy baid ire aigen insigel, doch inenn unnd iren erben ane schaden zu gezügkhnuss aller obgeschribner ding, für mich offenlich gehenckht habenn an disen briefe. Unnd umbe gepätte des insigels unnd aller obgeschribner ding sind gezügen
                    <lb n="29"/>
                    die ersamen <persName ref="lub-actors-270">Ulrich Borg</persName>, der zyt aman zu <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName>, <persName ref="lub-actors-271">Jos Werlin</persName>, <persName ref="lub-actors-272">Oberlin Sutter</persName>, <persName ref="lub-actors-273">Wolff Scherrer</persName> unnd <persName ref="lub-actors-274">Hans Martin</persName>, all zu <placeName ref="lub-places-28">Pludesch</placeName> in der herrschafft <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName> gesässen, unnd erber lüt mer. Beschechen uff <origDate>mentag nach dem
                    <lb n="30"/>
                    sontag reminiscere in der hailigen vasten nach Cristi gepurtt fünffzehennhundertt zwaintzig unnd acht jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-119" n="1"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
