<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Streit wegen Seelsorge des Klosters St. Johann in Mauren</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-119">AT-VLA, St Johann Priorat Urk. 5388</ref> (<orgName corr="AT-VLA" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 17. November 1516 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/StJohannPriorat/5388/charter?q=Sulz)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Graf Rudolf zu Sulz, Landgraf im Klettgau, Hofrichter zu Rottweil, Statthalter der oberösterreichischen Lande, Herr zu Vaduz, Schellenberg und Blumenegg, entscheidet als Landes- und Gerichtsherr den Streit des Dorfes Mauren mit Konrad von Schwalbach, Komtur (Grossbally) des Johanniterordnes, Komtur zu Tobel und Feldkirch, wegen der Seelsorge zu Mauren dahin, dass das Gotteshaus St. Johann schuldig sein solle, ständig einen Priester in der Pfarre Mauren den geistlichen Dienst versehen zu lassen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-162">Reichserbhofrichter</term>
          <term ref="lub-keywords-242">Taufe</term>
          <term ref="lub-keywords-244">Sakrament</term>
          <term ref="lub-keywords-245">Geburt</term>
          <term ref="lub-keywords-247">Pfarrer</term>
          <term ref="lub-keywords-248">Pfarrhaus</term>
          <term ref="lub-keywords-56">Zehnt</term>
          <term ref="lub-keywords-250">Rente</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-273">Kind</term>
          <term ref="lub-keywords-32">Untertanen</term>
          <term ref="lub-keywords-21">Privileg</term>
          <term ref="lub-keywords-140">Pfarrei</term>
          <term ref="lub-keywords-134">Tod</term>
          <term ref="lub-keywords-267">Frau</term>
          <term ref="lub-keywords-133">Krankheit</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-8">Sulz, Rudolf V. Graf von</persName>
          <date when="1529-01-20">20. Jan 1529</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-123" n="1"/><lb n="1"/>
                    Wir, <persName ref="lub-actors-8">Rudolff grave zu Sulz</persName>, lanndtgrave im <placeName ref="lub-places-18">Cleckggew</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hailigen Reichs</orgName> hoffrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweil</placeName>, khunigklicher mayestat zu <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName> und <placeName ref="lub-places-162">Behaim</placeName>, stathalter der <placeName ref="lub-places-160">Oberösterreichischen
                    <lb n="2"/>
                    Lanndt</placeName>, herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName>, bekhennen und thun khundt menigklich mit dissem brieve. Demnach und sich spenn und irrung zwischen dem erwurdigen,
                    <lb n="3"/>
                    edlen und gestrengen herrn, herrn <persName ref="lub-actors-41">Conradt von Schwalpach</persName>, <orgName ref="lub-actors-240">Sandt Johans</orgName> ordens großbaley und chomentheur zu <placeName ref="lub-places-141">Tobel</placeName> und <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>, unserm besondern lieben und guten freund an ainem,
                    <lb n="4"/>
                    und unßern lieben, getrewen underthanen und armen leuten, unßers kilspels <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> anders tails gehalten für uns als rechten lannds- und gerichtsherrn obangezaigt paid tail kamen,
                    <lb n="5"/>
                    und haben sich bemelts, unßer arme leut und underthanen beklagt, wie sy von den herrn <placeName ref="lub-places-163">Sandt Johanshaus</placeName> zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> als iren pharrer und seelsorgern mit mess halten, versechung
                    <lb n="6"/>
                    der hailigen sacramenten und andren pharrlichen vogten je zu zeiten nit versechen. Dardurch dann etlich personen also on die hailigen hochwürdigen sacrament bißhar mit tod
                    <lb n="7"/>
                    laider abgegangen. Deshalben uns, als iren natürlichen hals-, lannds- und gerichtsherrn ganz unerthenigklich mit hachstem fleis angeruefft, bey obgemeltem chomenteur inen der
                    <lb n="8"/>
                    sachen halb hilfflich und rädtlich zu sein, damit ain pharrer haushäbig in unser dorff <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> zu inen gesezt und sy, wie ander unser arme leut und underthanen, vor und hinder
                    <lb n="9"/>
                    inen mit allen pharrlichen rechten auch versechen werden. Wann seliche der maßen bescheche, alsdann wellen sy dem haus zu <placeName ref="lub-places-163">Sandt Johanns</placeName> zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> alles das geben und thun, so sy dann
                    <lb n="10"/>
                    von altersher je zu thun und zu geben schuldig und phlichtig gewessen sein. Daruff vor uns als lands- und gerichtsherrn obbemelts chomentheurs anweldt mit namen der schaffner
                    <lb n="11"/>
                    zu <placeName ref="lub-places-141">Tobel</placeName> und <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> von wegen und in namen gedacht irs herren chomenteurs auch erscheinen und uns mit allerhöchstem fleis und ernsst underthenigkhlich gepetten, den grossen abfal
                    <lb n="12"/>
                    und verderben, so durch den türgkhischen kaisser dem lobliegen und erliegen <orgName ref="lub-actors-195">Sandt Johanns</orgName> orden laid beschechen und zugefuegt genedigklich zu bedenckhen haben und mit unsern armen
                    <lb n="13"/>
                    leuten und underthanen des dorffs <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> hanndlen und zu verschaffen, das sy ir ordenshaus zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> bey brieven, sigeln und alten herkhomen beleiben und die pharr Maurren
                    <lb n="14"/>
                    mit ainem ersamen geschickhten priester aus iren commendt <placeName ref="lub-places-163">Sandt Johanshaus</placeName> zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> verßechen lassen. Dann sauer dieser commendt prueder ainer dies ordenshaus zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>
                    <lb n="15"/>
                    die pharr unßers dorffs <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> haushäbig stätigs besorgen und und versorgen selt, würde selichs irem orden und gotzhaus zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> an den loblichen gotzdiensten an singen und leßen
                    <lb n="16"/>
                    im chor zu <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> raichen, selich irer paider tail an klagen und beschwerden haben, wir als der lannd- und gerichtsherr genanter herschafft <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> und dorffs <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> pillig
                    <lb n="17"/>
                    zu bedenckhen genomen und paiden obangezaigten partheyen dissen bescheid gegeben und geben, auch inen den jizo hiemit wissentlich in crafft diss brieffs. Also das unßer aigen armen leut,
                    <lb n="18"/>
                    underthanen und hindersassen der pharr unßers dorffs <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> zechen, rendt, zeins, gült vnd alles anders <orgName ref="lub-actors-195">Sandt Johanns</orgName> zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> zugehörig, wie von alterher an alle inred,
                    <lb n="19"/>
                    mindrung, säumen und irren, geben und verfolgen lassen. Dargegen bemelter chomentheur und alle seine nachkomen <placeName ref="lub-places-163">Sandt Johannshaus</placeName> zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> ainem priester, so dann die
                    <lb n="20"/>
                    pharr unßers dorffs <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> je zu zeiten verßechen soll und wirt, ain aigen haus an allen vorzug zu geben und in unßer dorff <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> pawen und sezen lassen, damit, wann der ge
                    <lb break="no" n="21"/>
                    west, der pesstilenz des erschrockhenlichen tods, über kurz oder lanng zeit in genanter pharr <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName>, oder in irem ordenshaus zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> infallen würd (das gott der almechtig
                    <lb n="22"/>
                    mit seiner göttlichen macht verhueten well), das alsdann derselb priesster bey unßern armen leuten und underthanen in seinem aigen haus als ain getrewer pharrer von ampts
                    <lb n="23"/>
                    wegen bey seinen underthanen zu hausen und zu beleiben schuldig und phlichtig sein. Und soll ain jeder priesster und pharrer unßers dorffs <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> alle und jetliche wachen den ganz
                    <lb break="no" n="24"/>
                    en jars, besonnder an den sonentag, an welichen er dann sant meß zu halten und das gozwort zu verkinden schuldig, zwo messen in bemelter pharkirchen halten und lessen, und sodann
                    <lb n="25"/>
                    in mitler zeit meer oder nur ain fraw bemelter pharre zugehörig kinds zu geperen in nöten ligt. Alsdann soll derselb priesster und pharrer nach gehaltner meß in seinen aigen
                    <lb n="26"/>
                    haus zu <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> in unsern dorff, biß die fraw irs kinds geneßen ist, erwarten, damit das kind in seiner aigen pharr getaufft werd. Dergeleichen auch, wann unser arme leut
                    <lb n="27"/>
                    und underthanen unsers dorffs <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> in kranckhaiten zu emphachung des hailigen hochwirdigen sacraments des leibs Cristi, des tauffs und zu andern pharrlichen rechten ainen
                    <lb n="28"/>
                    priesster und pharrer in seinen aigem haus zu <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName>, oder zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> in <placeName ref="lub-places-163">Sandt Johannshaus</placeName> erfordern und begeren. Alsdann soll derselb priesster und pharrer ainem jeden unnsern
                    <lb n="29"/>
                    armen leuten und underthanen der pharr <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> zugehörig, gewertig und gehorsam, und mit inen bey tag und nacht, wohin sy begeren, zugeen schuldig und phlichtig sein, damit füro
                    <lb break="no" n="30"/>
                    hin unßer arme leut und underthanen unßers dorffs <placeName ref="lub-places-30">Maurren</placeName> mit allen pharlichen rechten nach ordnung der hailigen christenlichen kirchen verßechen, und niemandt mit der hailigen sa
                    <lb break="no" n="31"/>
                    cramenten (wie vormalen beschechen) verkürzt und versaumpt und dem orden <placeName ref="lub-places-163">Sandt Johannshaus</placeName> zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> sein zechend, rendt, zeins, gült und andere pharliche recht, wie von alter
                    <lb break="no" n="32"/>
                    her fürohin gegeben und verfolgt werden, alles getrewlich und ungefärlich. Und des zu warem urkhund, so haben wier obgemelten paiden partheyen disser brieffs zwen geleich lauttend
                    <lb n="33"/>
                    uff ire underthenig pitt und begeren, doch uns und unsern erben an unßern herligkhaiten unschädlich besigelt. Geben uff <origDate>sandt Sebastians tag, als man zalt nach der gepurtt Cristi
                    <lb n="34"/>
                    unsers lieben herrn taussendt veinffhundert zwaintzig und newn jar</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-124" n="1"/><lb n="1"/>
                    Verglich, dass der pfarrer zu Muhra residiere. De dato 1529
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
