<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vergehen und Gefangensetzung des Stephan Bernhard in Vaduz</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-121">AT-VLA, RH Blumenegg Urk. 6899</ref> (<orgName corresp="at-vla" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 31. Januar 1529 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 2 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/BlumeneggReichshft/6899/charter?q=Sulz">monasterium.net</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>- Regest: Stephan Bernhard von St. Gerold, der von Graf Rudolf zu Sulz in Vaduz gefangen gesetzt wurde, weil er Friedlin Konrad von Bludesch geschlagen, Thomas Grabher von Sonntag zu vorzeitiger Zahlung gezwungen und Hans Bertsch ab Raggal eine Kuh gewaltsam weggenommen habe, schwört, Gasthäuser zu meiden, keine Waffen zu tragen, in der Kirche hinten zu bleiben und sich nicht aus der Herrschaft Blumenegg zu entfernen, endlich auch Urfehde.&#13;
- Literatur: Niederstätter, Alois, Vorarlberger Urfehdebriefe bis zum Ende des 16. Jahrhunderts: eine Quellensammlung zur Rechts- und Sozialgeschichte des Landes, Bd. 13, Dornbirn 1985, S. 104</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-234">Gewalt</term>
          <term ref="lub-keywords-162">Reichserbhofrichter</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-13">Diebstahl</term>
          <term ref="lub-keywords-238">Strafe</term>
          <term ref="lub-keywords-275">Ausweisung</term>
          <term ref="lub-keywords-95">Waffe</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1529-01-31">31. Jan 1529</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-125" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-42">Stephann Bernhart</persName> vonn <orgName ref="lub-actors-511">Sanndt Geroldt</orgName> in der herschafft <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName>, bekhenn unnd thun khundt allermenigklich mit dissem brieve, nach dem als sich in des wolgebornen herrn, herren
                    <lb n="2"/>
                    <persName ref="lub-actors-8">Rudolffs graven zu Sulz</persName>, lanndtgraven im <placeName ref="lub-places-18">Clekhgew</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hailigen Römischen Reichs</orgName> hoffrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweil</placeName>, khunigklicher magestat zu <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-162">Behaim</placeName> stathalter der <placeName ref="lub-places-160">Oberössterreichischen Lanndt</placeName>,
                    <lb n="3"/>
                    herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName> etc., meins genedigen herrn gefenkhnus khamen unnd in seiner gnaden schloß zu <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> gefuert worden, umb disser, meiner nachgeschribnen sachen
                    <lb n="4"/>
                    benantlich, das ich in vergangnem jare uber unnd wider allen frid und trosstung <persName ref="lub-actors-43">Fridlin Conradten</persName> von <placeName ref="lub-places-28">Pludesch</placeName> mit der funst zum annder mal zum kopff geschlagen. Auch das sich <persName ref="lub-actors-512">Thoman
                    <lb n="5"/>
                    Grabern</persName> vom <placeName ref="lub-places-158">Sonentag</placeName>, so mir dann etlich gelt zuthun schuldig gewesst, uber unnd wider alle recht, ghanndt, lanndsbreuch unnd herkhomen unnd aller ander seiner erpietung gewaltigklich ge
                    <lb break="no" n="6"/>
                    zwungen, das er sein vech oder gaissen mit schaden verkhoffen unnd mich darmit bezalen hat miessen. Unnd insonder, das sich <persName ref="lub-actors-44">Hannßen Pertschen</persName> ab <placeName ref="lub-places-159">Raggal</placeName> ain khue, so er erkhofft und be-
                    <lb break="no" n="7"/>
                    zalt hat, unerfordert aller rechten mit mein selbs gewalt aus seinem stall gewaltigklich gefuert unnd mir selbs zugeaignet, unnd auch darbey, als sein hausfraw mir selich khue zu recht versperren
                    <lb n="8"/>
                    hat wellen, offennlich geredt, ich well ir uff den ainen schenkhel stan unnd den anndern aus dem leib reissen. Dardurch ich dann mein leben pillich verwirkht unnd den tod verschuldt het. Aber
                    <lb n="9"/>
                    nachmals durch unnderhandlung, auch underthenig hochfleissig pitt unnd ersuchen meins liebens vatters brueder, freundtschafft unnd ander fromer piderbleut understannden der massen, das der
                    <lb n="10"/>
                    eren vesst <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName>, der zeit bemelts meins genedigen herrn lanndtvogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd obervogt zu <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName>, an seiner genaden statt mir gnad mitgetailt unnd
                    <lb n="11"/>
                    mir mein leben aus sonndern gnaden widerumb geschenkht, auch der gefenkhnus mit selichen gedingen unnd rechten, wie hernach volgt, ledig unnd ausgelassen. Darumb ich dann pillich gedachtem,
                    <lb n="12"/>
                    meins genedigen herrn lanndtvogt an seiner genaden statt, zuvor auch allen denen, so zu selicher meiner erledigung geholffen unnd gejept haben, unnderthenigen dannkhsag. Nemlich, so soll
                    <lb n="13"/>
                    unnd will ich mich furohin in ewig zeit in khain offennlich taffern, oder wirtzhaus, hochzeit, schenkhen, ürten, oder zechen, verdachtlich noch offennlich, weder bey tag noch nacht, nit setzen noch begeben,
                    <lb n="14"/>
                    auch kain ander waffen, weder büchß, spieß, hellenparten, schwert oder tegen, hoch noch nider, wie die genant synnd oder khinden und mügen genant werden, allain ausgenommen ain abgeprochnen
                    <lb n="15"/>
                    waidner waidmesser, patsch ald jmster, doch nemlich mit schneiden unnd hefften, nit lennger dann zwo mansspann ungefarlich zu tragen noch derselbigen zu geprauchen. Darzu in der khürchen an khainen
                    <lb n="16"/>
                    annder statt noch ort, annderst dann zuhinderst allain zustan mich begeben. Auch aus obgedachts meins genedigen herrn herschafft <placeName ref="lub-places-12">Blumenegkh</placeName> on erlauptnus, wissen, willen unnd zugeben obbemelts,
                    <lb n="17"/>
                    meins genedigen herren, ald seiner gnaden vogt unnd amptleut, so dann bevelch unnd macht darüber haben, mich nit begeben noch unterston, ausser disser herrschafft lannds in khrieg oder ander frevel
                    <lb n="18"/>
                    raissen, weder mit weib, khinder, hab noch gut, auszuziechen, och meinen khinden an iren heyraten unnd deinsten ganntz unvergriffen. Unnd insonders, so soll und will ich für ain ganze
                    <lb n="19"/>
                    gemaind bemelter herschafft <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName>, oder wie mir sy dann gedachter meins genedigen herrn lanndtvogt verordnet stann, und mich frey offennklich bekhennen, das ich selich mein gefenkh
                    <lb break="no" n="20"/>
                    nus unnd alles annders, so bemelter mein genediger herr mit mir hendlen hat lassen, und wol mit der strennge, wie vorstat, hanndlen het mügen, recht wol verschuldt, unnd hab mir sein genad
                    <lb n="21"/>
                    deshalben recht gethan. Unnd darby vor menigklich seinen genaden hochfleissig unnderthenig lob unnd dankh, umb die grossen gnad unnd barmhertzigkhaitt, so sein genad mir hirinns mitgetailt
                    <lb n="22"/>
                    unnd bewisen hat, sagen doch selichs alles hirinns verschriben, sover ich mich, wie sich dann durch fromb, erber piderbleut befunde, das ich mich geschiklich, tugenlich, erlich unnd wol hielt unnd
                    <lb n="23"/>
                    anliefs, wie dann ainem piderb unnd fromen man gezimpt und zustat aus gnaden meins genedigen herrn, seiner gnaden vogt unnd amptleut zu mindern, ald gar abzethun vorbehalten. Unnd
                    <lb n="24"/>
                    uff selichs, so hab ich, bemelter <persName ref="lub-actors-42">Stephan Bernhart</persName>, dem obgedachten, meins genedigen herrn lanndtvogt anstatt seiner genaden, ain geleiten aid mit uffgehaben vingern leiplich zu got und den hailigen
                    <lb n="25"/>
                    geschworen, selichs alles, wie obstat, stet, vesst unnd trewlich zu halten, auch disse sach nimmermer zu epfern, auch mein gefenckhnus unnd was sich darinn unnd darunder verloffen hat, gegen obgedachtem,
                    <lb n="26"/>
                    meinem genedigen herren, seiner gnaden erben, freundten und nachkhomen, vegten, amptleuten, deinern, auch gegen seiner gnaden armen leuten, unnderthanen und zugehörigen, auch gegen allen denen, so
                    <lb n="27"/>
                    seiner gnaden vegten, amptleuten unnd anweldten zu versprechen stonnd, sy seyend gaistlich oder weltlich. Besonnder die, so an selicher meiner gefenkhnus schuld, radt oder that gehept, oder darunder
                    <lb n="28"/>
                    verdacht synnd, niemermer, ewigklich, weder mit worten noch werkhen, nichts anndtern, epfern noch zu rechen, auch weder lasster noch laid darumb gegen innen furnemmen, sy auch deshalben nichts anze
                    <lb break="no" n="29"/>
                    fordern, zu bekhimbern, zu ersuchen, oder umbzetreiben, weder mit noch one recht, gaistlichen noch weltlichen, durch mich selbs, oder jemandt von meinen wegen in khain weiß noch weg. Unnd besonnder mich
                    <lb n="30"/>
                    von disser verschreibung unnd meinem gethonem aide nit absolvieren, noch den uffheben zu lassen, noch selichs zu bestellen noch durch mich noch jemandt zuwegen pringen, das selichs bescheche von ainer
                    <lb n="31"/>
                    bewegnuns ainicher oberkhaitt, bapstlichs, kaisserlichs, khunigklichs unnd anderm gewalt, unnd ob ich, obgenanter <persName ref="lub-actors-42">Stephan Bernhart</persName>, uber khurtz oder lanng zeit (da got vor sey unnd mich behieten well), also
                    <lb n="32"/>
                    fraffennlich sein würde, das ich disse urfech unnd verschreibung in ainem oder mer artikheln nit stet hielt, wie sich dann erfunde, so begib ich mich hiemit selbs ain mainaidiger eer und recht
                    <lb break="no" n="33"/>
                    losser man zu sein, unnd sellen unnd mügen, als dann obbemelter, mein gnediger herr seiner gnaden vegt, ampleut und anweldt an allen ennden unnd stetten, märkhern, schlössern, dorffern, weilern, uff
                    <lb n="34"/>
                    lannd unnd uff wasser, wo sy mich betretten unnd ankhamen mügen, nach mir greiffen, mich annemnen, mit mir handlen unnd straffen lassen, wie unnd was sy wellen, gut, recht und macht haben, als
                    <lb n="35"/>
                    mit ainem der sein glüpt, aid zusagen unnd verschreibung uberträtten und nit gehalten, unnd sein leben verwirkht unnd den tod verschuldt hat, dafor mich ganz nicht freyen, befriden noch beschützen soll,
                    <lb n="36"/>
                    weder freihait, lanndsbrauch, gericht noch recht, gaistlichs noch weltlichs, noch sonnst khainerlay, das jemandt hiewider erkhennen unnd zu schirmen erdenkhen möcht, dann ich mich des alles unnd jedes, so
                    <lb n="37"/>
                    mich wider disse verschreibung behelffen khind, oder möcht, verzigen unnd begeben haben will, unnd ich mich des jez alsdann unnd dann als jez verzeich, wissentlich in crafft diß brieffs, alles unnd
                    <lb n="38"/>
                    jedes getreulich unnd ungefirlich. Unnd des alles zu warem unnd offem urkhundt, so hab ich, obgenanter <persName ref="lub-actors-42">Stephann Bernhart</persName>, mit sonnderm fleis unnd ernsst erpeten, den edlen unnd vessten
                    <lb n="39"/>
                    <persName ref="lub-actors-156">Balthaßern vom Ramschwag</persName>, der zeit khunigklicher magestat zu <placeName ref="lub-places-146">Hunger</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-162">Behaim</placeName>, meins genedigissten herrn vogt uff <placeName ref="lub-places-13">Gutenperg</placeName>, meinem geunstigen junkhern, das er sein aigen innsigell, der
                    <lb break="no" n="40"/>
                    gleichen auch den ersamen und erbern <persName ref="lub-actors-266">Caspar Matten</persName>, disser zeit kheller- unnd amptman zu <orgName ref="lub-actors-511">Sanndt Geroldt</orgName>, das er des gozhaus ynnsigell, auch von meinen wegen an dissen brieff gehenkht hat,
                    <lb n="41"/>
                    doch inen paiden, auch iren erben, nachkhomen ynnsigell unnd dem gozhaus on allen schaden. Beschechen unnd geben uff <origDate>sonntag vor unnser lieben frawen tag zu liechtmeß nach
                    <lb n="42"/>
                    Cristi unnßers lieben herrn gepurtt feinffzechennhundert unnd im neun unnd zwainzigissten jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-126" n="1"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
