<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hans Bischof aus Raggal wird wegen Diebstahl in Rofaberg angezeigt</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-124">AT-VLA, RH Blumenegg Urk. 6905</ref> (<orgName corresp="at-vla" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 29. Dezember 1534 / Beschreibstoff: Papier / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/BlumeneggReichshft/6905/charter?q=Sulz)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hans Bischof von Raggal auf Anzeige Leonhard Gabriels von Vaduz wegen Entwendung einer Goldkrone zu Rofenberg von Rudolf, Grafen zu Sulz, gefangen gesetzt und von dessen Vogt Kaspar Mammendorfer freigelassen, schwört Urfehde. Beteiligt waren Ulrich Fritsch, Altammann, Marx Lang, Gerichtsmann, Urban Mayer, Geschworener, und Jakob Mayer, Waibel zu Vaduz.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-13">Diebstahl</term>
          <term ref="lub-keywords-325">Gefängnis</term>
          <term ref="lub-keywords-326">Krone, Goldmünze</term>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1534-12-29">29. Dez 1534</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-131" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-50">Hanns Bischoff</persName> ab <placeName ref="lub-places-159">Raggal</placeName> aus der herschafft <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName>, bekhenn und thue khundt
                    <lb n="2"/>
                    allermenigklich, das ich aus anklagen <persName ref="lub-actors-51">Leinhart Gabriels</persName> von <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> ainer goldkronen halber,
                    <lb n="3"/>
                    so ich auff <placeName ref="lub-places-31">Rauffenperg</placeName> an <date>standt Johanns tag zu weihennahten</date> vor datho diß brieffs ab
                    <lb n="4"/>
                    dem disch diepliher maynung genomen selt haben, in des wolgepornen hern, herrn
                    <lb n="5"/>
                    <persName ref="lub-actors-8">Rudolffs graven zu Sulz</persName>, lanndtgraven im <placeName ref="lub-places-18">Kleckhgew</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Römischen Reichs</orgName> hoffrichter
                    <lb n="6"/>
                    zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweyl</placeName>, römischer hungerischer und behaimischer kunigklicher mayestat etc., meins aller
                    <lb break="no" n="7"/>
                    genedigisten herrn stathalter der <placeName ref="lub-places-160">Oberössterreichischen Lannden</placeName>, herrn zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellen
                    <lb break="no" n="8"/>
                    perg </placeName>und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName> etc., meins genedigen herrn gevenckhnus khomen und in seiner gnaden
                    <lb n="9"/>
                    schloss <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> biß an den dritten tag vencklich gelegen, und als sich aber durch ander
                    <lb n="10"/>
                    from erber piderbleut kundtpar befunden, das ich dieselb kronen nit in diepklicher und
                    <lb n="11"/>
                    gestolner weis zuhanden genomen, so hat der erenvesst, fürnem, ersam und weise
                    <lb n="12"/>
                    <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName>, der zeit obgenants meins genedigten herrn landtvogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenperg</placeName> und obervogt zu <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName> etc., solicher gevencknus ledig und ausgelassen.
                    <lb n="13"/>
                    Darumb ich dann obgemeltem, meinem genedigen hern stathalter und seiner gnaden vogt,
                    <lb n="14"/>
                    an seiner genaden statt, auch allen denen, so zu disser, meiner erledigung, geholffen und gejept
                    <lb n="15"/>
                    haben, pillich underthenigen und fleissigen danck sag, und darauff mich auch hiemit ver
                    <lb break="no" n="16"/>
                    schreib, verpflicht und verpind, wissentlich mit verkündt und in krafft diz brieffs also, das ich ausser der dreyen obgemelts meins genedigen hern herschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenperg</placeName>
                    <lb n="17"/>
                    und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegk</placeName> in dreyer jaren den nähsten nach einandern komen, one genediger
                    <lb n="18"/>
                    bewilligung beruerts meins gnädigen herrn stathalters, oder seiner gnaden vegten nit begeben noh
                    <lb n="19"/>
                    außziechen, will auch diß, mein gevencknus, und was sich darunder und darhinn verloffen
                    <lb n="20"/>
                    hat, gegen obgenantem meinem genedigen hern, seiner gnaden erben, freinden und nach
                    <lb break="no" n="21"/>
                    komen gegen seiner gnaden vegthen, amptleuten und diener, als gegen seiner gnaden armen
                    <lb n="22"/>
                    leuten, underthanen und zugehörigen, und gegen allen denen, so seiner gnaden vegthen und
                    <lb n="23"/>
                    amptleuten zu versprechen stond, sy seyend geistlich oder weltlich, und besonder auch gegen allen
                    <lb n="24"/>
                    denen, so an disser, meiner gevencknus schuld, radt oder that haben, oder gehaben möhten,
                    <lb n="25"/>
                    weder jez noch hinfüro ewigklich nimermer nihts ändtern, äpfern, rechen, noch mich be
                    <lb break="no" n="26"/>
                    schwären, auh niemandts anderm in meinen namen bevelhen, noch zu thun gestatten, weder
                    <lb n="27"/>
                    mit noh ausserhalb gaistlichen noh weltlichen gerichten, sonder mich mit disser genedigen
                    <lb n="28"/>
                    ledigsagung zu danckh beniegen. Auff selichs hab ich, obgemeltem meins genedigen hern
                    <lb n="29"/>
                    vogt, <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName>, an stat seiner genaden frey willigklich ainen gelerten ayd
                    <lb n="30"/>
                    mit auffgehaben vingern leiplich zu got und den hailigen geschworen, diß, so var und hernacher
                    <lb n="31"/>
                    geschriben stat, vesst und stät zu halten. Wo ich aber also fräffenlich sein, das ich diß, mein
                    <lb n="32"/>
                    verschreibung in ainem oder mer artickel uber kurz oder lang zeit uberträtten und nit halten
                    <lb n="33"/>
                    wurd (darfor got sein und mich behieten well) so begib ich mich hiemit selbs ain main
                    <lb break="no" n="34"/>
                    aydigen eer, trew und rechtlosen man zu sein, und sellen und mögen alsdann obgemelter,
                    <lb n="35"/>
                    mein genediger herr, seiner gnöden vegt, amptleut, wo sy mich auff land oder wasser be
                    <lb break="no" n="36"/>
                    tretten oder ankomen mögen, nach mir preissen und mich annemen und straffen lassen mit
                    <lb n="37"/>
                    oder one recht irs gevallen gut, fueg, macht und recht haben, als den der sein glüpt, eer,
                    <lb n="38"/>
                    ayd und verschreibung uberthretten und nit gehalten hat, darfor noh darwider mich gar niht
                    <lb n="39"/>
                    befriden beschizen noch beschirmen soll, weder gaistlich noch weltlich gericht noh recht, auch
                    <lb n="40"/>
                    kainerlay freihait nach landsbrauch, weder der bäpsten, kaisser, künig, fürssten, herrn, stett,
                    <lb n="41"/>
                    noh lender, noh sonst khainerlay noh nich zit anders, so jemandt zu schirm oder außzug hiewider
                    <lb n="42"/>
                    bedencken künd, selt oder möcht, dann ich mich des jedes und alles hiemit dem brieff, jez als dann
                    <lb n="43"/>
                    und dann als jez verzigen und begeben haben will. Und des zu warem offem urkundt, so hab
                    <lb n="44"/>
                    ich, obgenanter <persName ref="lub-actors-50">Hans Bischoff</persName>, mit sonderm fleis und ernst gepeten und erpeten, den vessten,
                    <lb n="45"/>
                    fromen <persName ref="lub-actors-431">Veit Fridrich Hewer von Sachs</persName>, wirt zu <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName>, das er sein aigen ynsigel, doch im, sein
                    <lb n="46"/>
                    erben und ynsigel one schaden vor meinen wegen in dissen brieff offenlich hiefür gedruckt hat,
                    <lb n="47"/>
                    und umb gepete des ynsigels synd gezeugen die ersamen, weisen <persName ref="lub-actors-52">Ulrich Fritsch</persName>, altaman, <persName ref="lub-actors-53">Marx
                    <lb n="48"/>
                    Lang</persName>, gerichtsman, <persName ref="lub-actors-54">Urban Mayer</persName>, geschworner, und <persName ref="lub-actors-55">Jacob Mayer</persName>, waibel daselbst zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>.
                    <lb n="49"/>
                    Beschehen am <origDate>newenundzwainzigisten tag decembris nach Cristi unsers hern gepurtt feinff
                    <lb n="50"/>
                    zechenhundert und im vierunddreissigisten jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-132" n="1"/><lb n="1"/>
                    Urfhedt.
                    <lb n="2"/>
                    Hannsen Bischofs ab Raggal
                    <lb n="3"/>
                    auß der herrschafft Blum
                    <lb break="no" n="4"/>
                    negkh wegen diebstals.
                    <lb n="5"/>
                    Actum anno 1534
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
