<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alwig Graf von Sulz verleiht Georg Balthasar von Ramschwag den Zehent von Vaduz</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: [AT-VLA, ohne Herkunftsangabe 5784](https://lub.anton.ch/objects/128) / Originaldatierung: 1. Februar 1566 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/ohneHerkunftsangabe/5784/charter?q=Sulz)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Graf Alwig zu Sulz , Herr zu Vaduz, Schellenberg und Blumenegg, oberster Stallmeister des Erzherzog Ferdinand und Vogt der Herrschaften Bregenz und Hohenegg, verleiht dem Jörg Balthasar von Ramschwag die seinerzeit von seinem Bruder, Graf Wilhelm zu Sulz an den Vater Jörg Balthasars, an Balthasar von Ramschwag, Vogt zu Gutenberg, verliehenen Zehnts zu Vaduz.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-56">Zehnt</term>
          <term ref="lub-keywords-138">Wein</term>
          <term ref="lub-keywords-27">Lehen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-9">Sulz, Alwig IX. Graf von</persName>
          <date when="1566-02-01">1. Feb 1566</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-136" n="1"/><lb n="1"/>
                    Wür <persName ref="lub-actors-9">Alwig grave zu Sultz</persName>, landtgrave im <placeName ref="lub-places-18">Cleggeuw</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Heyligen Romischen Reichs</orgName> hofrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rottweil</placeName>, her zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellen
                    <lb break="no" n="2"/>
                    berg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Plomeneckh</placeName>, furstlicher durchleuchtigkait ertzhertzogs <persName ref="lub-actors-11">Ferdinanden zu Östereich</persName> rhatt, oberister stallmaister und vogt der herschafften
                    <lb n="3"/>
                    <placeName ref="lub-places-45">Bregendts</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-49">Hohenneckh</placeName> etc. Bekhennen und thun khundt allermeniglichen mit dem brieve, das für uns komen und erschinen
                    <lb n="4"/>
                    ist, der edel unnd vest, unnser lieber, besonnder <persName ref="lub-actors-23">Jerg Baltassar vonn Ramschwag</persName>, anstatt unnd innamen seines vatternn,
                    <lb n="5"/>
                    des etlenn und vesten, unßers liebenn, gethreuwenn <persName ref="lub-actors-156">Baltarsars von Ramschwags</persName>, furstlich durchleuchtigkait vogt zu <placeName ref="lub-places-13">Guttenberg</placeName> unnd uns angezaigt,
                    <lb n="6"/>
                    wie gedachter seinn vatter von weylundt dem wolgebornenn <persName ref="lub-actors-10">Wilhelmen graven zu Sultz</persName>, landtgraven im <placeName ref="lub-places-18">Cleggeuw</placeName>, unserem freindt
                    <lb break="no" n="7"/>
                    lichenn, lieben bruoder, seeliger gedechnus, ettliche gerechtigkaitten in und an dem weinzehenden. Darzu ain achtzehenden tail des wein
                    <lb break="no" n="8"/>
                    zehendenn, ainen vierthail als korn zehenden, ops zehenden, rubenzehenden, hüner zehenden und kleinen zehenden, alles zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>
                    <lb n="9"/>
                    her dißhalb dem <placeName ref="lub-places-311">Mulpach</placeName> gelegen, zu lehenn empfangen und ettlich zitt bitzher in lehens weise ingehapt und genossen habe, nach
                    <lb n="10"/>
                    außweisung desselbenn lehennbrieffs, den er also vor unns gezaigt und bewisen. Dieweil dan bemelts lehen uns, als dem eltern
                    <lb n="11"/>
                    unnd lehenherren diser zeitt, von der herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> wegen, zu verleyhen gepurtt. So hatt er, der gedacht <persName ref="lub-actors-23">Jerg Balttassar vonn
                    <lb n="12"/>
                    Ramschwag</persName>, an statt unnd innamem vorgemelts seines liebenn vattern unns hieruff gantz undertheniglichenn, mitt hohem vleiß und
                    <lb n="13"/>
                    ernnst angerufft und gebetten, das wur die obbeschribnen gerechtigkaitten und zehenden mitt allen iren rechten unnd zugehörungen ime,
                    <lb n="14"/>
                    seinem vatter, zu lehenn gnediglich geruhten zu verleyhenn. Also habenn wur sein underthenig, vleissig und ernstlich pitt, von wegen
                    <lb n="15"/>
                    seines vattern, auch die gethreuwen dienst, so er unnd seine vordern unns und unseren vordern bitzher erzaigt und bewißen, auch fürohin
                    <lb n="16"/>
                    wol thun sollenn unnd mögen, gnediglich angesehenn unnd die obgemelten gerechtigkaiten unnd zehenden, mitt allen iren rechten und
                    <lb n="17"/>
                    zugehörigenn, genandten <persName ref="lub-actors-156">Baltassarn von Ramschwage</persName> zu lehen gnediglichen gelyhen unnd verlyhenn, unnd leyhen auch ime hiemitt wis
                    <lb break="no" n="18"/>
                    sendtlich in crafft ditzs brieves. Alles das, so wur, als lehenher, wie obstett von recht unnd gewonhait wegen, daran zu verlyhenn
                    <lb n="19"/>
                    habenn. Also, das er dießelben gerechtigkaitten und zehenden nun furohin in lehens weise innehaben, nutzen, niessen, gepruchenn,
                    <lb n="20"/>
                    besetzen, enttsetzenn soll unnd mage, doch uns unnd unsernn erben an unsern herlichaitten und rechten der lehenschafft mit
                    <lb n="21"/>
                    empfahung, als offt sollichs zu schulden kompt, nach dißes lehen recht und sonst in all andere wege oneschedlich und onevergriffen,
                    <lb n="22"/>
                    unnd besonnder, so soll er unnß, als ein lehenman, in allenn gepurlichen dingen, gethreuw, gehorsam und gewertig sein, auch unsern
                    <lb n="23"/>
                    nutzenn unnd fromen furdern, schadenn unnd nachtail warnenn und wendenn, auch alles das thuen, so dann ain lehenmann von solichem
                    <lb n="24"/>
                    lehenn seinem lehenherren zuthun schuldig unnd pflichtig ist, bey dem gelupt, pflichtenn und eydenn, so er unnß deßhalb zu gott
                    <lb n="25"/>
                    unnd denn hayligenn durch obgedachten seinen sone <persName ref="lub-actors-23">Jerg Balttassarn</persName> erstattet unnd thon lassen, alles gethreuwlich und onegevorlich.
                    <lb n="26"/>
                    Deß zu verkundt mitt unnserem anhangennden insigel besiglett unnd gebenn freytags, denn <origDate>ersten februarii von Christi
                    <lb n="27"/>
                    unnsers erlösers und seeligmachers geburtt, gezaltt funffzehen hundert sechtzig unnd sechs jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-137" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ramschwagischer
                    <lb n="2"/>
                    lehenbrieff von meinem gnädigen herrn <persName ref="lub-actors-9">Alwigen
                    <lb n="3"/>
                        graff von Sultz</persName> etc. von den win zechenden,
                    <lb n="4"/>
                    korn und klain zechenden zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>,
                    <lb n="5"/>
                    den <origDate>1. februarii im 66 jar</origDate> empfangen.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
