<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde des Hans Schneider wegen Blutschande</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>
          <p>- Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/BlumeneggReichshft/6914/charter?q=Sulz)</p>
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B">B: Abschrift, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-130">AT-VLA, RH Blumenegg U 6914</ref> (<orgName key="at-vla" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 11. November 1588 / Beschreibstoff: Papier, 6 Seiten</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/BlumeneggReichshft/6914/charter?q=Sulz">monasterium.net</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Urfehde des Hans Schneider von St. Gerold, der wegen Blutschande mit der Stiefschwester seiner verstorbenen Frau Veronika Studerin, Agnesa Müllerin, mit der er ein Kind erzeugt hat, in die Gefangenschaft seines Herrn, des Grafen Karl Ludwig zu Sulz, auf Schloss Vaduz geraten ist. Auf Fürbitte der schwangeren Frau seines Herrn, der Gräfin Dorothea Katharina geborene zu Sayn, der Priesterschaft, des Vogtes und Hubmeisters zu Feldkirch, seiner Eltern, seiner jetzigen Ehefrau und seiner kleinen, noch unerzogenen Kinder wird er gegen eine Geldstrafe und einige Versprechungen aus dem Gefängis entlassen. Er stellt als Bürgen für die Geldstrafe von 250 Gulden aus seiner nächsten "Freundschaft" Kaspar Burtscher, neuen, und Christian Schneider, alten Ammann zu Sonntag und Raggal, Jakob Vonbun, alten Gerichtswaibel der Herrschaft Blumenegg, und Christian Schneider.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-325">Gefängnis</term>
          <term ref="lub-keywords-282">Ehebruch</term>
          <term ref="lub-keywords-273">Kind</term>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-235">Delikt</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1588-11-11">11. Nov 1588</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="at-vla_blumenegg_reichsherrschaft_6914-0005.jpg" xml:id="lub-media-757" source="1588-11-11-vla-blumenegg-reichsherrschaft-6914-01.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="at-vla_blumenegg_reichsherrschaft_6914-0005.jpg" xml:id="lub-media-758" source="1588-11-11-vla-blumenegg-reichsherrschaft-6914-02.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="at-vla_blumenegg_reichsherrschaft_6914-0005.jpg" xml:id="lub-media-759" source="1588-11-11-vla-blumenegg-reichsherrschaft-6914-03.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="at-vla_blumenegg_reichsherrschaft_6914-0005.jpg" xml:id="lub-media-760" source="1588-11-11-vla-blumenegg-reichsherrschaft-6914-04.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="at-vla_blumenegg_reichsherrschaft_6914-0005.jpg" xml:id="lub-media-761" source="1588-11-11-vla-blumenegg-reichsherrschaft-6914-05.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="at-vla_blumenegg_reichsherrschaft_6914-0006.jpg" xml:id="lub-media-763" source="1588-11-11-vla-blumenegg-reichsherrschaft-6914-06.jpg" corresp="B"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-757" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-838">Hanns Schneider</persName> von <orgName ref="lub-actors-511">Sannct Gerold</orgName>, bekhenn
<lb n="2"/>offenntlich unnd thue khundt menigclichen mit den brieve.
<lb n="3"/>Demnach ich umb wolverschult sachen unnd umb willen, das
<lb n="4"/>ich nach absterben meiner ehlichen hausfrauen <persName ref="lub-actors-839">Veronica Studerin</persName>
<lb n="5"/>bey irer leiblichen ainhalben schwester <persName ref="lub-actors-840">Anngnesa Müllerin</persName>
<lb n="6"/>unehliche werkh getriben unnd ain khind erzeugt etc. in des
<lb n="7"/>wolgebornnen hern hern <persName ref="lub-actors-13">Carl Ludwigen graven zu Sulz</persName>,
<lb n="8"/>lanndtgraven in <placeName ref="lub-places-18">Kleggew</placeName>, deß <orgName ref="lub-actors-516">Hayligen Römischen Reichs</orgName> erbhofrichter
<lb n="9"/>zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweyl</placeName>, hern zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName> etc.
<lb n="10"/>meines gnedigen hern schloß fennckhnus uf <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> khomen
<lb n="11"/>unnd billich eingezogen unnd angenomen worden bin, unnd wie
<lb break="no" n="12"/>wol ire schwester den kayserlichen rechten gmeß wol befüegt
<lb n="13"/>unnd verursacht gewesen. Mich dißer beganngnen miß
<lb break="no" n="14"/>hanndlungen unnd blutschannd halber nit allain lennger in solchen
<lb n="15"/>fennckhnus zu endthalten unnd ligen zulassen, sonnder auch
<lb n="16"/>mich für das malefiz recht zue stellen unnd gegen mir mit strenge
<lb n="17"/>des rechtens zuvolfaren. Wie dann schon albereit mir
<lb n="18"/>keiserlichen rechten gemeß, solcher malefiz tag ordenlicher
<lb n="19"/>weis verkhindt, richter unnd gericht schon erscheinen sein,
<lb n="20"/>unnd solch kaiserlich malefiz recht über mich halten wellen,
<lb n="21"/>welches mir gannz beschwerlichen vallen, auch leib unnd leben
<lb n="22"/>antreffen hette mögen. Yedoch auff beschehen großes und hohes
<lb n="23"/>fürbitt anfennckhlichen der wolgebornnen frawen, fraw
<lb n="24"/><persName ref="lub-actors-58">Dorothea Catharina gräfin zu Sulz</persName>, gebornnen gräfin zu
<lb n="25"/>Sein, wolermelts, meines gnedigen hern vilgeliebten gmahel,
<lb n="26"/>meiner gnedigen frawen, so diser zeyt groß schwangers leib
<lb n="27"/>(welche der allmechtig gott in dero geburt mit glückhlichen
<lb n="28"/>frewden gnedigclich endtbinden welle) wolgennz ainer
<pb facs="lub-media-758" n="2"/>
<lb n="29"/>gannzen erwürdigen briesterschafft, deßgleichen der edlen
<lb n="30"/>vessten <persName ref="lub-actors-179">Carl Kurzen von Senfftnaw</persName> unnd <persName ref="lub-actors-841">Georg
<lb n="31"/>von Altmannßhausen</persName>, der fürstlichen durchlaucht erzherzog <persName ref="lub-actors-11">Ferdinannden
<lb n="32"/>zu Össterreich</persName> etc. vogt unnd huebmaister der herschafft
<lb n="33"/><placeName ref="lub-places-10">Veldtkhirch</placeName>, wie auch anwesender stattaman unndt rath zu <placeName ref="lub-places-10">Veldtkhirch</placeName>, wie auch abgesannten der zweyen
<lb n="34"/>herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> unnd dann meines alten
<lb n="35"/>vatter unnd muter, bevorab meiner iezigen ehlichen hauß
<lb break="no" n="36"/>frawen, meiner clainen, noch unerzognen kindern und anderer
<lb n="37"/>meiner geliebenden freundtschafft etc. wolermelter
<lb n="38"/>mein gnediger herr allain auß gnaden unnd barmherzigkhait,
<lb n="39"/>neben ainer gebierlichen gelt-tax unnd nachvolgender gestalt
<lb n="40"/>der strennge des rechtenns überhebt unnd endtllassen.
<lb n="41"/>Darumben dann merwolgedachten, meinem gnedigen hern ich
<lb n="42"/>zu billicher, underthenigen dannckhbarkheit unnd befürderung
<lb n="43"/>freyes guts willenns und undertheniges gemüets ungenöth
<lb n="44"/>unnd unbezwungen, auch ledig aller fennckhnus unnd banden
<lb n="45"/>gelobt unnd ainen gelerten ayd leiblich zu gott unnd
<lb n="46"/>den heyligen geschworn hab, solche gefennckhnus noch ainichen
<lb n="47"/>henndl dertun, mir vor oder nach deshalben begangen und wider
<lb break="no" n="48"/>karen, weder gegen mer wolermelten meinen gnedigen
<lb n="49"/>hern, dero ambtleuten, dienern, verwandten und underthanen,
<lb n="50"/>noch auch gegen jhemandts andern, der zu solcher meiner
<lb n="51"/>gefennckhnus ich rath oder that gethon hette, oder in
<lb n="52"/>der sach verdacht, oder verwannt sein möchte, nimermer
<lb n="53"/>zu siechen, zu äfern, zeannden noch gethon werden ze schaffen,
<lb n="54"/>weder mit worten, werckhen, räthen, gethäten, haimlich,
<pb facs="lub-media-759" n="3"/>
<lb n="55"/>noch offennlich dhainerlay weys noch weg, sonnder
<lb n="56"/>deß unnd ander ding, gegen dickh wolgenannten, meinen
<lb n="57"/>gnedigen herrn, der lanndtvogt, ambtleut, diener, verwanten
<lb n="58"/>unnd underthanen, auch zugehörigen fürohin ain aufrechts urphed
<lb n="59"/>zehalten. Zu dem soll unnd will ich bey meinen ge
<lb break="no" n="60"/>schwornnen ayd, den ich wie vorgemelt mit aufgehebten
<lb n="61"/>fingern zu gott unnd den hayligen geschworn, ohne ir gnaden
<lb n="62"/>vorwissen unnd gnediges bewilligen nimermer usser
<lb n="63"/>erzelter herrschafft <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName> begeben, sonnder darinnen bleiben
<lb n="64"/>unnd zu khainer ehrlichen zäch, oder offen würzhause nicht
<lb n="65"/>khomen, auch die zeyth meines lebenns khain wehr, damit ich
<lb n="66"/>ainen oder der andern beschedigen möchte, zetragen. Sover
<lb n="67"/>ich aber hierwider thäte (darvor mich gott der allmechtig
<lb n="68"/>gnedig behüeten welle) so haben seine gnaden, oder wer es von
<lb n="69"/>derselben wegen bevelch hette. Alßdann gut fueog unnd
<lb n="70"/>recht nach mir in was gerichten und oberkhaiten, das
<lb n="71"/>were ze stellen unnd zegreiffen, wo unnd welches orts
<lb n="72"/>oder enndts, da sye mich ankhomen und betretten, zu iren
<lb n="73"/>gnaden ze bringen unnd mit mir mit der strenge des rechtens
<lb n="74"/>hanndlen unnd erfaren zelaßen, als mit ainem der sein glüpt,
<lb n="75"/>trew, ayd, brief unnd sigel nit gehalten. Dorfür und
<lb n="76"/>hierwider soll mich nit freyen noch befriden khainerlay frey
<lb break="no" n="77"/>hait, gnad, gericht noch recht, gaistlichs noch weltlichs,
<lb n="78"/>khain bäbstlichs noch khaiserlich, schirm, glait, trostung, gebott,
<lb n="79"/>verpott, aufsazung, herkhomen noch gewonhait der fürsten,
<lb n="80"/>hern, stett unnd lannd, noch ychzit anders überalt, so
<lb n="81"/>jhemant hierwider erdenckhen khönndte, oder möchte, dann ich
<lb n="82"/>mich dessen alles in gemain unnd in sonderheit sambt dem
<pb facs="lub-media-760" n="4"/>
<lb n="83"/>rechten gemainer verzeichung widersprechende, hiemit
<lb n="84"/>gennzlich verzigen unnd begeben habe. Unnd damit das solch,
<lb n="85"/>mein ayd, urfehde, inhalt diß briefs von mir und menig
<lb break="no" n="86"/>clichen von meinetwegen crefftig unnd bestenndig, wie
<lb n="87"/>auch ime die gebierende geltstraf, als namblichen zway
<lb break="no" n="88"/>hundert fünffzig guldin gnuegsamblich versichert seye und
<lb n="89"/>sein werde. So hab ich, obbekhennender <persName ref="lub-actors-838">Hanns Schneider</persName>, dorauf
<lb n="90"/>zu rechten gewehren unnd trösten geben unnd gesezt. Nachge
<lb break="no" n="91"/>melte meine nebefreundt vettern unnd bruder <persName ref="lub-actors-842">Caspar
<lb n="92"/>Buetscher</persName>, new, unnd <persName ref="lub-actors-844">Christa Schneider</persName>, alte aman zum Sonntag
<lb n="93"/>unnd <placeName ref="lub-places-159">Raggal</placeName>, <persName ref="lub-actors-843">Jacob von Bum</persName>, alten gerichz waibel der
<lb n="94"/>herrschafft <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName> unnd <persName ref="lub-actors-844">Christa Schneider</persName>, samet, sonderlich
<lb n="95"/> seine unverscheidenlich, auch ir erben unnd wie iez
<lb break="no" n="96"/>gemelte bürgen unnd gewehrn, verschreiben unns<gap/>,
<lb n="97"/>auch hiemit wissendtlich in crefft diz briefs, also wo
<lb n="98"/>der genannt haubtsecher <persName ref="lub-actors-838">Hannß Schneider</persName>, unnser lieber vetter,
<lb n="99"/>schwager unnd bruder, oder jhemandts von seinetwegen darwider
<lb n="100"/>handleten und thäten, es were gleich in ainen oder ander articln,
<lb n="101"/>wie das beschehe, es seye gleich über khurz, oder lang zeyt. So
<lb n="102"/>sollen und wellen wir, die vorgenannten, gewehrn und trösten,
<lb n="103"/>samentlich oder sonnderlich, auch unnsere erben schuldig unnd ver
<lb break="no" n="104"/>bunden sein, den mergedachten, unnsern vettern, freundt unnd
<lb n="105"/>brudern, <persName ref="lub-actors-838">Hannsen Schneider</persName>, als haubtsecher, nach der
<lb n="106"/>erforderung mit seiner aignen person, unnsern gnedigen
<lb n="107"/>hern oder derselben vögt, oder dero herrlikhaiten nachkhomen, in das
<lb n="108"/>schloß <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> in fennckhnus zustellen, oder aber,
<lb n="109"/>wo das nit beschehe, alßdan wir, oder unnsere erben,
<pb facs="lub-media-761" n="5"/>
<lb n="110"/>irn gnaden, in dero gebierende straf nach dero gnedigen
<lb n="111"/>erkhanndtnus gevallen unnd vervallen sein sambt abtrag,
<lb n="112"/>allen deßhalben aufgenommen cösten unnd schäden etc. Wir sollen
<lb n="113"/>unnd wellen auch umb unnd für obsteende dritthalb
<lb n="114"/>hundert guldin strafgelt, gute, rechtmessige unnd verschribne
<lb n="115"/>füegen unnd gewehrn, haißen, sein unnd bleiben, unnzt ire
<lb n="116"/>gnaden umb selbige völlig unnd gar, auch insonderheit auf bestimbte
<lb n="117"/>zeit, zeyl unnd seiten vermöegt unnd bezalt worden seind.
<lb n="118"/>Bey verpindung unnd angreiffung unnserer, auch unnserer
<lb n="119"/>erben, samet, sonder und unverschaidenlichen haab unnd güetern,
<lb n="120"/>ligenden unnd varenden, nichzit davon außgenomen, welches
<lb n="121"/>alles irn gnaden zu rechten werenden für unnd underpfanndt
<lb n="122"/>steet unnd sten solle. Mit verzeichnus aller vorerzelten
<lb n="123"/>privilegien unnd freyheiten, nichzit davon oder hierinnen
<lb n="124"/>abgesönndert. Unnd des alles zu
<lb n="125"/>waren urkhundt, so hab ich, obgenannts <persName ref="lub-actors-838">Hannß Schneider</persName>,
<lb n="126"/>der haubtsecher, darzue wir, obgenannte seine pürgen unnd
<lb n="127"/>gewehrn, mit vleiß unnd ernnst erbetten den ersamen<supplied>und</supplied>
<lb n="128"/>weysen <persName ref="lub-actors-246">Hainrichen Quaderer</persName>, der zeit aman gemelter
<lb n="129"/>herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, das er sein aigen innsigl von unsert
<lb n="130"/>wegen (doch ime, aman unnd sein erben ohne schaden) offen
<lb break="no" n="131"/>lich getruckht hat hierfür in disen briefe, der geben
<lb n="132"/>ist, den <origDate>ainlifften tag monats novembris des fünff
<lb break="no" n="133"/>zehenhundert acht unnd achzigsten jars</origDate>.
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-763" n="1"/><lb n="1"/>Urphed
<lb n="2"/><persName ref="lub-actors-838">Hannßen Schneiders</persName> von
<lb n="3"/><persName ref="lub-actors-511">Sannt Gerolt</persName>
<lb n="4"/>begangene bluettschand halben.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
