<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Christoph Scheffknecht und Lucia Matt verkaufen Fabian Hasler einen Schmalzzins aus einem Weingarten in Eschen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-133">AT-VLA, Vogteiamt Feldkirch, Urk. 3421</ref> (<orgName corresp="AT-VLA" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 11. November 1604 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/FeldkirchVogteiA/3421/charter?q=Mauren)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Christoph Scheffknecht und Lucia Mattin, seine Ehefrau, verkaufen dem Fabian Hasler als Kirchmaier zu Bendern einen ablösbaren Schmalzzins aus ihrem Weingarten im Eschner Kirchspiel, zwischen den Gütern des Hans Straub von Müssnen, Simon Matt von Mauren, Hans Marxer und Franz Gstöhl von Eschen gelegen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-106">Schmalz</term>
          <term ref="lub-keywords-170">Weingarten</term>
          <term ref="lub-keywords-61">Schulden</term>
          <term ref="lub-keywords-268">Pfand</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-68">Scheffknecht, Christoph</persName>
          <date when="1604-11-11">11. Nov 1604</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-70">Hasler, Fabian</persName>
          <date when="1604-11-11">11. Nov 1604</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-152" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-68">Cristoff Scheffknecht</persName>, und mit mir <persName ref="lub-actors-69">Lucia Matthin</persName>,
                    <lb n="2"/>
                    mein haußfrauw, bekhennen offentlich für unnß, unsere erben unnd nachkhomen, und thuendt khundt allermäniglich mit disem brieff, das wür
                    <lb n="3"/>
                    mit vereintem guetem willen, wolbedachtem sinn und muoth, zue befürderung unsers nuz, besonder mit handt des ersamen und weißen <persName ref="lub-actors-698">Leonhardt
                    <lb n="4"/>
                    Brendlins</persName>, diser zeit geschworner landtamman der herrschafft <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>, auffrecht und redlich verkhauffen unnd zu khauffen geben haben, dem
                    <lb n="5"/>
                    erbaren <persName ref="lub-actors-70">Fabian Haßleren</persName>, alß verordneten kürchenmeyeren unser lieben frauwen zue <placeName ref="lub-places-36">Benderen</placeName>, auch allen dessen erben, oder nachkhamenden
                    <lb n="6"/>
                    kirchenmeyern. Namblichen ein halb viertel schmalz ahn das ewig liecht jarlichs zinß von usser und ab unseren eignen weingardt
                    <lb n="7"/>
                    gutlin, im <placeName ref="lub-places-35">Eschner</placeName> kürchspiel gelegen, stossen zur ersten seiten ahn <persName ref="lub-actors-756">Hansen Strauben</persName> von <placeName ref="lub-places-37">Müßnen</placeName>, zur anderen seiten gegen dem veldt, ahn
                    <lb n="8"/>
                    <persName ref="lub-actors-72">Hanß Marxer</persName> von <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName>, zur drüten und oberen ahn <persName ref="lub-actors-71">Simon Madten</persName> von <placeName ref="lub-places-30">Mauren</placeName>, zur vierdten und underhalb ahn <persName ref="lub-actors-73">Frantz Gstölen</persName> von
                    <lb n="9"/>
                    <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName>, alles ab grundt, grodt, veldt, waßen, wun, waidt, stockh, stein, gesteud, gereüt, gengen, stegen und wegen, und gemeinlich mit
                    <lb n="10"/>
                    allen seinen rechten und zugehörden, benembten und unbenembten, alles für frey, ledig und loß, und unverkhümbert gegen mäniglichen.
                    <lb n="11"/>
                    Und also ist der ewig und redlich khauff zugangen und beschehen, für und umb fünffzehen guldin gueter costantzer müntz gemeiner
                    <lb n="12"/>
                    veldtkhürcher wehrung, deren wür aller gar von ime, dem kheüffer, ußgericht und bezalt worden seind, noch unserem willen
                    <lb n="13"/>
                    und gueten benüegen. Darumben, so sollen und wellen wür, auch all unser erben und nachkhamen, oder andere inhaber und
                    <lb n="14"/>
                    besitzer vorgemelter underpfand bestümbten zinß gesagtem kürchenmeyer, oder seinen nachkhamern, oder inhaberen diß brüffs,
                    <lb n="15"/>
                    nun furthin ewiglich und alle jar järlich auff Martini acht tag vor oder nach ungevorlich güetlich außrichten und zinßen und zu seinen
                    <lb n="16"/>
                    handen und gewalt für allermäniglichs verhoffen, verbieten und endtweren uberanttwurten und zustellen, ahn sein, seinen nachkhamen costen
                    <lb n="17"/>
                    und schaden. Wan oder welches jars das aber also nit beschehe, so seind ime offtgemelte underpfandt mit aller ein und zuge
                    <lb break="no" n="18"/>
                    hördt zue einem ewigen aigenthumb imer haimgefallen und verfallen, ahn unser, unser erben und nachkhamen, auch sonst mäniglich
                    <lb n="19"/>
                    von unsertwegen irung und widersprechen und hierauff diß ewigen redlichen khauffs umb zinßfellig, auch für all abgang und münder
                    <lb break="no" n="20"/>
                    ung der offtberüerten underpfandt, auch haubtguet, zinß, costen und schaden, und aller obgenandten dingen, so solten und wellen
                    <lb n="21"/>
                    wür, dickh genandte verkeüffere, all unser erben und nachkhamen, dem gerüerten kheuffer recht, guet und getrew, cräfftig
                    <lb n="22"/>
                    gewehren, fürstandt und versprechen, gegen allermäniglich sein, vor richter und gericht, darunder offtgeschriben underpfandt gelegen
                    <lb n="23"/>
                    seind, nach recht, wo wie, wenn, oder gegen wem, alß offt und dickh er, pfleger, oder seine nachkhamenden, das nach rechten imer
                    <lb n="24"/>
                    bedürfftig und unotwendig würdt allwegen in unseren costen ohn seinen schaden, bey gueten trewen ohne widerred und uff
                    <lb break="no" n="25"/>
                    zug. Und wiewol diser brieff einen ewigen khauff außweist, dannoch hat unß offt gemelter pfleger und kheüffer disen voll
                    <lb break="no" n="26"/>
                    khommen gewalt geben, also daß wür, unser erben und nachkhamen, obgeschribnen zinß nun hinfüro ewiglich und alle jar järlich,
                    <lb n="27"/>
                    welche jars uber kurz oder lange zeit wür wöllen, (doch vor zinßfall und uff sant Martinß tag vor oder nach), ohngevar
                    <lb break="no" n="28"/>
                    lich samenthafft mit obgeschribnem haubtguet, sambt allen davon verfallnen zinßen, auch mit gueter müntz und wehrschafft,
                    <lb n="29"/>
                    daran er, kheüffer, kein verlurst und abgang haben dürffe, ob sich die ietzig müntz in der zeit verenderen wurde, ge
                    <lb break="no" n="30"/>
                    trewlich und ungevorlich. Dessen zue urkhundt haben wir, gemelte verkheuffere samenthafft mit dienstlichen vleiß,
                    <lb n="31"/>
                    gebetten und erbetten denn obgemelten aman <persName ref="lub-actors-698">Leonhardt Brendlin</persName>, daß er für unß sein eigen insygel, (doch ime, seinen erben
                    <lb n="32"/>
                    und nachkhamen ohn schaden ) offentlich gehenckht hat an disen brieff, der geben und beschehen uff <origDate>Martini im jahr
                    <lb n="33"/>
                    sechzehenhundert und vierdten</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-153" n="1"/><lb n="1"/>
                    Schuld-verschreibung
                    <lb n="2"/>
                    von <persName ref="lub-actors-68">Christoff Scheffknecht</persName> von <placeName ref="lub-places-30">Mauren</placeName>
                    <lb n="3"/>
                    und <persName ref="lub-actors-69">Lucia Matin</persName> seiner hausfrawen p 15 fl.
                    <lb n="4"/>
                    Gegen
                    <lb n="5"/>
                    unser lieben frawen pfarrkürchen in <placeName ref="lub-places-36">Benderen</placeName>.
                    <lb n="6"/>
                    Underpfandt
                    <lb n="7"/>
                    ein wingarth-bött in <placeName ref="lub-places-35">Eschner</placeName> pfarr gelegen.
                    <lb n="8"/>
                    Uff Martini falt züns ½ viertl schmalz.
                    <lb n="9"/>
                    Anno 1604.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
