<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vertragsbrief zwischen Nenzing und Triesnerberg</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A1">A1: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-137">AT-VLA, GA Nenzing, Urk. 3057</ref> (<orgName cor="AT-VLA" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 21. Februar 1542 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 2 Siegel, fehlen (Editionsvorlage) - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/NenzingGA/3057/charter)</witness>
          <witness xml:id="A2">A2: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-541">LI-GATb, U 14</ref> (<orgName cor="LI-GATb" ref="lub-objects-526">Gemeindearchiv Triesenberg</orgName>)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Vertragsbrief: Die Gemeinde und Nachbarschaft von Nenzing und jene auf dem Triesenberg in der Herrschaft Vaduz, so Teil haben an der Alpe Malbun, treffen miteinander Grenzbestimmungen zwischen den Alpen Gamperdona mitsamt Stafiniel, Güfel und anderen Alpen, so zu Gamperdona gehören einerseits und der erwähnten Alpe Malbun mitsamt Serrig und anderen dazugehörigen Alpen andererseits und setzen Marksteine zwischen den beiderseitigen Gebieten.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-155">Alp</term>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-359">Marquard, Balthasar (gen. Schneider)</persName>
          <date when="1542-02-21">21. Feb 1542</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-360">Kindli, Kaspar</persName>
          <date when="1542-02-21">21. Feb 1542</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-162" n="1"/><lb n="1"/>
                    Wir nachbenempten mit namen die geswornenn, gantze gemaind unnd nachpurschafft des dorfs zu <placeName ref="lub-places-43">Nenntzingen</placeName>, in der herrschafft <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName> gelegenn. Unnd wir, ain gantze gemaind unnd nachpur
                    <lb break="no" n="2"/>
                    schafft ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trisnerberg</placeName>, in der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> gelgenn, so thail unnd gemeind habenn inn unnd an der alp <placeName ref="lub-places-42">Malbunn</placeName>. Bekennen all offenlichenn, fur unns unnd alle unnsere nachkomen,
                    <lb n="3"/>
                    unnd thund khundt allermengklichen mit disem briefe. Nachdem wir baid bemelt parthygenn von unnser baider thail alppen wegenn genannt <placeName ref="lub-places-44">Gamperdonn</placeName> mitsampt <placeName ref="lub-places-270">Staflidon</placeName>, <placeName ref="lub-places-271">Guffill</placeName> und andern alppen,
                    <lb n="4"/>
                    so zu <placeName ref="lub-places-44">Gammpperdonn</placeName> gehorrn, so unns von <placeName ref="lub-places-43">Nentzingen</placeName> zugehört, unnd der bemeltenn alp <placeName ref="lub-places-42">Malbunn</placeName> mitsampt <placeName ref="lub-places-269">Serriss</placeName> und anndern alppenn unnd zugehördenn, so zu der alp <placeName ref="lub-places-42">Malbunn</placeName> gehört, so unns
                    <lb n="5"/>
                    ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerberg</placeName> zugehört, die an ainanndern stossenn, ettlicher marckhenn unnd anderer sachen halben, von kurtze wegenn nit not zu schribenn etc., spenn unnd stös gewunnen haben. Deshalbenn
                    <lb n="6"/>
                    wir lange zit mitainanndern in spenn gewesenn unnd gestannden, unnd die herrschafft unnd amptlut von <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName>, mitsampt andern byderben lutten, uff den stos gerittenn sind, und uns umb
                    <lb n="7"/>
                    unnsere spenn und stös vertragen haben wöllen. Das aber unnder unns bisshär nit angenommen noch gefanngen werden hat mugen. Daruff unns aber baiden thailenn vil costung unnd schedenn ganngen
                    <lb n="8"/>
                    und erloffen sind, unnd sover wir die sach mit recht ald spruechenn usstragenn hetten müssenn, noch vil costung unnd schedenn daruff gangen und erloffen werde. Und aber sölich costung und scheden, och grössere
                    <lb n="9"/>
                    unainigkait, widerwillen, mü und arbait zu verhüttenn unnd zu fürkomen, habenn wir benantenn baid parthygen und gemainden wir von <placeName ref="lub-places-43">Nentzingen</placeName> unnd wir ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerberg</placeName>, der bemelten unser
                    <lb n="10"/>
                    spenn unnd stös unns in der güttigkait und guter nachpurschafft, damit hinfür ain gute ainigkait unnd nachpurschafft zwüschennt unns und unsern nachkomen belybe vertragenn und verainnt unnd ain
                    <lb n="11"/>
                    marckh zwuschent baiden bemelten alppen gemacht und marckhen genempt unnd angenommen haben. Unnd thund das och hiemit wissentlich in krafft unnd macht ditz briefs, wie das nach allen rechten,
                    <lb n="12"/>
                    gaistlichenn und weltlichenn, für unns und alle unsere nachkomen, yetz unnd hienach, aller best krafft und macht hat, habenn sol, kan unnd mag, unnd die och hinfur in ewigkait zwuschent unns und unsern nach
                    <lb break="no" n="13"/>
                    kommen also gehaltenn und by disen hernach beschribnen marckhenn und vertrag belibenn solle, unnser och unserer nachkomen unnd mengklichs halbenn ganntz ungesumt und ungeyrt. Doch so sölle
                    <lb n="14"/>
                    solicher unnser gutlicher, nachpurlicher vertrag, verainigung unnd marckhenn, so wir mit ainandern gethon habenn, wie hernach volgt, der römischen, och hungerischen und behemischen kungklichen may
                    <lb break="no" n="15"/>
                    enstat etc., unnsern allergnedigistenn herren, unnd irer kungklichenn mayenstat etc. erben und nachkomen, och unnserm gnedigen herren <persName ref="lub-actors-35">Hanns Ludwigenn grave zu Sultz</persName> unnd seiner gnaden erbenn
                    <lb n="16"/>
                    unnd nachkommen, ald andern herrschafftenn und oberkaiten daran stossennde, an iren herrlichkaitten, oberkaiten unnd wildpennen, in alweg gantz unschedlich und unnachtailig sein etc. Unnd lut
                    <lb n="17"/>
                    benanter unnser gütlicher vertrag unnd verainigung also, das die benannt marckh zwuschennt unnser von <placeName ref="lub-places-331">Nentzinger alppen</placeName> unnd mayensäss <placeName ref="lub-places-44">Gampperdonn</placeName>, <placeName ref="lub-places-270">Staflidon</placeName>, <placeName ref="lub-places-271">Guffill</placeName> und andern unsern gerechtig
                    <lb break="no" n="18"/>
                    kaittenn unnd zwuschennt unnser ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerberg</placeName> alpen unnd gerechtigkaiten inmas, wie obstan hinfur gon sölle. Namlichenn zum erstenn von dem <placeName ref="lub-places-272">Gempssenn Grat</placeName>, der da ligt, an der <placeName ref="lub-places-273">Nentzinger Ochssen Alp</placeName>
                    <lb n="19"/>
                    gredin zwuschennt baiden glöbenn hindurch unnd was oberhalbt der selbigenn marckh ligt, sölle unns ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerberg</placeName> und unsern nachkomen hunfur in ewigkait zu unnser alp <placeName ref="lub-places-42">Malbunn</placeName> und was
                    <lb n="20"/>
                    unnderhalb der bemelten marckh ligt, sölle unns von <placeName ref="lub-places-43">Nenntzingen</placeName> und unnsern nachkomen in ewigkait zu unser alp unnd mayensass fur aigen zugehörenn und belibenn. Unnd darnach von und
                    <lb n="21"/>
                    uss dem glöb gredin hinzu obnen an des <placeName ref="lub-places-274">Jützen Punntten</placeName> den oberstenn unnd höchstenn thanna nach, unnd von den selbigenn thannen gredin hinuff unnd hinzu in den trenckhprunnen und zu
                    <lb n="22"/>
                    dem selbigenn brunnen söllen wir baid bemelt partheygen unnd unnsere nachkomen hunfür in ewigkait unnser vych da trennckhen. Unnd sölle alsdann ain yeder thail mit sinem vych wider uff das
                    <lb n="23"/>
                    seinig varenn dem andern thail zum ministen schadenn unnd sölle kain thail den andern uberfarren, sonder ain anderen frundtlich und nachpürlich haltenn. Item die keller, so oberthalb dem brunen
                    <lb n="24"/>
                    ligt, söllen wir baid bemelt thail unnd unnsere nachkomen hinfur in ewigkait mit ainandern eetzenn und waidenn, wie von alterhär. Unnd das elpelin hinder dem <placeName ref="lub-places-275">Gurfion</placeName>, genannt <placeName ref="lub-places-390">Grasellen</placeName>,
                    <lb n="25"/>
                    söllenn unnd mugen wir ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerberg</placeName> mit schäffen und gaissen etzenn unnd waidenn in ewigkait dero von <placeName ref="lub-places-43">Nenntzingen</placeName> und mengklichs halbenn ungesumpt unnd ungeyrtt. Unnd ob aber
                    <lb n="26"/>
                    dero von <placeName ref="lub-places-43">Nenntzingen</placeName> vych, och in das bemelt alpelin giengen, so söllen die ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerberg</placeName> die von <placeName ref="lub-places-43">Nentzingen</placeName> nit phenndenn, doch söllenn sy mit kainem rossenn hinuff farrenn noch tryben,
                    <lb n="27"/>
                    unnd söllenn wir ob dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerberg</placeName> dehain andern weg darzu machen, dann wie er uff huttigenn tag ist. Unnd darzu so söllenn und wöllenn wir ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerberg</placeName> und unnsere
                    <lb n="28"/>
                    nachkomen dem bemelten nachpurrn von <placeName ref="lub-places-43">Nenntzingen</placeName> und irrn nachkomen hinfur in eewigkait von dem bemeltem alpelin järlichenn funff schillingg phennig zins gebenn, die wir inen och gen <placeName ref="lub-places-43">Nentzingen</placeName> in
                    <lb n="29"/>
                    das dorff järlichenn unnd yetlichs jars besonder anntwurttenn unnd geben söllen und wellen ane alle intrag unnd widerred, sonder gar unnd gentzlichen one allen iren costung, schadenn unnd
                    <lb n="30"/>
                    abgang. Unnd damit so söllenn unnd wöllen wir baid bemelt parthygenn aller unnser spenn unnd stös halbenn, unnd alles, so sich darinne mit wortten unnd werckhenn begeben und verlöffen,
                    <lb n="31"/>
                    so wir der bemelten alppen unnd marckhenn halbenn gegen ain andern gehept habenn, fur unns unnd alle unnsere nachkomen gar unnd gentzlichen mit ain andern vertragen, veraint und in alweg ge
                    <lb break="no" n="32"/>
                    schlicht unnd gericht. Unnd aller unwill zwuschennt unns und unsern nachkomen tod unnd ab haissenn und sin. Und söle sölichem unserm vertrag, verainigung und marckhen, so wir in guter
                    <lb n="33"/>
                    frundtschafft unnd nachpurschafft mit ainandern gemacht haben. Wir dann sölichs alles hervor aigenlichenn verschribenn und gemeldett ist. Hinfur in ewigkait von unns baiden bemelten par
                    <lb break="no" n="34"/>
                    thygenn unnd unsern nachkomen gelept unnd nachkommen werdenn one alle intrag unnd widerred, wie wir von <placeName ref="lub-places-43">Nentzingen</placeName> unnd wir ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trissnerberg</placeName>, dann sölichs ainandern fur unns und
                    <lb n="35"/>
                    unnsere nachkommen mit handtgelopter truw zugesagt, versprochen unnd verhaissenn habenn, alles getrulichenn und one alle arglist unnd geverde. Unnd das alles zu waremm offenn urkhunt,
                    <lb n="36"/>
                    och vester, stätter, guter sicherhait yetz unnd hienach, so habenn wir benantenn baid partheyen unnd gemainden, die von <placeName ref="lub-places-43">Nentzingen</placeName> unnd die ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trysnerberg</placeName>, diser vertrag unnd ver
                    <lb break="no" n="37"/>
                    ainigung briefe, zwein in glicher lut, mit ainer hand schriben unnd machen, unnd mit der ersamen und wisen <persName ref="lub-actors-359">Baltasser Marquardten</persName>, genannt Schnider, der zit aman unnd richter zu <placeName ref="lub-places-6">Sonnen-
                    <lb break="no" n="38"/>
                    berg</placeName>, unnd <persName ref="lub-actors-360">Caspar Kindlins</persName>, der zit aman unnd richter zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName>, aignenn anhangendenn insigeln, von unnser baider parthygen, hoch unnd flissigenn gepette wegenn, Dich inen baiden
                    <lb n="39"/>
                    unnd irren erbenn, in annder wege one schadenn, fur unns baid bemelt parthygen unnd gemainden, unnd alle unnsere nachkomen offennlichenn besiglenn lassen. Unnd hat unnser yede parthy unnd ge
                    <lb break="no" n="40"/>
                    mainden den ainen zu unnsern handen genommen. Damit solichem allem inmas wie obstat, hunfur in ewigkait von unns unnd unsern nachkomen dester stattlicherer gelept unnd nachkommenn
                    <lb n="41"/>
                    werde. Beschechen <origDate>uff zinstag vastnacht nch Cristi unnsers liebenn herren gepurtt funffzehenhundertt viertzigg unnd zway jare</origDate> etc.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-163" n="1"/><lb n="1"/>
                    Spruchbrief
                    <lb n="2"/>
                    zwischen den Nenzinger und Trißnerberger
                    <lb n="3"/>
                    in betref der atzung zwischen
                    <lb n="4"/>
                    Gamperdong und Serriß errichtet
                    <lb n="5"/>
                    im jahr 1542.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
