<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Balthasar von Ramschwag verschreibt sich für die Untertanen von Vaduz, Schellenberg und Blumenegg wegen im Türkenkrieg gefangener Vorarlberger</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-138">AT-VLA, LSt U 5577</ref> (<orgName key="at-vla" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 3. Oktober 1552 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/LandstaendeVorarlb/5577/charter?q=Vaduz">monasterium.net</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Balthasar von Ramschwag, Vogt zu Gutenberg, verschreibt sich für die Untertanen der drei Herrschaften Vaduz, Schellenberg und Blumenegg wegen der Auslösungssumme für die im Türkenkrieg gefangenen Vorarlberger als Bürge gegenüber seinem Vetter Hans von Ems.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-19">Bürgschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-222">Lösegeld</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-32">Untertanen</term>
          <term ref="lub-keywords-171">Grundstück</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1552-10-03">3. Okt 1552</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="vorarlberger_landstände_5577-0001.jpg" xml:id="lub-media-164" source="k-mom-bilddateien-vlajpgweb-vla-15521003-05577-r.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="vorarlberger_landstände_5577-0002.jpg" xml:id="lub-media-165" source="k-mom-bilddateien-vlajpgweb-vla-15521003-05577-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-164" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-156">Baltaser von Rambschwag</persName>, römischer khünigclicher mayestät voggt zu <placeName ref="lub-places-13">Guotenberg</placeName>, bekhenn offennlich für mich unnd meine erben, unnd thue khundt menigclich mit dem brief. Nachdem sich der edl unnd
                    <lb n="2"/>
                    vest <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName> zu der <placeName ref="lub-places-223">Hohen Embs</placeName>, mein freundtlicher lieber vetter, auf der rhömisch khuniglichen mayestät etc. unnderthannen der <placeName ref="lub-places-161">Vordern Oberösterreichischen</placeName> herrschafften <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>, <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-46">Bludennz</placeName>, <placeName ref="lub-places-6">Sunnenberg</placeName>, <placeName ref="lub-places-49">Hohenegg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-139">Neuburg am Rein</placeName>, sambt
                    <lb n="3"/>
                    der wolgebornnen herrn <orgName ref="lub-actors-7">grafen zu Sulz</orgName> etc., meiner genedigen herrn unnderthanen der dreyer herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Pluomenegg</placeName>, unnd den unnderthanen auß irer gnaden lanndtgraffschafft <placeName ref="lub-places-18">Kleggew</placeName>, von statt und lannd
                    <lb n="4"/>
                    hohvleissig pith unnd ansuochen, als ieren pürgen unnd fürsteer, umb die außloßung unnd erledigung ierer zuogewandten, so in jüngster verganngner laidigen niderlag zu <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName> in der <orgName ref="lub-actors-267">Türggen</orgName> hannd unnd gefengkhnus khomen sind, unnd umb
                    <lb n="5"/>
                    die summa gelts der außloßung, sovil sich dann dieselb durch der <orgName ref="lub-actors-267">Türggen</orgName> erfordern betreffen, unnd von derselben wegen durch die wolgebornnen, edlen, hochgelerten herren <persName ref="lub-actors-201">Hannsen freyherrn zu Zinßendorf unnd Pottendorff,</persName> <persName ref="lub-actors-200">Jacoben Jonas</persName>, khuniglicher mayestät
                    <lb n="6"/>
                    hof vice cannzler, unnd <persName ref="lub-actors-199">Georgen Gienger</persName>, bed der rechten doctor, yez höchst gemelter khuniglicher mayestät etc. rete, dargelihen unnd erlegt werden soll, gegen denselben yezgemelten dreyen herrn verschreiben unnd verpinden will, unnd umb solche, sein pürg
                    <lb break="no" n="7"/>
                    schafft unnd verschreibung ainen rüggpurgen von yeder herrschafft besonnder begert, welchen sy ime zuo stellen bewilligt, unnd haben darauf der wolgedachten herrn <orgName ref="lub-actors-7">grafen zu Sulz</orgName> etc. unnderthanen gemelter dreyer herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schel
                    <lb break="no" n="8"/>
                    lenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Pluomenegg</placeName>, sambt der lanndtgraffschafft <placeName ref="lub-places-18">Kleggew</placeName>, von statt unnd lannd, sament unnd sonnders mich, gerurten <persName ref="lub-actors-156">Balthasern von Rambschwag</persName>, mit nachpeurlicher pitt ersuocht, ich welle mich, damit gemelter, mein lieber vetter
                    <lb n="9"/>
                    <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName>, umb sein eingelassne unnd verschribne pürgschafft, unnd umb ieren, der gemelten gräfischen unnderthanen, gebürennden thail, so sich dann derselb in erlegung deß außloßunggelts, sambt dem innteresse, darvon auch
                    <lb n="10"/>
                    costung unnd scheden, so darüber geen, betreffen wirdet, von inen, den unnderthanen, dest stattlicher versichert werde, alls ieren rüggpürgen von ieren wegen gegen ime, <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, verschreiben unnd in allem, wie ainem rügpürgen zu
                    <lb break="no" n="11"/>
                    statt halten, darumben sy mich auch mit genügsamer schadloßverschreibung versehen wellen. Dieweil dann gemelter unnderthanen obberürter herrschafften von statt unnd lannd fürnemen, mit außloßung unnd erle
                    <lb n="12"/>
                    digung der armen gefanngnen für ain christenlich werckh erkhenne, unnd gedachter <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName> sich in solche pürgschafft unnd verschreibung für dise unnderthanen annderst nit vermügen noch einlassen wellen, dann sonnder al
                    <lb break="no" n="13"/>
                    lain es beschehe ime deßhalb durch yemandts fürstanndt, damit er seines getreuen hinderganngs nit schaden empfahe, hab ich, vorberüert, ir, der unnderthanen, auß den dreyen herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Pluomenegg</placeName> unnd auß
                    <lb n="14"/>
                    der lanndtgraffschafft <placeName ref="lub-places-18">Kleggeu</placeName>, an mich gewenndt pittlich ansuochen, billichen nit abschlahen khünen, sunder mer dahin genaigt, inen in demselben nachpeurliche fürderung zuobeweisen.
                    <lb n="15"/>
                    Unnd demnach ieren ansuochen nach, mich
                    <lb n="16"/>
                    als iren rechten rüggpürgen für sy gegen gedachtem <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, umb iren gebürenden thail, so inen zuo außloßung der armen gefanngnen unnd irer zuogewandten zuo erlegen gepüren wirdet, zuo verschreiben bewilligt, verschreib mich deß
                    <lb break="no" n="17"/>
                    selben auch hiemit wissentlich unnd in crafft dits briefs, also, sopald die außloßung unnd erledigung durch obgemelte drey herrn erlegt, unnd die erlegung deß außloßunggelts, so yezgemelte drey herrn selbs dargelihen, oder aufgebracht
                    <lb n="18"/>
                    hetten, an sy, die unnderthanen, oder vilgerürten meinen vettern <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, als ieren rechten fürgesezten haubtpürgen ersuochen unnd begern werden, unnd er, <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName>, mich alls seinen rüggpürgen, desselben,
                    <lb n="19"/>
                    als umb der unnderthanen gemelter herrschafften unnd lanndtgrafschafft von statt unnd lannd gebürennden tail ermanen wirdet, das ich alßdann bei gedachten unnderthanen yezgenannter herrschafften gemeinlich und sonnders
                    <lb n="20"/>
                    ernnstlichs vleiß daran unnd darob sein, unnd sy dahin weisen soll unnd will, damit sy ieren gebürennden thail, so zu gannzer erlegung deß dargelihen außloßunggelts, auch dem innteresse unnd aufgeloffnen costungen fürderlich
                    <lb n="21"/>
                    unnd on sein, <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, müe, costungen unnd scheden an sein gehörig ortt erlegen unnd bezalen, unnd ime diser außloßung halben in albeg on schaden halten. Wo sy, die unnderthanen aber über solch, mein anhalten, die erlegung und
                    <lb n="22"/>
                    bezahlung ieres gebürennden thails berürts außloßunggelts, sambt dem gebürenden innteresse darvon unnd der aufgeloffnen scheden nit thuon, sunder mit demselben söming sein wellen, unnd gedachter, mein lieber vetter <persName ref="lub-actors-90">Hanns von
                    <lb n="23"/>
                    Embs</persName>, umb ieren gebürennden thail zuo bezalen ersuocht unnd getrungen würde, unnd er desselben zu ainich weeg zu darlegen unnd schaden kheme, so wil ich auf dasselb, als rechter rüggpürg, anstat unnd von wegen gemelter unnder
                    <lb break="no" n="24"/>
                    thanen, umb ieren gebürennden thail, schuldner unnd bezaler sein unnd ime, <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName>, seiner pürgschafft unnd verschreibung halben, unnd was dieselb in albeg diser herrschafften gepürender erlegung halben berürt, gegen den vil
                    <lb break="no" n="25"/>
                    gedachten dreyen herrn in albeg gannz schadloß unnd zuo seinen bemüegen halten, bei verpindung aller meiner hab unnd gueter, ligender unnd varender, rennt, gült, zinß unnd annders, nichts außgenomen. Vor solchem allem
                    <lb n="26"/>
                    mich, als rüggpürgen, nichts befreyen noch befriden soll, was hierzuo durch mentschen synn erdacht unnd fürzogen werden möcht, dann ich mich desselben alles unnd yedes hiemit in crafft dits briefs gennzlich verzigen unnd begeben
                    <lb n="27"/>
                    haben will, sunder ich soll unnd will also guoter rüggpürg selb schuldner unnd gewerer sein unnd pleiben, unnd was ich mich hiemit in diser meiner rüggpürgschafft verschreibung verpünd unnd bewillige, dasselb bei meinen rechten
                    <lb n="28"/>
                    guoten glauben unnd waren trewen, an aides statt zuo laisten, zuo halten unnd zuo volziehen, versprich getrewlich unnd ungefarlich. Unnd deß zu warem besstem urkhundt, hab ich mein angeborn aigen innsigl offenlich an disen
                    <lb n="29"/>
                    brief gehenckht unnd mich darneben mit meiner aignen hannd unnderschriben. Beschehen am <origDate>dritten tag deß monats octobris nach Christi unnsers lieben herrn gepurte, gezelt fünffzehenhundert unnd im zwayundfünffzigisten jare</origDate>.
                    <lb n="30"/>
                    <persName ref="lub-actors-156">Balthasar von Ramschwag</persName>
                    <lb n="31"/>
                    vogtt zu <placeName ref="lub-places-13">Guttenberg</placeName>
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-165" n="1"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
