<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rückbürgschaft von Feldkirch für die Bürgschaft von Vaduz, Schellenberg und Blumenegg für im Türkenkrieg gefangene Untertanen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-139">AT-VLA, LSt Urk. 5575</ref> (<orgName corresp="AT-VLA" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 3. Oktober 1552 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/LandstaendeVorarlb/5575/charter?q=Vaduz)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hans Wilhelm von Weiler zu der Altenburg, Vogt zu Feldkirch, verschreibt sich auf Bitten der Untertanen der Herrschaft Feldkirch als Rückbürgen gegenüber Hans von Ems, der den Untertanen der Herrschaften Feldkirch, Bregenz, Bludenz, Sonnenberg, Hohenegg und Neuburg, Vaduz, Schellenberg und Blumenegg gegenüber eine Bürgschaft übernommen hat zur Auslösung der bei der jüngsten Niederlage in Ungarn in türkische Gefangenschaft geratenen Untertanen. Die Auslösungssumme soll durch Freiherrn Hans zu Zinzendorf und Pottendorf, Hofvizekanzler Jakob Jonas und Georg Gienger erlegt werden.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-19">Bürgschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-222">Lösegeld</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-32">Untertanen</term>
          <term ref="lub-keywords-309">Gut</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1552-10-03">3. Okt 1552</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-166" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-202">Hanns Wilhalm von Weiler zu der Altenpurg,</persName> römischer khünigclicher mayestet etc. voggt zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>, bekhenn offennlich für mich unnd meine erben
                    <lb n="2"/>
                    unnd thuo khundt menigclich mit dem brief. Nachdem sich der edl unnd vesst <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName> zu der <placeName ref="lub-places-223">Hohen Embs</placeName>, mein freundtlicher lieber vetter, auf der rhömisch khuniglichen mayestet unnderthanen, der <placeName ref="lub-places-161">Vor
                    <lb break="no" n="3"/>
                    dern Oberösterreichischen</placeName> herrschafften <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>, <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-46">Bludennz</placeName>, <placeName ref="lub-places-6">Sunnenberg</placeName>, <placeName ref="lub-places-49">Hohenegg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-139">Newburg</placeName> sambt der herrn <orgName ref="lub-actors-7">graven zu Sulz</orgName> unnderthanen der dreyer herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>,
                    <lb n="4"/>
                    <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Pluemenegg</placeName>, von statt unnd lannd hochfleissig pitt unnd ansuechen, als iren pürgen unnd fürsteer, umb die außloßung unnd erledigung irer armen unnderthanen, so in
                    <lb n="5"/>
                    jüngst erganngner laidigen niderlag in <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName> in des <orgName ref="lub-actors-267">Türggen</orgName> hand unnd gefennckhnus khummen sind, unnd umb die summa gelts der außlosung, sovil sich dieselb dann durch der <orgName ref="lub-actors-267">Türggen</orgName> er
                    <lb break="no" n="6"/>
                    fordern betreffen, unnd von derselben wegen durch die wolgepornnen, edlen, hochgelerten herrn <persName ref="lub-actors-201">Hannsen freyherrn zu Zinzendorf unnd Potendorf</persName>, <persName ref="lub-actors-200">Jacoben Jonas</persName>, khuniglicher mayestet hof-vice-cannzler, unnd
                    <lb n="7"/>
                    <persName ref="lub-actors-199">Georgen Gienger</persName>, jezgemelter khuniglicher mayestet rethe, dargelihen unnd erlegt werden soll, gegen derselben yezgemelten dreyen herrn verschriben unnd verpinden will, unnd umb solche sein pürgschafft
                    <lb n="8"/>
                    unnd verschreibung ainen ruggpürgen von ainer jeden herrschafft besonnder begert, welchen sy ime zue stellen bewilligt. Unnd haben darauf die unnderthanen der herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>
                    <lb n="9"/>
                    von statt unnd lannd sament unnd sonnders mich, gemelten <persName ref="lub-actors-202">Hanns Wilhelmen von Weiler</persName>, als ir obrigkait, gannz vleissigclichen ersuecht unnd gepetten, ich welle mich, damit mein ge
                    <lb break="no" n="10"/>
                    melter lieber vetter <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName> umb sein eingelassne unnd verschribne pürgschafft, umb iren gepürenden thail, sovil sich dann derselb in erledigung deß außloßungsgelts, sambt
                    <lb n="11"/>
                    dem innteresse unnd cosstungen unnd scheden, so darumben geen, betreffen wirdet, von inen dest stattlicher versichert werde, als iren ruggpürgen von ieren wegen gegen ime, <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>,
                    <lb n="12"/>
                    verschreiben unnd in allem, wie ainem ruggpürgen zuestatt, halten. Darumben sy mich auch mit genuegsamer schadloß verschreibung versehen wellen. Dieweil dann bemelter unnder
                    <lb break="no" n="13"/>
                    thanen obberürter herrschafften von statt unnd lannd fürnemen, mit außloßung unnd erledigung der armen gefanngnen für ain christenlich werckh erkhenne, hab ich vorberürt ir, der
                    <lb n="14"/>
                    unnderthanen, auß der herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> an mich gewennt pittlich ansuechen, pillichen nit abschlahen khünden, sonnder mer dahin genaigt, inen in demselben mügliche fürderung zuobweisen,
                    <lb n="15"/>
                    unnd demnach irem ansuechen nach mich als iren rechten ruggpürgen für sy gegen gedachtem <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, umb iren gepürenden tail, so innen hierinnen zu erlegen gepüren wirdet,
                    <lb n="16"/>
                    zu verschreiben bewilligt, verschreib mich desselben auch hiermit wissentlich unnd in crafft dits briefs, also sopald die außloßung unnd erledigung durch obgemelte drey herrn erlangt unnd
                    <lb n="17"/>
                    die erlegung des außloßungsgelts, so yezgemelte drey herrn selbs dargelihen oder aufpracht hetten, an sy, die unnderthanen, oder <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, als iren rechten haubtpürgen, ersuechen
                    <lb n="18"/>
                    unnd begern werden, unnd <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName> mich desselben, als umb der unnderthanen der herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> von statt unnd lannd gepürenden thail, ermanen wirdet, das ich alß dann
                    <lb n="19"/>
                    bei gedachten unnderthanen berürter herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> von statt unnd lannd gemainlich, unnd sonnders ernstlichs vleiß daran unnd darob sein, unnd sy dahin weisen, damit sy iren ge
                    <lb break="no" n="20"/>
                    bürenden thail zu gannzer erledigung deß dargelihnen außloßunggelts, auch dem innterresse darvon unnd aufgeloffner costungen fürderlichen unnd on sein, <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, müe, costung
                    <lb n="21"/>
                    unnd schäden an sein gehörig ortt erlegen unnd bezalen, unnd diser außloßung halben in albeg on schaden halten. Wo sy, die unnderthanen, aber uber solch, mein anhalten, die erlegung unnd
                    <lb n="22"/>
                    bezalung ires gepürennden tails berürts außloßunggelts nit thuen, sonnder mit demselben säumig sein welten, unnd gedachten, mein vetter <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName>, alß dann umb iren gepürenden
                    <lb n="23"/>
                    tail zu bezalen gedrungen würde, unnd er deßhalben in ainich weeg zu schaden keme, so will ich als rechter unnd verschribner rüggpürg als dann anstatt unnd von wegen gemelter
                    <lb n="24"/>
                    unnderthanen, umb iren gepürennden tail schuldner unnd bezaler sein unnd ine, <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, seiner pürgschafft unnd verschreibung halben, unnd was dieselb in allweg berürt, gegen
                    <lb n="25"/>
                    den vilgedachten dreyen herrn unnd menigclich in allweg gannz schadloß unnd zu seinem bemüegen halten, bei verpindung aller meiner haab unnd guetter, ligennder unnd varender,
                    <lb n="26"/>
                    rennt, gült, zinß unnd annders, nichts außgenomen, vor solchem allem mich als rüggpürgen nicht befreyen noch befriden soll, was hiertzue wentschen synn erdacht unnd fürgezogen werden
                    <lb n="27"/>
                    möcht, dann ich mich desselben alles unnd yedes hiemit in crafft dits briefs gennzlichen verzigen unnd begeben haben will, sunder ich soll unnd will also gueter ruggpürg, selb schuldner
                    <lb n="28"/>
                    unnd gewerer sein unnd pleiben, unnd wes ich mich hiemit in diser meiner rüggpürgschafft, verschreibung verpind unnd bewillige, bei meinen rechten gueten glauben unnd waren
                    <lb n="29"/>
                    trewen an aidis statt zue laisten, zue halten unnd zu verziehen, versprich getrewlich unnd ungefarlich, unnd deß zu warem vesstem urkhundt hab ich mein aigen angeporn innsigl offenlich
                    <lb n="30"/>
                    an disen brief gehenckht, der geben ist am <origDate>dritten tag octobris anno etc. im fünffzehenhundert unnd zwayundfünffzigisten</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-167" n="1"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
