<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bestellung des Scharfrichters Wolf Vollmaier für Vaduz</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B">B: Abschrift, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-146">AT-VLA, Vogteiamt Bludenz, Urk. 4988</ref> (<orgName corresp="at-vla" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 30. Mai 1608 / Beschreibstoff: Papier, 14 Seiten - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/BludenzVogteiA/4988/charter?q=Vaduz)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hans Werner von Raitenau, Vogt der Herrschaften Bregenz und Hohenegg, bekundet, dass Meister Wolf Vollmaier von Saulgau bis auf Widerruf zum Nachrichter der Herrschaften Feldkirch, Bregenz, Bludenz, Sonnenberg, Vaduz und der acht Gerichte zu Churwalchen bestellt ist. Der Bestallbrief enthält eine Amtsinstruktion für den Scharfrichter.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-20">Scharfrichter</term>
          <term ref="lub-keywords-28">Haus</term>
          <term ref="lub-keywords-212">Folter</term>
          <term ref="lub-keywords-216">Hinrichtung</term>
          <term ref="lub-keywords-209">Bestattung</term>
          <term ref="lub-keywords-301">Besoldung</term>
          <term ref="lub-keywords-316">Besitz</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-81">Dienst</term>
          <term ref="lub-keywords-86">Dienstvertrag</term>
          <term ref="lub-keywords-238">Strafe</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1608-05-30">30. Mai 1608</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-505" n="1"/><lb n="1"/>
Zue wissen sey gethon meniglich, das
<lb n="2"/>
der römisch kayserlichen mayestät und fürstlichen durchlaucht etc., unßers aller- und
<lb n="3"/>
gnedigister herrn, rath und vogt, beeder herrschafften
<lb n="4"/>
<placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> und <placeName ref="lub-places-49">Hochenegg</placeName>, der edel, gestreng herr <persName ref="lub-actors-97">Hanß
<lb n="5"/>
Wernherz von Raitnow</persName>, zue <placeName ref="lub-places-155">Hofen</placeName> und <placeName ref="lub-places-156">Lochaw</placeName>, fürstlich durchlaucht
<lb n="6"/>
erzherzog <persName ref="lub-actors-184">Maximilians zue Össterreich</persName> etc. camerer,
<lb n="7"/>
sambt ir mayestät unnd durchlaucht etc. rath und ambtleuth
<lb n="8"/>
berierter beeder herrschafften maister <persName ref="lub-actors-96">Wolff
<lb n="9"/>
Vollmayern</persName> von <placeName ref="lub-places-157">Sulgen</placeName>, zue ainem, nachrichter in der
<lb n="10"/>
herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veldtkirch</placeName>, <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-6">Sonnenburg</placeName>,
<lb n="11"/>
<placeName ref="lub-places-7">Faduz</placeName> und inn den acht Gerichten zu <placeName ref="lub-places-51">Churwalhen</placeName>
<lb n="12"/>
biß auf widerrueffen, wolgefallen und sein maister
<lb n="13"/>
<persName ref="lub-actors-96">Wolfen</persName> wolhalten nachvolgender gestalt von ambts
<lb n="14"/>
wegen ufgenomen und bestelt haben.
<lb n="15"/>
Erstlich so soll gemelter maister <persName ref="lub-actors-96">Wolf Vollmayer</persName> in den
<lb n="16"/>
stetten und gerichten, uf dem landt, der obbemelten herr
<lb break="no" n="17"/>
schafften, wan und zue wellicher zeit die vögt und ambtleuth,
<lb n="18"/>
auch stattamman, landtamman, räth und richter, seiner
<lb n="19"/>
notürfftig sein werden, sich als ain nachrichter in allem
<lb n="20"/>
dem, das ainem nachrichter gebüert, willig gebrauchen laßen.
<lb n="21"/>
Zum andern soll ihme alle jahr zue wardt- und dienst
<lb break="no" n="22"/>
gelt, zuesambt den hernach angezaigten seinen belonungen,
<lb n="23"/>
zerungen, von den obbemelten herrschafften gegeben
<lb n="24"/>
werden, zwen und fünffzig guldin reinisch inn minz,
<lb n="25"/>
und soll ime die bezalung auß dem <placeName ref="lub-places-154">Ambt
<lb n="26"/>
Bregenz</placeName> durch ain jeden jezigen oder künft
<lb break="no" n="27"/>
igen ambtman daselbst zue vierzehen tägen
<lb n="28"/>
beschehen, als namblichen all vierzehen tag zwen
<lb n="29"/>
gulden
</p>
        <p><pb facs="lub-media-506" n="2"/><lb n="30"/>
Zum dritten, so soll der nachrichter, maister
<lb n="31"/>
<persName ref="lub-actors-96">Wolf</persName> inn der behausung zue <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>, so ainem
<lb n="32"/>
nachrichter zueghört, wohnen und ob er etwas
<lb n="33"/>
an den venstern, oder offen, oder inn anderer
<lb n="34"/>
weg zerbrechen, oder sonst dem hauß, muet
<lb break="no" n="35"/>
williger weiß, oder in ander weg ainichen schaden,
<lb n="36"/>
oder verwahrloßung, zuefiegen wurd, dasselbig
<lb n="37"/>
soll er inn seinenn aignen costen und dem
<lb n="38"/>
<placeName ref="lub-places-154">Ambt Bregenz</placeName>, ohne schaden, widerumb machen
<lb n="39"/>
laßen.
<lb n="40"/>
Zum vierten, so soll das wasenmaister-ambt
<lb n="41"/>
gemeltem nachrichter inn der herrschaft <placeName ref="lub-places-45">Breg
<lb break="no" n="42"/>
genz</placeName>, so weit er dasselbig erraichen und versechen,
<lb n="43"/>
kahnn allenthalben zuesteen und ime durch
<lb n="44"/>
jemandts kain eintrag oder eingriff
<lb n="45"/>
gethon werden.
<lb n="46"/>
Zum fünften, da maister <persName ref="lub-actors-96">Wolf</persName> zue bürgern,
<lb n="47"/>
underthanen, oder einsessen, umb was sachen
<lb n="48"/>
das wehre, spruch und vorderung suechen und
<lb n="49"/>
bekhumen wurde, soll er dieselben niendert anderswo
<lb n="50"/>
alls jedes orths, vor vogt und ambtleuten fürnemen,
<lb n="51"/>
beclagen und von denselben darunder beschaidts
<lb n="52"/>
erwarten.
<lb n="53"/>
Zum sechsten, so soll dem nachrichter von
<lb n="54"/>
jedem großen richter, als mit dem rad, vierenthailen,
</p>
        <p><lb n="55"/>
brand, lebendig vergraben und dergleichen, zwen gulden,
<lb n="56"/>
und von jedem clainen richter, alß mit schwerdt, strangen,
<lb n="57"/>
ertrenckhen und mit rueten ausschlagen, ohren abschneiden,
<lb n="58"/>
durch packhen und stürnen brennen, finger abhawen
<lb n="59"/>
und dergleichen klainen richten, für sein belonung ain gulden
<lb n="60"/>
gegeben werden.
<lb n="61"/>
Zum sibenden, so der nachrichter auf ain tag zue
<lb n="62"/>
<placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> richt, soll ime für das nachrichtermahl,
<lb n="63"/>
auch für strickh und handtschuech, vierzig kreizer,
<lb n="64"/>
und so er ain groß richten thuet, darzue er aines
<lb n="65"/>
knechts zuegebrauchen notürfftig ist, soll demselben
<lb n="66"/>
knecht für das mal fünfzehen kreizer gegeben werden.
<lb n="67"/>
Zum achten, so der nachrichter ain persohn auf
<lb n="68"/>
ain tag zue <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> peinlichen fragt, soll ime für
<lb n="69"/>
die befragung und das mahl fünffzehen kreizer
<lb n="70"/>
gegeben werden.
<lb n="71"/>
Zum neundten, so der nachrichter außerhalb
<lb n="72"/>
der herrschaft <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> inn den andern obbemelten
<lb n="73"/>
herrschafften gebraucht wierdet, soll ime jeden tag
<lb n="74"/>
underwegen vierzig kreizer für die zerung bezalt
<lb n="75"/>
werden.
<lb n="76"/>
Zum zechenden, so er von den vögten, ambtleuthen,
<lb n="77"/>
amman, räthen und richtern der herrschafft
<lb n="78"/>
<placeName ref="lub-places-10">Veldtkhirch</placeName>, <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-6">Saunenberg</placeName>, <placeName ref="lub-places-7">Faduz</placeName> und den
<lb n="79"/>
Acht gerichten in <placeName ref="lub-places-51">Churwalhen</placeName>, uß der herrschafft
<lb n="80"/>
<placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> ervodert, soll ime ain gelaits-pott zuegeschickht
</p>
        <p><pb facs="lub-media-507" n="3"/><lb n="81"/>
werden, der ime underwegen, hin und wider belait, auf
<lb n="82"/>
derselben herrschafft costen und dem nachrichter ohne schaden.
<lb n="83"/>
Zum ailften, so er inn dem andern obangezaigten
<lb n="84"/>
herrschafften außerhalb der herrschafft <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>
<lb n="85"/>
ain tag richt, soll ime des tags für die zerung vierzig
<lb n="86"/>
kreizer, und für strickh und handtschuech fünff
<lb break="no" n="87"/>
zechen kreuzer, und so er ain großes richten
<lb n="88"/>
thuet, seinem knecht fünffzehen kreizer für das
<lb n="89"/>
mall des tags geben werden.
<lb n="90"/>
Zum zwölften, so der nachrichter außerhalb
<lb n="91"/>
der herrschafft <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> auf ainen tag die armen
<lb n="92"/>
leuth inn obbemelter herrschafften peinlich
<lb n="93"/>
fragt und aufziecht, soll ime für jede aufziehung
<lb n="94"/>
allwegen fünffzehen kreizer zue belonung, und für
<lb n="95"/>
zerung jedes tags vierzig kreüzer und nit mer geben werden.
<lb n="96"/>
Zum dreyzehenden, so sich zuetragen und begeben, das sich
<lb n="97"/>
ain persohn, es währen frowen oder man, haimisch oder
<lb n="98"/>
främbd, in den vorgemelten herrschafften mit henckhen,
<lb n="99"/>
erstechen, ertrenckhen, oder in ander dergleichen ungebier
<lb break="no" n="100"/>
lich weg, wie dieselben namen haben möchten, für sich
<lb n="101"/>
selbs, auß aignem muethwillen und bößen verzweifeltem
<lb n="102"/>
fürsaz, vom leben zum todt bringen würde, darvor gott
<lb n="103"/>
der allmechtig ainen jeden cristenmenschen gnedigclich be
<lb break="no" n="104"/>
wahren, und sich ainiedes selbs auch verhieten wölle,
<lb n="105"/>
darauf dan dem nachrichter von hocher obrigkhaidt
<lb n="106"/>
wegen bevelchen würdet, dieselb endtleibte persohn
</p>
        <p><lb n="107"/>
uf dem waßer hinwerckh zu verschwemen,
<lb n="108"/>
oder under und bey dem hochgericht, oder
<lb n="109"/>
anderer orten zu verbrennen, oder zu vergraben,
<lb n="110"/>
so soll alßdan dem nachrichter von ainer jeden
<lb n="111"/>
persohn, wie obsteet, zu verschwemen, zu verbrennen,
<lb n="112"/>
oder zu vergraben, in welcher herrschafft sich die persohn
<lb n="113"/>
endtleibt hat, für sein belonung zwen gulden, und von
<lb n="114"/>
ainem jeden tag, so er zue sollicher persohn halber, in den
<lb n="115"/>
angezaigten herrschafften ervordert und gebraucht würdet,
<lb n="116"/>
des tags für die zerung fünff und vierzig kreizer, für
<lb n="117"/>
ain par handtschuech fünfzehen kreizer und seinem knecht,
<lb n="118"/>
der ime darinnen hilf beweist, des tags zwainzig kreizer
<lb n="119"/>
und nit mehr gegeben werden, und so der nachrichter sollich
<lb break="no" n="120"/>
er sachen halb von <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> in die andere herrschafften zue
<lb n="121"/>
gebrauchen erfordert, soll ime, wie obsteet, ain gelaits bodt
<lb n="122"/>
zue geben, unnd soll derselbe gelaits pott von
<lb n="123"/>
der obrigkait wegen mit zerung, belonung, oder
<lb n="124"/>
pottenlohn, dem nachrichter ohne schaden, auch underhalten
<lb n="125"/>
werden. Wover auch der nachrichter, zue
<lb n="126"/>
ausschlaipfung oder ausfierung ainer sollichen
<lb n="127"/>
persohn, aines roß dergleichen holz zum brand,
<lb n="128"/>
oder faß zu verschwemung solcher persohn, not
<lb break="no" n="129"/>
ürfftig sein würde, das alles soll ime, nach
<lb break="no" n="130"/>
richtern, von obrigkait wegen darzue gekhaufft
<lb n="131"/>
und bezalt werden, und soll dem nachrichter
<lb n="132"/>
das erkhaufft roß für aigen zuegehören und ver
<lb break="no" n="133"/>
folgen. Da aber der maister ain aigen roß hette
<lb n="134"/>
und hierzue gebrauchen wurde, soll ime nach
</p>
        <p><pb facs="lub-media-508" n="4"/><lb n="135"/>
erkhandtnuß jeder obrigkait darumben zimblich
<lb n="136"/>
und billicher willen gemacht werden. Ob sich auch
<lb n="137"/>
zuetragen, das sich ain persohn, wie obsteet, selbst
<lb n="138"/>
endtleiben und bey derselben persohn ainich gelt,
<lb n="139"/>
gold, silber, clainater, oder edelgestain, wie das
<lb break="no" n="140"/>
selbig namen hat, befunden würden, nichts darvon
<lb n="141"/>
außgenomen, soll alles sambt anderer derselbst
<lb n="142"/>
endtleibten persohn haab und guet der hochen ob
<lb break="no" n="143"/>
rigkait, darinen sich die persohn, wie obsteet, selbs
<lb n="144"/>
endtleibt hat, ohne alles mittel einzenemen zuege
<lb break="no" n="145"/>
hören, und soll der nachrichter in kainer weg
<lb n="146"/>
khain zuespruch, recht noch gerechtigkait daran haben,
<lb n="147"/>
suechen noch gewinen. Was aber für klaider oder
<lb n="148"/>
wehren, die mit silber oder geld, nit beschlagen sein,
<lb n="149"/>
bey dem selbst endtleibten an seinen leib,
<lb n="150"/>
alß sich derselb endtleibt hat, durch denn
<lb n="151"/>
nachrichter befunden würdet, solcher klaider und
<lb n="152"/>
wehren, nichts ausgenomen, sollen dem nachricht
<lb break="no" n="153"/>
er ohn alles mitel zuesambt vor angezaigter
<lb n="154"/>
bestimbter belonung und zerung, als für aigen
<lb n="155"/>
zuestehn, unnd verfolgen darinnen ime von wegen oban
<lb break="no" n="156"/>
gezaigten herrschaften, khein ihrung, noch eingriff
<lb n="157"/>
und verhinderung zuegefiegt, oder durch jemandts
<lb n="158"/>
andern zuethun gestattet werden, inn gleichen fahl,
<lb n="159"/>
so ain andere malefizische persohn in den angezaigt
<lb break="no" n="160"/>
en herrschafften, dieselb seyen haimisch oder frömbd,
<lb n="161"/>
nach malefizrecht geurthailt, und bey derselben persohn,
<lb n="162"/>
inn der gefenckhnus, oder auf dem tag, wie dieselb in
<lb n="163"/>
vencknus angenomen worden ist, ainich gelt,
</p>
        <p><lb n="164"/>
silber, gold, edelgestain und dergleichen klain
<lb break="no" n="165"/>
oter, durch den nachrichter oder jemandts
<lb n="166"/>
andern befunden wurde, das alles soll ainer
<lb n="167"/>
jeden herrschafft, darinen die persohn gefang
<lb break="no" n="168"/>
en worden ist, in allweeg zuestehn unnd
<lb n="169"/>
verfolgen, so und wan aber die gefangen per
<lb break="no" n="170"/>
sohnn nachmals für malefizrecht gestelt und
<lb n="171"/>
dem nachrichter nach dem kaißerlichen rechten
<lb n="172"/>
zue richten, zue erkendt. Was alßdan nach er
<lb break="no" n="173"/>
gangner urtl bey dem armen menschen, durch
<lb n="174"/>
den nachrichter befunden würdet, das
<lb n="175"/>
alles soll dem nachrichter zuesambt voran
<lb n="176"/>
gezaigter seiner belonung, auch verfolgen
<lb n="177"/>
und zuegehören, und soll sich der nachrichter
<lb n="178"/>
des vorangezaigten seines dienstgelts, belon
<lb break="no" n="179"/>
ung, gerechtigkaiten und zerungen, in maßen
<lb n="180"/>
dieselben in dißer, seiner bestallung, nach lengs
<lb n="181"/>
angezaigt worden, inn allweg beniegen laßen,
<lb n="182"/>
und die obbemelten herrschafften und derselben
<lb n="183"/>
vögt, ambtleuth, statt und landtamman, räth
<lb n="184"/>
und richtern, mit übernemung ainicher besoldung,
<lb n="185"/>
belonung, noch zerung, khainswegs beschweren,
<lb n="186"/>
sich auch der gemainen nachrichter gebreuch zue
<lb n="187"/>
wider diser seiner bestallung in ainichen weeg,
<lb n="188"/>
wie der namen haben möchte, khains wegs
<lb n="189"/>
geprauchen noch fürwenden, dan ime die
<lb break="no" n="190"/>
selben der nachrichter gebrauch zuewider dißer
<lb n="191"/>
seiner bestallung khainen fürschub, recht, noch gerecht
<lb break="no" n="192"/>
igkait, geben und gepern sollen.
</p>
        <p><pb facs="lub-media-509" n="5"/><lb n="193"/>
Zum vierzechenden, soll sich der nachrichter
<lb n="194"/>
usserhalb der obbemelten herrschafften in khain
<lb break="no" n="195"/>
en andern herrschafften, stetten, oder fleckhen,
<lb n="196"/>
mit richtung, oder befragung ainicher persohnen auß
<lb break="no" n="197"/>
erhalb ains vogts und der ambtleuten der herrschaft
<lb n="198"/>
<placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> vorwißen oder vergünstigung, in khainen
<lb n="199"/>
weg gebrauchen laßen. Wauern aber gemeltem nach
<lb break="no" n="200"/>
richter durch vogt oder ambtleut der herrschafft
<lb n="201"/>
Bregenz vergundt und erlaubt würde, an frembdtn
<lb n="202"/>
herrschafften, stetten oder fleckhen, zuerichten, so sollen
<lb n="203"/>
khain persohn richten, dieselb persohn sey dan nach dem
<lb n="204"/>
kayserlichen rechten verurthailt.
<lb n="205"/>
Zum fünfzechenden, soll gemelter nach
<lb break="no" n="206"/>
richter die bekhandtnußen und vegichten, so inn
<lb n="207"/>
obbemelten herrschafften, inn peinlicher frag durch
<lb n="208"/>
die armen leuth bekhendt und verzechen werden,
<lb n="209"/>
verschwigen und khainswegs offenbahren. Es soll sich
<lb n="210"/>
auch gemelter nachrichter zue <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> still und weß
<lb break="no" n="211"/>
enlich halten, sich under die bürger und gemaindts
<lb break="no" n="212"/>
leuth in zechen oder andern gesellschafften nit thuen,
<lb n="213"/>
sich auch in seiner behaußung endthalten, die bürger
<lb n="214"/>
und gemaindtsleuth zue <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> mit anlechen, auch
<lb n="215"/>
khaufung, wahr und essender speiß nit ansezen, sond
<lb break="no" n="216"/>
er dieselben all vierzehen tag bezahlen, und kaine
<lb n="217"/>
frömbde nachrichter, oder andere frömbde per
<lb break="no" n="218"/>
sohnen, wer die wehren, bey ime weder tag oder
<lb n="219"/>
nacht, khainswegs ufendthalten, noch denselben
<lb n="220"/>
herrberg oder underschlauf geben, bey endtsezung seines
<lb n="221"/>
dienstes.
</p>
        <p><lb n="222"/>
Zum sechzechenden, so soll auch merbemelter
<lb n="223"/>
maister <persName ref="lub-actors-96">Wolf</persName> schuldig und hiemit eingebunden sein,
<lb n="224"/>
jezig und ainen jeden künfftigen vogt der herrschaft
<lb n="225"/>
<placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>, ettlich hundtert wie sich deßen der herr vogt
<lb n="226"/>
mit ime jeder zeit vergleichen wierdet, beunderhalten
<lb n="227"/>
und so offt er derselben begert, ime dieselben volgen
<lb n="228"/>
und widerfahren zuelaßen.
<lb n="229"/>
Zum sibenzehenden unnd letsten, so dem nach
<lb break="no" n="230"/>
richter maister <persName ref="lub-actors-96">Wolfen</persName> hinfüro über kurz oder
<lb n="231"/>
lange zeit nit gelegen sein wölte, sollichen dienst
<lb n="232"/>
lenger zu versehen, soll er albeg jezig und khinfft
<lb break="no" n="233"/>
igen herrn vogt und ambtleuthen zue <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>
<lb n="234"/>
drey monat vor außgang diß jahrs den dienst ab
<lb break="no" n="235"/>
khinden und aufsagen, deßgleichen so sich gemelter
<lb n="236"/>
nachrichter dißer seiner bestallung mit gemeß hielt,
<lb n="237"/>
oder sollichen dienst mit dem richter nach gefallner urtl
<lb n="238"/>
der gebüer nit versechen, und in anderweg zue wider
<lb n="239"/>
dißer seiner bestallung handlen würde, sollen herrn
<lb n="240"/>
    vogt und ambtleuth zue <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> macht und gewalt
<lb n="241"/>
haben, inne von sollichem, nachrichter dienst, wider
<lb break="no" n="242"/>
umben zue urlauben, und denselben der noturfft nach
<lb n="243"/>
ainem andern nachrichter zu verleichen, und so der
<lb n="244"/>
nachrichter, wie obsteet, geurlaubt und sein dienst
<lb n="245"/>
in ander weeg verleichen würdet, soll der
<lb n="246"/>
nachrichter schuldig und verbunden sein, nach
<lb n="247"/>
urlaub unnd abkhindung, solliches nach
<lb break="no" n="248"/>
richters dienst innerhalb vierzehen tagen
<lb n="249"/>
auß der vorbemelten behaußung ze ziehen, das
</p>
        <p><pb facs="lub-media-510" n="6"/><lb n="250"/>
hauß zue raumen und den nachgehenden
<lb n="251"/>
bestelten nachrichter darein ziehen zue laßen,
<lb n="252"/>
ohne alle widerred, solliches alles wie obsteet
<lb n="253"/>
hat der gedacht maister <persName ref="lub-actors-96">Wolf Volmayer </persName>irer
<lb n="254"/>
mayestät und durchlaucht etc. ambtsverwalter, dem
<lb n="255"/>
ernuesten, hochgelerten herrn <persName ref="lub-actors-265">Diethelm Ülin</persName>,
<lb n="256"/>
der rechten doctorn, demselben in allweeg
<lb n="257"/>
zue geleben und nachzekhumen, auch kains
<lb break="no" n="258"/>
wegs darwider zue handlen noch zuethun, zue halt
<lb break="no" n="259"/>
en gelobt, und ainen aydt mit aufgehebten füngern,
<lb n="260"/>
leiblich zue got und den hailligen geschworen.
<lb n="261"/>
Des zue wahrem urkhundt haben obbemelte herr
<lb break="no" n="262"/>
ren vogt und beambten, ihre angeborne und ge
<lb break="no" n="263"/>
wohnliche petschafften (doch innen und ihren erben
<lb n="264"/>
ohne schaden) offenlich hiefür getrückht. Beschehen
<lb n="265"/>
<origDate>freytrags nach dem hailligen pfingstfesst, den
<lb n="266"/>
dreißigisten monatstag may des sechzehen
<lb n="267"/>
hundert und achten jars</origDate>.
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-511" n="1"/><lb n="1"/>
Copia bestallung
<lb n="2"/>
    maister <persName ref="lub-actors-96">Wolffen Volmayers</persName>
<lb n="3"/>
    von <placeName ref="lub-places-157">Saulgen</placeName>, bestellten nach
<lb break="no" n="4"/>
    richters zue <placeName ref="lub-places-45">Bregennz</placeName>.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
