<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Michael und Margaretha Walser aus Schaan kaufen von Lutz und Elisabeth Wehinger aus Schlins einen Zins auf Martinstag</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-147">AT-VLA, PfA Schlins Urk. 2994</ref> (<orgName cor="AT-VLA" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 21. September 1581 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/SchlinsPfA/2994/charter?q=Schaan)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Lutz Wehinger von Schlins und Elisabeth, seine Hausfrau, verkaufen mit Hand Wolfgang Duellis, Ammann zu Jagdberg, dem Michael Walser von Schaan und Margaretha "aus der Mayer", seiner Ehefrau, um 27 Pfund Pfennig Konstanzer Münze Feldkircher Währung einen jährlich ablösbaren Zins auf Martinstag von einem Pfund 7 Schilling Pfennig ab ihrem eignen Haus- und Hofstatt, zu Schlins gelegen; stößt aufwärts an Kaspar Watzenegger, abwärts an Stoffel Glarner, auswärts an Balthasar Malin und einwärts an die Allmein.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-268">Pfand</term>
          <term ref="lub-keywords-348">Allmend</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-777">Duelli, Wolfgang</persName>
          <date when="1581-09-21">21. Sep 1581</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-230" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-98">Luz Wechinger</persName> von <placeName ref="lub-places-54">Schlins</placeName> unnd mit ime ich, <persName ref="lub-actors-99">Elisabeth</persName>, sein eeliche hausfraw, bekhennen hiemit offennlich für uns, unnser
                    <lb n="2"/>
                    erben unnd thun khundt allermenigclich mit dißem brieffe, das wir mit veraintem, freyem, guetem willen, wolbedachtem sün und muth,
                    <lb n="3"/>
                    zu befürderung unnsers bessern nuzs, besonnder mit hannden des ersamen, weyßen <persName ref="lub-actors-777">Wolfganng Thuelis</persName>, der zeit aman zu <placeName ref="lub-places-249">Jaggperg</placeName>,
                    <lb n="4"/>
                    im fordern <placeName ref="lub-places-250">Walgew</placeName>, aufrecht unnd redlich verkaufft unnd zu khauffen geben haben, aines besteeten, vessten, ewigen unnd imerwerend
                    <lb break="no" n="5"/>
                    en kauffs, unnd geben auch hiemit wissentlich, in crafft dits brieffs, dem erbern <persName ref="lub-actors-100">Michael Walßer</persName> von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, <persName ref="lub-actors-101">Margretha</persName> aus der <placeName ref="lub-places-327">May</placeName>
                    <lb break="no" n="6"/>
                    er, seiner ehlichen hausfrawen, auch iren erben unnd nachkhomen, namblichen ain pfundt unnd siben schilling pfening gueter cost
                    <lb break="no" n="7"/>
                    anzer münz veltkircher werung, rechts, steets, jerlichs, ewigs unnd furerwerents zinß unnd pfening gelts von ausser unnd ab
                    <lb n="8"/>
                    unnserm aignen hauß unnd hofstath, zu <placeName ref="lub-places-54">Schlinß</placeName> gelegens. Stosst aufwert an <persName ref="lub-actors-780">Caspar Wazenegger</persName>, abwert an <persName ref="lub-actors-778">Stoffel Glarner</persName>, außwert
                    <lb n="9"/>
                    an <persName ref="lub-actors-779">Balthaßer Mallunen</persName> unnd einwert unnd die allmain, alles ab grundt, gradt, veldt, wasser, wun, waid, stekh, stain, gestaidt, geraidt,
                    <lb n="10"/>
                    genngen, steegen unnd wegen, auch tach, gemach, gezimer, gemeyer unnd sonnst gemaingclich ab allen anndern derselben rechten und zuege
                    <lb break="no" n="11"/>
                    herten, benenten und unbenenten, auch frey, loß, ledig unnd gegen allermenigclich unverkhümbert. Unnd also ist der ewig, redlich
                    <lb n="12"/>
                    kauff erganngen unnd beschechen, benandtlichen umb sibenunndzwainzig pfundt pfening obgeschribner münz unnd werung, deren
                    <lb n="13"/>
                    wir, verkheüffer, außgericht unnd bezalt worden sind nach unserm willen unnd gueten bemüegen. Darumben, so sollen unnd wellen
                    <lb n="14"/>
                    wir, merbeschriben verkheuffer, all unnser erben unnd nachkhomen, der wer dann die gemelten unnderpfanndt, mit iren rechten
                    <lb n="15"/>
                    unnd zugeherdten, nach unns imer innhat, nuzt unnd braucht, mergemelten keuffern, auch iren erben unnd nachkhomen, das berüert
                    <lb n="16"/>
                    ain pfundt unnd siben schilling pfening jerlichs zinß, nun hinenthin, imer, ewigclich unnd ie zurück, alle jar auf sannt Matheis tag, acht
                    <lb n="17"/>
                    tag vor oder nach ungevarlich, gütlichen außrichten, zinßen unnd zu iren handen raichen unnd antwurten, ohne allen irenn costen und
                    <lb n="18"/>
                    schaden, wann, wie, oder welliches jars. Das aber also nit beschehe uber khurz oder lanng zeit, so sind inen obgemelte unnderpfanndt, inn
                    <lb n="19"/>
                    bestimbten marckhen begriffen, gannz zinsfellig worden unnd dannethin mit grundt, gradt unnd mit allen iren rechten, zu rechtem, ewig
                    <lb n="20"/>
                    aignem imer mer gefallen unnd verfallen, ohne unnser, unnserer erben unnd sonnst aller menigclichs irung, eintrag unnd widersprechen, ohne
                    <lb n="21"/>
                    geverde. Unnd hier auff dits ewigen unnd redlichen kauffs, wie vorsteet, umb zinßfelligs, auch für allen abganng unnd münderung,
                    <lb n="22"/>
                    der obgemelten unnderpfanndt, auch haubtguet, zinßcösten, wunschäden unnd aller obgemelter ding, so sollen unnd wellen wir, mer beschribe
                    <lb break="no" n="23"/>
                    ne verkheüffer, all unnser erben unnd nachkhomen, mer gemelten keuffern, auch iren erben unnd nachkhomen, recht guet unnd gethrew, crefft
                    <lb break="no" n="24"/>
                    ig geweren, schürm, fürstaindt unnd versprechen gegen allermenigclich, sein nach recht, wo, wie, wann, oder gegen wem sy des ohn gaistlich
                    <lb n="25"/>
                    oder weltlich gerichten imer bedürffen, oder notturfftig sein werden, aluardt in unnsern costenn, ohne iren schaden, bey unserm waren und
                    <lb n="26"/>
                    guetem getrewen, ohne all ein unnd widerred, aufzug unnd geverde. Unnd wiewol dißer brief ainen ewigen kauff außweist
                    <lb n="27"/>
                    unnd sagt, dannocht, so haben uns die keuffer verwilligt unnd zugelassen, also, das wir, verkheuffer, all unnser erben unnd nachkhomen,
                    <lb n="28"/>
                    das berüerdt pfundt unnd siben schilling pfening jerlichs zinß, von ernenten keuffern auf iren erben unnd nachkhomen wol, ir verkhauff
                    <lb break="no" n="29"/>
                    en unnd ablesonn mügen, doch vor zinsfal und auf sannt Metheiß tag, acht tag vor oder nach ungevarlich, samendthafft mit dem haubt
                    <lb break="no" n="30"/>
                    guet der siben unnd zwainzig pfund pfening, auch mit allen verfallnen unnd ausstendigen zinßen unnd mit gueter münz unnd werschafft,
                    <lb n="31"/>
                    ob sich die iezig münz in der zeit verendern würde. Des zue waren urkhundt, so haben wir, mer beschribne verkheuffer, mit vleiß unnd
                    <lb n="32"/>
                    ernnst erpetten den obgedachten aman <persName ref="lub-actors-777">Wolffganng Thueli</persName>, das er sein aigen innsigl für unns, unnser erben (doch ime, aman unnd
                    <lb n="33"/>
                    seinen erben ohne schaden) hieran gehennckht hat, der geben ist an <origDate>sannt Matheiß tag im fünffzehen hundert ain unnd acht
                    <lb break="no" n="34"/>
                    zigisten jahrß</origDate>
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-231" n="1"/><lb n="1"/>
                    Zinßbrieff
                    <lb n="2"/>
                    Michel Walsers von Schan
                    <lb n="3"/>
                    und seiner hausfrawen
                    <lb n="4"/>
                    pro 1 lb. 7 ß. d.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
