<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Eitelfriedrich von Lupfen versichert das Vermögen von Margaretha von Sulz auf seinen Gütern in Stühlingen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-183">CZ-SOAT Cizí rody 431 z Lupfen 2</ref> (<orgName key="cz-soat" ref="lub-objects-176">Státní oblastní archív Třeboň</orgName>) / Originaldatierung: 9. September 1553 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 6 Siegel, 4 gut erhalten, 2 fehlen</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.monasterium.net/mom/CZ-SOAT/CizyRody/431/charter">monasterium.net</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Eitelfriedrich Graf von Lupfen aufgrund eines Ehevertrages mit Margaretha geborene Gräfin von Sulz unter Zeugenschaft von Konrad Graf von Tübingen vom 22. Juli 1553, in der ihre Brüder Wilhelm und Alwig der Braut eine Mitgift und er selbst ein Pfand versprachen und wo ihre mögliche Witwenrente von jährlich 460 Gulden festgesetzt wurde, versichert das Vermögen von Margaretha auf seinen Gütern in Stühlingen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-11">Ehevertrag</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1553-09-04">4. Sep 1553</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="cizí_rody_431_z_lupfen_2_karton_31-0001.jpg" xml:id="lub-media-251" source="1553-09-09-soat-cizirodytrebon-431-lupfen02-r.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="cizí_rody_431_z_lupfen_2_karton_31-0002.jpg" xml:id="lub-media-252" source="1553-09-09-soat-cizirodytrebon-431-lupfen02-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-251" n="1"/><lb n="1"/>Wir <persName ref="lub-actors-107">Ittlfriderich grave zue Lupffen</persName>, lanndtgrave zue <placeName ref="lub-places-58">Stuelingenn</placeName> etc. Bekhennen unnd thuoen kundt menigclichenn mit dem brieve für unns unnd all unnsere erben, demnach unns weilundt deß  
<lb n="2"/>wolgebornnen herren <persName ref="lub-actors-35">Johann Ludwigen graven zue Sulz</persName>, lanndtgraven in <placeName ref="lub-places-18">Cleggew</placeName> etc. säliger gedächtnus eeleipliche tochter, die wolgebornn frewli <persName ref="lub-actors-112">Margreth grävin zue Sulz</persName>, zue dem hochwürdigen sacrament  
<lb n="3"/>der hailigen ehe gegeben unnd vermehelt, dergestallt, das die wolgebornnen <persName ref="lub-actors-10">Wilhalm</persName> unnd <persName ref="lub-actors-9">Alwigg</persName>, gebrueder, graven <orgName ref="lub-actors-7">zue Sulz</orgName> etc., unnser freundtlich lieb schwäger, unns zue gedachten frewli <persName ref="lub-actors-112">Margrethen</persName>,  
<lb n="4"/>irer schwester, zue rechtem heyrat guet unnd eesteur geben sollen vier thausent guldin ze feunffzehen bazen für den guldin gerechnet, derselben ainthauset guldin alsbaldt nachdem der beyschlaff volzogen, also  
<lb n="5"/>bar anzuegeben unnd zueerlegen, unnd die anndern drew thausent guldin in den nechtsten dreyen nachvolgenden jaren zueliffern unnd zuebezalen. Dargegen wir gemelter frewlin <persName ref="lub-actors-112">Margrethe</persName> zue rechter wider
<lb break="no" n="6"/>legung unnd zue ainem krefftigen unnd bestenndigen widem auch vier thausent guldin hauptguetts verlegen. Darzue auch irem zwen zwelffhundert guldin alles obgeruerter werung nach volzognem beyschlaff zue 
<lb n="7"/>rechter freyer morgengabe geben. Allso das heuratguett widerlegung, morgengabe, in ainer suma neun thusent unnd zway hundert guldin obgeruerter werung bringen, davon sy dann, wa sich der vaal unnsers  
<lb n="8"/>absterbens (deß der almechtig nach seinem göttlichem willen lanng verhuetten wölle) zuetragen wurde, järlicher nuzung unnd gülten, vierhundert unnd sechzig guldin in vileremelter werung wol gehaben unnd gewiß  
<lb n="9"/>sein möge, umb das alles, wie sy mit unnderpfannden bürgen unnd notturfftiger verschreibung verweisen unnd versichern söllen, alles laut unnd innhalts der heuratnotteln zwüschen unnser beeden eegemächeln  
<lb n="10"/>unnd unsern angebornnen freundtschafften auffgericht unnd besigelt, dero datum weisendt auff samßtag, den <date when="1553-07-22">zwenundzwainzigisten tag deß monats julii nach der gepurt Christi gezalt thußent feunffhundert feunff
<lb break="no" n="11"/>zig unnd drey jare</date>. Das wir sy hierauff mit verwissen unnd willen der wolgebornnen herren <persName ref="lub-actors-111">Connraten graven zue Thuwingen</persName> unnd herrn zue <placeName ref="lub-places-793">Liechtnegkh</placeName> etc. unnd <persName ref="lub-actors-2486">Anthoni freyherrn zue Steuffen</persName> etc. unnserer 
<lb n="12"/>freundtlichen lieben herrn vettern unnd fürmindern umb obangeregte neun thausent unnd zwayhundert guldin heyratguett widerlegung unnd rechter freyer morgengab unnd davon, so sich der fal unnsers absterbens, wie  
<lb n="13"/><unclear>ob</unclear>steet begeben sollte, järlicher nuzung vierhundert unnd sechzig guldin mit <gap/> zeyttlicher vorbetrachtung, wie das zum krefftigisten aller gerichten, rechten unnd lanndtspreuchen geschechen kan, soll oder mag, auff
<lb break="no" n="14"/><unclear>recht</unclear> unnd redlich verwisen unnd versichert, verweisen unnd versichern sy ann<gap/> hiemitt wissenntlich inn krafft diz brieffs, nemlich auff unnser schloß <placeName ref="lub-places-795">Roßnegkh</placeName> unnd das dorff <placeName ref="lub-places-794">Ruelassingen</placeName>, auch den zehenden zue 
<lb n="15"/><placeName ref="lub-places-796">Arlen</placeName>, wölchen weylundt der wolgebornn unnser vetter grave <persName ref="lub-actors-2492">Christoff zue Lupffen</persName> säliger gedächtnus von <persName ref="lub-actors-2493">Wolffen von Winckelnhaim</persName> bey kurz verrugkhten jaren erkhaufft. Dergleichen unnsere dörffer <placeName ref="lub-places-799">Schwainingen</placeName>, <placeName ref="lub-places-798">Eber
<lb break="no" n="16"/>fingen</placeName>, <placeName ref="lub-places-797">Unndereggingen</placeName>, <placeName ref="lub-places-64">Enndermettingen</placeName> unnd die höfe zue <placeName ref="lub-places-800">Unnderwanngen</placeName> in unnser lanndtgraffschafft <placeName ref="lub-places-58">Stuelingen</placeName> gelegen, jedes mit seinen rechten unnd zueghörden, es seye mit gerichten, zwingen, pennen, hölzern, feldern, 
<lb n="17"/>wunen, wayden, bewen, zinsen, zehenden, zöllen, umbgellten, potten, verpotten, buessen, freveln, straffen, fällen unnd anndernn mer nuzungen, waran das ist, davon par unnd gannz nicht außgenomen. Also das die  
<lb n="18"/>all unnd jede gemain unnd sonnderlichen ir recht für, unnd underpfanndt haissen unnd sein sollen. Unnd zue noch merer sicherhayt haben wir gemelter frewlin <persName ref="lub-actors-112">Margrethen</persName> zue rechten bürgen gesezt unnd gegeben   
<lb n="19"/>die edlen vesten, unnser besonnder lieben <persName ref="lub-actors-2489">Bilgerin vom Rischach</persName> zue <placeName ref="lub-places-801">Stoffeln</placeName>, <persName ref="lub-actors-203">Luxen vonn Rischach</persName> zum <placeName ref="lub-places-802">Megtberg</placeName>, rhömisch khüniglicher mayestät etc. vegte zue <placeName ref="lub-places-45">Bregennz</placeName> unnd <persName ref="lub-actors-2491">Arbogasten von Schellenberg</persName> zue <placeName ref="lub-places-803">Hüfingen</placeName>, mit dem gedinge, wa   
<lb n="20"/>obgenannten frewlin <persName ref="lub-actors-112">Margrethen</persName> nu hinfüro uber kurz oder lanng an obberuerten irem houptguet, so das zue unnsern hannden gelifert würdet, dergleichen an der widerlegung unnd morgengabe, oder an der jerlichen  
<lb n="21"/>nuzung, davon den vierhundert unnd sechzig guldin ainich irrung, verhinderung, oder eintrag, in was weise, maß unnd gestallt das imer gescheche, begegnen wurde, das als dann sy unnd ire helffer, auch  
<lb n="22"/>weem sy das bevelchet, vollen gewallt unnd guet recht haben sollen, das obbestimpt ir unnderpfanndt, unnd so iren daran ichzit abgeen wurde, all annder unnser unnd unnserer erben hab unnd guetter, ligendt  
<lb n="23"/>unnd varendt, gemainlich unnd sonnderlich für unnd wider allermenigclichs ansprach, verpietten, niderlegen unnd enntworen, annzelanngen, mit hefften, netten, pfennden unnd angreiffen, es seye in stetten, dörffern,  
<lb n="24"/>auff wasser unnd lannde, wa sy die bekhomen mügen, oder aber die obbedachten bürgen, oder ire erben gemain oder sonnderlichen, also das sich dhainer mit seiner anzal hievon sonndern noch ledigen soll, noch  
<lb n="25"/>müge, fürzenemen, zue bekhümbern unnd umbzetreiben, alles mit oder one recht, gaistlichen oder welltlichen, ungefrevelt in allwege. Imer sovil lanng unnd genueg, biß sy aller ir menngel, abganng unnd irr
<lb break="no" n="26"/>ungen an vil angezaigtem heyratguet, widerlegung unnd morgengabe, unnd derselben genieß unnd nuzungen innhalt der heyratt notteln unnd diser verschreibung volkhomenlich vergwisst und vermuegt, 
<lb n="27"/>ist one allen iren costen unnd schaden. Darwider dann unns dergleichen die obernennten bürgen unnd unnsere erben das obbestimpt unnderpfanndt noch dhain unnser hab unnd guett gemain noch sonderlichen  
<lb n="28"/>keinerlay freyhayten, gnad, recht, noch gericht, gaistlich noch weltlich, auch dhain verainung, pündtung, gesellschafft, noch ichzit annders, so jemanndt hiewider zue schirm erdennckhen unnd fürziehen möchte,  
<lb n="29"/>befriden, freyen noch beschirmen sollen. Dann wir unnd die gemelten bürgen, unns für unns unnd all unnsere erben, deß alles mitsampt dem rechten gemainer verzeichung, widersprechende, frey
<lb break="no" n="30"/>willig unnd gennzlich verzigen unnd begeben haben. Deß zue warem unnd erstem urkhunde mit unnserm angebornen anhangenden innsigl besigelt. Unnd wir, <persName ref="lub-actors-111">Connrat grave zue Thüwingen</persName> 
<lb n="31"/>unnd <persName ref="lub-actors-2486">Annthoni freyherr zue Steuffen</persName>, bekhennen, das obgenannter unnser vetter unnd vogt sone grave <persName ref="lub-actors-107">Ittlfriderich zue Lupffen</persName>, oberzellte verweisung unnd versicherung mit unnserm vorwissen und willen  
<lb n="32"/>thun hat, wir verwilligen auch solchs sovil sich gepürt unnd unnserthalben von neten ist. Zue urkhundt haben wir auch unnsere angeborne innsigil an disen brieve thun hennckhen, so dann wir obgeruertem  
<lb n="33"/><persName ref="lub-actors-2489">Bilgerim</persName> unnd <persName ref="lub-actors-203">Lux von Reischach</persName>, auch <persName ref="lub-actors-2491">Arbogast von Schellenberg</persName>, bekhennen unns für unns unnd unnsere erben der obberuerten bürgschafft, beloben unnd versprechen bey unnserm waren unnd guetten trewen  
<lb n="34"/>an rechter geschworner aydtstatt dieselbig sampt allem dem, so hieoben von unns geschriben stat, allerzeiten getrewlichen war unnd vest zehalten, zuegestatten unnd zevolnziehen, darwider immer zethun noch  
<lb n="35"/>vorschaffen zue geschechen, on all widerred, ußzug unnd gevärde. Zue welchs warem urkhundt haben wir auch unsere innsigil offenlich hieran gehennckt, der geben ist auff den <origDate>viertten tag deß  
<lb n="36"/>monats septembris nach der gepurt Christi gezalt thusent feunffhundert feunffzig unnd drey jare</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-252" n="1"/><lb n="1"/><persName ref="lub-actors-107">Ittelfridtrich graffen zu Lupfen</persName><lb n="2"/>und der fraw gräffin <persName ref="lub-actors-112">Margaretha von  
<lb n="3"/>Sulz</persName> heurath brieff 1553. 
<lb n="4"/>Herrschafft verglich 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
