<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-194">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Baltasar von Ramschwag wird mit Gütern in Vaduz belehnt</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-194">CZ-SOAT, Cizí statky 725 II C 1</ref> (<orgName key="cz-soat" ref="lub-objects-176">Státní oblastní archív Třeboň</orgName>) / Originaldatierung: 5. Oktober 1553 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.monasterium.net/mom/CZ-SOAT/CizyStatky/725/charter">monasterium.net</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Balthasar von Ramschwag, Vogt auf der Feste Gutenberg, bekennt, dass er von Wilhelm Graf von Sulz bestimmte Lehen in der Grafschaft Vaduz als Lehen erhalten hat.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-27">Lehen</term>
          <term ref="lub-keywords-56">Zehnt</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-23">Ramschwag, Georg Balthasar von</persName>
          <placeName ref="lub-places-7">Vaduz (Grafschaft)</placeName>
          <date when="1553-10-05">5. Okt 1553</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="cizí_statky_725_ii_c_1,_karton_90-0001.jpg" xml:id="lub-media-295" source="1553-10-05-soat-cizistatkytrebon-725-r.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="cizí_statky_725_ii_c_1,_karton_90-0002.jpg" xml:id="lub-media-296" source="1553-10-05-soat-cizistatkytrebon-725-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-295" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-23">Balthasser Ramschwag</persName>, vogt uff <placeName ref="lub-places-13">Guttempurg</placeName>, bekhenn offenlich und thun khundt mengclichem mit dem brieve, das
                    <lb n="2"/>
                    ich uff heut dato von dem wolgepornnen herrenn, herrnn <persName ref="lub-actors-10">Wilhalmen graven zu Sulz</persName>, landtgraven im <placeName ref="lub-places-18">Cleggew</placeName>,
                    <lb n="3"/>
                    des <orgName ref="lub-actors-516">Heyligen Römischen Reichs</orgName>, hoverichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rottwil</placeName>, herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> etc., meinem gnedigen herren erscheinen bin, unnd
                    <lb n="4"/>
                    in gnaden angezeigt, wie ich von wilund ir gnaden her vatter seliger gedehtnus, ettlich gerechtigkeiten, in und an dem
                    <lb n="5"/>
                    winzehenden, darzu ein achtenden theil des winzehenden, ain vierten theil, alles korn zehenden, opszehenden, rüebzehenden,
                    <lb n="6"/>
                    hüenerzehenden, und cleinen zehenden, alles zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> her, dißhalb dem <placeName ref="lub-places-311">Mülpach</placeName> gelegen, zu lehen empfangen, und
                    <lb n="7"/>
                    ettlich zeit bizher in lehenswise ingehapt und genossen habe. Nach außweißung desselben lehenbriefs, den also
                    <lb n="8"/>
                    ir gnaden ich gezeigt und bewisen, dieweül dann bemeltt lehen ir gnaden, als dem elttern und lehenherren,
                    <lb n="9"/>
                    diser zeit, von der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> wegen, zu verlihen gepürtt. So hab ich ir gnaden daruff gannz
                    <lb n="10"/>
                    underthenigclichen, mitt hochem vleiß und ernst angerüefft und gepetten, das ir gnaden obgeschribnen gerechtig
                    <lb break="no" n="11"/>
                    keiten und zehenden mit allen iren rechten und zugehörungen, mir zu lehen gnedigclich zu verlihen geruhten,
                    <lb n="12"/>
                    das haben ir gnaden gethan, und mir die obgemeltten gerechtigkeiten und zehenden, mit allen iren rechten und
                    <lb n="13"/>
                    zugehörungen zu lehen gnediclich gelihen und verlihen, und leihen ouch mir sölchs hiemit und in crafft
                    <lb n="14"/>
                    diz briefs, alles das, so ir gnaden, als lehenherr, wie obstett, von recht und gewonheit wegen, daran zu verlihen
                    <lb n="15"/>
                    haben. Also das ich dieselben gerechtigkeiten und zehenden nun fürohin in lehenswise innehaben, nuzen,
                    <lb n="16"/>
                    niessen, gepruchen, besezen, entsezen sol und mag. Doch ir gnaden dero erben an iren herlicheiten und rechten,
                    <lb n="17"/>
                    oder lehenschafft mit empfahung, als offt söllichs zu schulden kompt, nach dises lehenrecht und sonst inn all
                    <lb n="18"/>
                    annder weg, one schadlich und unvergriffen. Und besonder so hat iren gnaden ich, als ein lehenman,
                    <lb n="19"/>
                    in allen gepürlichen dingen gethrew, gehorsam und gewerttig sein, ouch in gnaden, nuz und fromen, fürdern, schaden
                    <lb n="20"/>
                    und nachtheil, warnnen, wenden, ouch alles das thun, so dann ein lehenman von sölchen lehen, seinem lehen
                    <lb break="no" n="21"/>
                    herrn zu thun schuldig und pflichtig ist. Bey dem glübtt, pflichten und aide, so ich deßhalben zu gott unnd
                    <lb n="22"/>
                    den heilgen gethon und geschworn hab, alles gethrewlich und one geverd. Des zu warem urkhundt
                    <lb n="23"/>
                    hab ich mein eigen angeporen insygel offenlich an disen brieve thun hencken, der geben ist <origDate>dornsttag nach
                    <lb n="24"/>
                    Michaelis, den fünfften octobris nach Christi unnsers herrnn und seligmachers gepurt gezaltt fünffzeh
                    <lb break="no" n="25"/>
                    hundert fünffzig und dreü jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-296" n="1"/><lb n="1"/>
                    1553
                    <lb n="2"/>
                    Lyhnung
                    <lb n="3"/>
                    uber den kleinen zehenden zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>
                    <lb n="4"/>
                    dishalb deß <placeName ref="lub-places-311">Mülnbachs</placeName> gegen <persName ref="lub-actors-23">Georg
                    <lb n="5"/>
                        Balthassar von Rambschwag</persName> No. 184
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
