<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-3">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vertrag zwischen Maximilian I. und Rudolf von Sulz betr. Grenzen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-3">LI-LA, U 87</ref> (<orgName corresp="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 6. September 1515 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 2 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>1. Die Grenzen zwischen der Grafschaft Sonnenberg und der Herrschaft Vaduz werden wie folgt festgelegt: vom Saminabach den Fall hinab der höchsten Egg nach bis auf den höchsten Grat, dem Grat nach, der zwischen den Nenzingern und Frastanzer Alpen und den Alpen der Walser am Wysmerberg [Triesenberg?] liegt, bis zum Gemsgrat, der "hinunmb" (?) an der Nenzinger Ochsenalp liegt, auf dem höchsten Grat zum Serrisgrat [Sareisgrat] hinüber in Gurfian [Gorfion], der zwischen Stafflidan [Stafeldon, Nenzinger Alp] und Guffell [Güfel, Nenzinger Alp] liegt, auf dem höchsten Grat hinunter zur Soldneregg [Naafkopf], das bei der Nenzinger Alp Partinnell [Barthümelalpe] und der Schaaner Gritsch liegt. Auf der Seite der Grenze, wo das Wasser in die Meng fliesst, sollen alle Rechte - hohe und niedere Gerichte, Wälder, Wildbann, Zwing und Bann - dem Kaiser gehören, auf der anderen Seite, wo das Wasser Richtung Vaduz fliesst, sollen alle Rechte dem Grafen gehören.&#13;
2. Betr. Grenze im Schaanwald beim Schmelzhof: Der unter dem Schmelzhof gefundene Markstein soll weiterhin gelten, ebenso die zwei anderen Grenzsteine und die Grenze im Wildgrab.&#13;
Kundschaften haben ergeben, dass die Grenze vom Pfandbrunnen zum Gantenstein über Gampösch zum alten Bad Brunnen Nofels über das Ried zum Hasenbach in die Spirs und in den Rhein geht.&#13;
Streit um einen Hirsch, der zu Zeiten von Ludwig von Brandis von Wölfen gerissen wurde.&#13;
3. Grenze Damüls - Sonntag.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
          <term ref="lub-keywords-41">Jagd</term>
          <term ref="lub-keywords-157">Wald</term>
          <term ref="lub-keywords-110">Wild</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-4">Habsburg, Maximilian I. von</persName>
          <date when="1515-09-06">6. Sep 1515</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-8">Sulz, Rudolf V. Graf von</persName>
          <date when="1515-09-06">6. Sep 1515</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-5" n="1"/><lb n="1"/>Zuwissen. Als sich zwischen der allerdurchleuchtigisten, grossmechtigisten fürssten unnd herrn, herrn <persName ref="lub-actors-4">Maximilians</persName>, römischen kaysers, zu allen zeiten merer des <orgName ref="lub-actors-516">Reichs</orgName> in <placeName ref="lub-places-145">Germanien</placeName>, zu <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName>, <placeName ref="lub-places-122">Dalmatien</placeName>, <placeName ref="lub-places-123">Croatien</placeName> etc. künig,
<lb n="2"/>ertzhertzog zu Ossterreich, hertzog zu <placeName ref="lub-places-120">Burgundi</placeName>, zu <placeName ref="lub-places-121">Brabannt</placeName> unnd phalzgrave etc., unnsers allergnedigisten herrens amptleuten, als vogt, huebmaister unnd vorsstmaister der herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veldtkirch</placeName> an einem, unnd dann des wolgebornen
<lb n="3"/>herrn <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen graven zu Sulz</persName> etc. am anndern tail, etlich irrungen von wegen dreyer sachen unnd spennigen stöß, vorsst, wildpann unnd marckhen betreffent. Als nemblichen der ersst spann im <placeName ref="lub-places-44">Gamperdan</placeName> in <placeName ref="lub-places-389">Nentzinger tall</placeName>,
<lb n="4"/>in der herrschafft <placeName ref="lub-places-6">Sonnenperg</placeName> gelegen, der annder im <placeName ref="lub-places-8">Schonwald</placeName> unnd der drit auf <placeName ref="lub-places-70">Tamüls</placeName> unnd zu <placeName ref="lub-places-158">Sonnentag</placeName> gehalten. Sodann auf obberüerter römischer kayserlicher mayestat stathalter unnd regennten zu <placeName ref="lub-places-19">Ynnsprug</placeName> verordnet comiss
<lb break="no" n="5"/>arien unnd bemelts grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen von Sulz</persName> frey, willkürlich bewilligung unnd zuegeben durch ainen, als von bayden obberüerten tails verwilligten unnd erkhiessten obman, mitsambt gleichem zuesatz, auf nottürfftig und gnugsam
<lb n="6"/>verhornig bayder tayll clag unnd anntwort, auch red unnd widerred, unnd annder ir fürbracht, müntlich unnd briefflich, gerechtigkaiten unnd khuntschafften, auch nach gethaner besicht unnd beschaw, unnd alles nach lenng hierinn zu
<lb break="no" n="7"/>vermelden, guetlich vertragen, hingelegt unnd entschiden sein, wie hernach volgt, dem ist also, daz die marckh zwischen der graffschafft <placeName ref="lub-places-6">Sonnenperg</placeName> unnd der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> hinfür sein unnd dermass also gehalten werden sollen.
<lb n="8"/>Nemblich soll die marckh gan aus <placeName ref="lub-places-374">Samynenbach</placeName>, auch den <placeName ref="lub-places-375">Vall</placeName> hinab, der höchsten Egg nach bis auf den höchsten <placeName ref="lub-places-376">Grat</placeName>, unnd demselben höchsten <placeName ref="lub-places-376">Grat</placeName> nach, der zwischen <placeName ref="lub-places-331">Nentzinger</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-69">Frasstentzer</placeName> alben unnd der <orgName ref="lub-actors-941">Walsser</orgName> am <placeName ref="lub-places-41">Wysmer
<lb break="no" n="9"/>perg</placeName> alpen ligt, bis in <placeName ref="lub-places-272">Gembsengrat</placeName>, der da ligt hinumb an Nentzinger <placeName ref="lub-places-273">Ochsenalb</placeName> unnd aus dem <placeName ref="lub-places-272">Gambsengrat</placeName> hinüber, dem höchsten <placeName ref="lub-places-376"><placeName ref="lub-places-376">Grat</placeName></placeName> nach in <placeName ref="lub-places-269"><placeName ref="lub-places-269">Serrisgrat</placeName></placeName>, unnd aus <placeName ref="lub-places-269"><placeName ref="lub-places-269">Serrisgrat</placeName></placeName> hinüber in <placeName ref="lub-places-271"><placeName ref="lub-places-271">Gurfian</placeName></placeName> in höchsten spitz, der da ligt
<lb n="10"/>zwischen <placeName ref="lub-places-270"><placeName ref="lub-places-270">Stafflidan</placeName></placeName> unnd <placeName ref="lub-places-271"><placeName ref="lub-places-271">Guffell</placeName></placeName>, unnd aus dem <placeName ref="lub-places-275"><placeName ref="lub-places-275">Gurfian</placeName></placeName> dem höchsten <placeName ref="lub-places-376"><placeName ref="lub-places-376">Grat</placeName></placeName> nach hinumb auf <placeName ref="lub-places-379"><placeName ref="lub-places-379">Soldneregg</placeName></placeName>, daz da ligt an <placeName ref="lub-places-331"><placeName ref="lub-places-331">Nentzingeralb</placeName></placeName>, genant <placeName ref="lub-places-378"><placeName ref="lub-places-378">Partinnell</placeName></placeName>, unnd auch stosst an <placeName ref="lub-places-53"><placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName></placeName> <placeName ref="lub-places-132"><placeName ref="lub-places-132">Gritsch</placeName></placeName>, unnd was hie dyshalben den yeztbestimbten
<lb n="11"/>märckhen, den höchten <placeName ref="lub-places-376"><placeName ref="lub-places-376">Graten</placeName></placeName> nyderwert ligt, und haldet unnd daz wasser, oder die schnee schlaipffinen gegen der <placeName ref="lub-places-377"><placeName ref="lub-places-377">Meng</placeName></placeName> rynnt oder geet, daz alles soll kayserlicher mayestat mit aller oberkait, hohen unnd nydern gerichten, vörssten, wildpänn,<lb n="12"/>zwynngen unnd pannen, zuegehören unnd beleiben. Dargegen was enhalb denselben marckhen den höchsten <placeName ref="lub-places-376"><placeName ref="lub-places-376">Graten</placeName></placeName> hinuber gegen <placeName ref="lub-places-7"><placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName></placeName> wert, hinder dem <placeName ref="lub-places-375"><placeName ref="lub-places-375">Vall</placeName></placeName> gegen <placeName ref="lub-places-374"><placeName ref="lub-places-374">Samynngen</placeName></placeName> wert ligt unnd haldet. Unnd daz wasser oder die schnee
<lb break="no" n="13"/>schlaiphinen gat oder rynnt, daz alles soll grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen von Sulz</persName> zu <placeName ref="lub-places-7"><placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName></placeName> mit aller oberkait, hohen unnd nydern gerichten, vörssten, wildpennen, zwingen unnd pennen zuegehören unnd beleiben, doch mit namen, daz solher ver
<lb break="no" n="14"/>trag unnd entschyd, yederman an seinen aygen alben, ezen, holz, wald, wunn und wayd zu bayden seyten, wie sy die von altheer genützt unnd braucht haben, unvergriffen unnd onschedlich, deßgleichen der voglrecht halben, yedem tail
<lb n="15"/>an seinen rechten, auch on schaden sein sol, alles getreulich unnd on alle arglisst unnd geverde. Dann des anndern spans im <placeName ref="lub-places-8"><placeName ref="lub-places-8">Schonnwald</placeName></placeName>, so sich haltet der märckhen unnd des vorsst unnd wildpans halben zum <placeName ref="lub-places-380"><placeName ref="lub-places-380">Schmelzhof</placeName></placeName>,
<lb n="16"/>als zwischen der herrschafft <placeName ref="lub-places-10"><placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName></placeName>, auch der herrschafft <placeName ref="lub-places-7"><placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName></placeName> und <placeName ref="lub-places-11"><placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName></placeName> als hernach volgt, nach dem bayd tail zwischen der hohen braiten Ruffin zu obrisst im Wald unnd dem <placeName ref="lub-places-381"><placeName ref="lub-places-381">Phanntbrunnen</placeName></placeName>, der zwayer benempten kant
<lb break="no" n="17"/>lichen märckhen des wildhags halben span gehabt, unnd aber durch konntschafft ain grosser scheinparer marckhstain zwischen bemelten zwayer märckhen erfunden ist, der da steet unnder dem <placeName ref="lub-places-380"><placeName ref="lub-places-380">Schmelzhof</placeName></placeName>, unnder dem stall hinab,
<lb n="18"/>unnder dem zawn im Egkh am Ryed, der für ainen marckhstain erkannt ist, auf sölhen angezaigten erfunden märckhen soll grave <persName ref="lub-actors-8"><persName ref="lub-actors-8">Ruedolff von Sulz</persName></persName> bey bemeltem hagstall unnd jagen, wie dann er unnd seine vorfordern
<lb n="19"/>Veiten von <orgName ref="lub-actors-744">Branndiss</orgName> daz bysheer laut der khuntschafft ruewilligclich heerbracht und gebraucht haben, hinfür beleiben unnd dieweil zwischen bemelter hohen<gap/>ffin und dem marckhstain under dem <placeName ref="lub-places-380">Schmelzhof</placeName>, noch zwen marckh
<lb break="no" n="20"/>stain anzaigt unnd erfunden worden sint, und under dem marckhstain ain marckh, genant der Wildgrab, auch für ain marckh anzaigt ist, so lasst man dieselben<gap/>märckhen noch beleiben in irem wesen unnd will inen hiemit nichts
<lb n="21"/>genomen noch gegeben haben. So ist auch an bayder tail khuntschafft aigentlich erfaren, daz die märckh aus bemeltem <placeName ref="lub-places-381">Phanntbrunen</placeName> gat unnd<gap/>soll, entwerchs hinaus in <placeName ref="lub-places-382">Ganndenstain</placeName>, unnd vom <placeName ref="lub-places-382">Ganndenstain</placeName>
<lb n="22"/>hinumb, hinüber in <placeName ref="lub-places-383">Gaempösch</placeName>, unnd von <placeName ref="lub-places-383">Gaempösch</placeName> zu alten <placeName ref="lub-places-384">Padprunen</placeName> zu <placeName ref="lub-places-267">Nofels</placeName>, unnd vom <placeName ref="lub-places-384">Padbrunnen</placeName> hinüber in daz Ryed in <placeName ref="lub-places-385">Hasenpach</placeName>, vom <placeName ref="lub-places-385">Hasenpach</placeName> hinab in den pach, genant <placeName ref="lub-places-386">Spürs</placeName>, unnd vom selben pach in <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName>, welher
<lb n="23"/>yezgemelter marckhen bayde, obgenannte tail, also anainander bekenntlich unnd gestendig gewesen sein. Dann des hyrsch halben, so vor etlicher jaren im <placeName ref="lub-places-8">Schanwald</placeName> von wolfen nydergelegen ist, bey herrn Ludwigen von
<lb n="24"/><orgName ref="lub-actors-744">Branndiss</orgName> zeiten, da ist bey grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen</persName> amptleuten unnd anwalden befunden, daz der auf kayserlichen mayestat obrigkaitten grunt unnd boden nydergelegen seye, damit grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolff</persName> von derselben ausprach auch gestanden
<lb n="25"/>ist. Dann des dritten spans, so sich gehalten hat auf <placeName ref="lub-places-70">Tamüls</placeName> unnd zum <placeName ref="lub-places-158">Sonnentag</placeName>, zwischen beruerter kayserlichen mayestat unnd grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen von Sulz</persName>, antreffent die obrigkait unnd gericht, auch den vorsst und wild
<lb break="no" n="26"/>pann, dazwischen ist ain marckh gemacht. Nemblichen also, des erssten, daz für ain marckh gehalten sol werden der alt marckhstain, so am Mätsch auf dem Pühl in Hanns Kauffmans guet steet, unnd vom selben marckhstain soll die
<lb n="27"/>marckh gan hinaus wert in <placeName ref="lub-places-390">Grasellen</placeName> tobel unnd pach, unnd demselben pach unnd tobel nach hinauf wie von alteerheer unnd von bemeltem marckhstain am <placeName ref="lub-places-391">Turtsch</placeName>, sol die marckh dem <placeName ref="lub-places-391">Turtschen</placeName> nach hinein gan durch die aussern
<lb n="28"/>unnd ynndern <placeName ref="lub-places-392">Funtnellen</placeName> bis in die marckh, die zwischen aman Spangls haws unnd stadel steet. Unnd dann hinuber am <placeName ref="lub-places-394">Garlut</placeName> in die Tharrn, unnd dem <placeName ref="lub-places-394">Garlut</placeName> hinuber in <placeName ref="lub-places-393">Seewald</placeName>, under dem see in die hochsten Koph. Unnd
<lb n="29"/>was ob den yetzbestumbten marckhen von lewten unnd gut syzt unnd gelegen ist, daz soll der kayserlichen mayestat mit hohen unnd nydern gerichten gen <placeName ref="lub-places-70">Thamuls</placeName> in die herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName> zugehören, doch nit annders, dann
<lb n="30"/>wie man an denen orten die gericht phligt gegenainannder zu gebrauchen, wie daz von altheer komen ist. Unnd was under den bemelten märckhen von lewten unnd guet gelegen ist, daz soll graf <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen von Sulz</persName>
<lb n="31"/>mit hohen unnd nydern gerichten seiner herrschafft <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName> zugehören, wie daz von altheerkomen ist, doch daz diser vertrag yedem tayl an seinen aygenleuten, vogelrechten, rennten unnd gülten, wie yeder tail die von
<lb n="32"/>altheer gehebt hat, unvergriffen und onschedlich sein soll. Dann weyter des jagens halben, soll grave <persName ref="lub-actors-8"><persName ref="lub-actors-8">Ruedolff von Sulz</persName></persName> bey dem gejayd unnd jagen<gap/>für beleiben, wie dann seine vordern von <orgName ref="lub-actors-744">Branndiss</orgName>, daz bysheer im
<lb n="33"/>brauch gehebt haben, unnd ausserhalb des jagens an den orten ob den bemelten marckhen, sol grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolff</persName> sich dhainer oberkait noch gerechtigkait, perckhwerch, oder dergleich antreffent, nicht gebrauchen. Unnd des zu waren steten urkhunt,
<lb n="34"/>so sein dises entschids unnd vertrags zwen gleich lautend brieve unnder vorberuerter römischer kayserlicher mayestat, auch gemelts grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen von Sulz</persName> anhanngenden innsigln aufgericht unnd verfertigt, unnd yedem tail
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1191" n="1"/><lb n="1"/>vertragzwischen <persName ref="lub-actors-4">Maximilianen</persName> römischen kaysers
<lb n="2"/>unnd <persName ref="lub-actors-8">Rudolffen graffen zu Sulz</persName>, be
<lb break="no" n="3"/>treffent den wildtpann und marckhen im
<lb n="4"/><placeName ref="lub-places-44">Gamperdan</placeName> und <placeName ref="lub-places-389">Nenzingerthal</placeName>, <placeName ref="lub-places-8">Schanwald</placeName>,
<lb n="5"/><placeName ref="lub-places-70">Thamüls</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-158">Sonnentag</placeName>
<lb n="6"/>1515.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
