<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-467">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Entscheid über Weide- und Nutzungsrechte in Salums</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A1">A1: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-467">LI-GAE, AHV 03/17</ref> (<orgName key="li-gae" ref="lub-objects-462">Gemeindearchiv Eschen</orgName>) / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 2 Siegel, fehlen (Editionsvorlage)</witness>
          <witness xml:id="A2">A2: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-780">LI-GAR, U 20</ref> (<orgName key="li-gar" ref="lub-objects-778">Gemeindearchiv Ruggell</orgName>) / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 2 Siegel, 1. gut erhalten, 2. beschädigt</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.e-archiv.li/D42697">e-archiv.li</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Gabriel Frick als Obmann, Jörg Pergant als Zugesetzter der Gemeinde Ruggell und Hans Schierscher als Zugesetzer der Gemeinden Eschen, Bendern und Eschnerberg entscheiden, dass beide Parteien berechtigt sind, jemanden, der in Salums verbotenerweise Holz schlägt oder auf sonst ein Gebot übertritt, zu strafen. Die Parteien sollen sich die Strafe künftig teilen. Beide Parteien dürfen in Salums wie bisher Obst ernten, ihr Vieh weiden lassen und Gerten schneiden.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-152">Nutzungsrecht</term>
          <term ref="lub-keywords-175">Weiderecht</term>
          <term ref="lub-keywords-409">schütten</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-212">Frick, Gabriel</persName>
          <date when="1520-05-19">19. Mai 1520</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-29">Pergant, Jörg</persName>
          <date when="1520-05-19">19. Mai 1520</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-56">Pfin, Hans von</persName>
          <date when="1520-05-19">19. Mai 1520</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-gae_ahv_03_17-0002.jpg" xml:id="lub-media-2337" source="gae-u-ahv-03-17-r.jpg" corresp="A1"/>
    <graphic url="li-gae_ahv_03_17-0002.jpg" xml:id="lub-media-2338" source="gae-u-ahv-03-17-v.jpg" corresp="A1"/>
    <graphic url="li-gar,_u_20-0001.jpg" xml:id="lub-media-573" source="gar-u-020-r-1520-05-19.jpg" corresp="A2"/>
    <graphic url="li-gar,_u_20-0002.jpg" xml:id="lub-media-1499" source="1520-05-19-gar-u-020-v.jpg" corresp="A2"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2337" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-212">Gabriel Frick</persName> als obman in nachbemelter sach thun khund menigklichem mit dem brief als von irrung und stoß wegen, die do send zwischen einer genoß zu <placeName ref="lub-places-2">Roggel</placeName> an einem und 
<lb n="2"/>den genossen <placeName ref="lub-places-35">Eschach</placeName>, <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> und <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberger</placeName> anderstheils, so herlangen und uff erstanden send von des banns und pfendungs halber in <placeName ref="lub-places-116">Solums</placeName>, darin dann die genossen widder 
<lb n="3"/>ein ander gewesen, der selben irrer stoß und zwayungen beid vorgenant theil mit unser gnedigen herschafft willen und vergunst uf mich als gemeinen obman mit gleichem zusatz 
<lb n="4"/>komen in der gutlichait oder zu recht in solicher maß mit den gedingten furworten, das ich und die nachbenenten zusetz beid vorgenant parthyen umb all ir stoß und zwayung eig
<lb break="no" n="5"/>entlich verhorren sollend. Sol und mag dann ietweder theil für mich und die zugesetzten bringen, furtragen brief, urkhund, leut und wort und alles das, so von beidentheiln im rechten
<lb n="6"/>oder in der gutlichait getrawen zu geniessen. Und wen wir sie zu beider syt verhort haben, so sol ich und die nachbenenten zugesetzten darin gütlich oder rechtlich gewaltig sein, 
<lb n="7"/>als der besigelt anlaß brieff, der uns von beidentheiln daruber besigelt geben ist, lauter und mit mer worten. Uff das han ich mich der egenanten irrer stoß und zwayungen von beder
  <lb break="no" n="8"/>theil ernstlich gebet wegen angenomen, beden parthyen tag darumb <date when="1520-03-03">uf sambstag nach dem sontag invocavit</date> ernent und fur mich gesetzt. Und als ich als ein gemeiner obman nider
<lb break="no" n="9"/>gesessen bin, so haben die von <placeName ref="lub-places-2">Roggel</placeName> zu einem zu satz zu mir gesetzt den ersamen <persName ref="lub-actors-29">Jergen Barganten</persName>, so haben die vom <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberg</placeName> und ander genossen zu einem zusatz zu mir
<lb n="10"/>gesetzt den ersamen <persName ref="lub-actors-213">Hansen Schirser</persName>, und syen also uf dem spann zu samen nidergesessen und beid obgenant parthyen umb all ir stoß eigentlich verhort nach aller notturft uff 
<lb n="11"/>beider syt kontschafft, khundleut und brief und die besichtiget, als uns von beidentheil geoffnet wurden, und haben ir obgenant stoß und zwayung eigentlich zu unsern hannden 
<lb n="12"/>gezogen, also das uns beidtheil aller stoß gentzlich von handen ergeben und uns dero gantz lauter getrawet haben, laut des anlaß. Also wie wir, obgenant dry mann, sie beid parthyen 
<lb n="13"/>umb ir obgenant stoß, es were des banns, pfendens, lesens, <term ref="lub-keywords-409">schuttens</term> und anders, was dan die sach berurt, entscheident mit recht oder in der gütlichait, das dann beidtheil und all ir 
<lb n="14"/>nachkomen nun furohin ewigklich daby bliben und das haltend sollend und wellend, dawider nymer thun, getrewlich und ungeferlich nach laut des anlaß. Und also nach ge
<lb break="no" n="15"/>legenhait der sach versucht ich, obgenanter obmann, sambt den zugesetzten sie in der gutlichait zu vereinbarn, der wir nit volg by inen mochten fünden. Also syen wir obgenanten
<lb n="16"/>dry man uf heut dato in <persName ref="lub-actors-1512">Adams</persName>, des wirtzhaus, widerumb zu samen gesessen, die obgenanten sachen und stoß fur uns geleit, und darin gesehen, ouch die kontschaft furbasser 
<lb n="17"/>eigentlich verhort, als wir die in geschrift heten, und daruf betrachtet die clag und widderred und also nach vil red und widderred, ouch nach gehorter kontschaft sag, ouch gelegenhait 
<lb n="18"/>und gestalt der sach, do fragt ich die zugesetzten uf das hochst, daruf das recht zu beder syt sich nach dem rechten zu erkenen und zu sprechen. Und also erkantent sich die obgemelten 
<lb n="19"/>zu setz einhelligklich in dem rechten, das die von <placeName ref="lub-places-2">Roggel</placeName> und <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberger</placeName> sambt andern genossen, so in der sach verwandt, gleich in <placeName ref="lub-places-116">Solums</placeName> sollen zu pfenden haben der gestalt, 
<lb n="20"/>welher theil, es weren die von <placeName ref="lub-places-2">Roggel</placeName> oder <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberger</placeName>, einen, der darin schedlich holtz hew oder sunst darin frevelt, funden, so sol die selb genoß, so den funden, der andern parthy 
<lb n="21"/>solichs anzaigen und sich in viertzehen tagen der straf mit ein ander vereinen, mit ein ander pfenden und ietwederm theil die straf halben gehoren. Und welhe genoß es der 
<lb n="22"/>andern verkhundet und dan die selb nit erscheint, usgenomen gotz gwalt und herren not, so sol und mag die ander gnoß nicht destmynder furfarn, den, so gefrevelt, pfenden 
<lb n="23"/>und die straf behalten, der usbleibende genoß nichts daran schuldig sein, ouch die usbleibend denn, so pfendt, nit wyther macht noch gewalt haben zu pfenden. Zu dem andern 
<lb n="24"/>so sollen und mogen beidtheil da <term ref="lub-keywords-409">schuten</term>, lesen, waiden und gerten hawen wie von alter her, also sol es wyther ouch gehalten werden. Zu dem driten der pfendung halb, so die von 
<lb n="25"/><placeName ref="lub-places-2">Roggel</placeName> am <placeName ref="lub-places-605">Lumser</placeName> gethan, haben sie des gut fug und recht gehabt, des gleichen die <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberger</placeName>. Und des costens halb sond die zugesetzten zerschlahen und uf mich komen, hab ich rat 
<lb n="26"/>darin gehabt und funden, das ich erken, was uf mich, obmann, und die zugesetzten gangen, das es ietwedere parthy solle halb tragen, ouch ietwedertheil sein brief zu lesen schuldig und was 
<lb n="27"/>sunst daruf gangen und schaden genomen, sol yederman im selbs behalten. Und sollend die vilgemelten parthyen damit irrer spen und stoß gantz gericht und geschlicht sein, 
<lb n="28"/>further hin wie bisher nachpurlich sich gegen ein ander halten. Und der ding zu warer bevestigung hab ich, genanter obmann, den bemelten parthyen des entscheids zwen gleichlaut
<lb break="no" n="29"/>tend brief geben. Und wan ich mangel an sigel trag, so hab ich mit vleis und ernst erbeten den fromen vesten <persName ref="lub-actors-56">Hansen von Pfin</persName>, diser tzeit landtvogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, das er sein eigen insigel
<lb n="30"/>fur mich, doch mir und im, unser beider erben, und <persName ref="lub-actors-29">Jerg Bargant</persName> fur sich und <persName ref="lub-actors-213">Hansen Schirser</persName> als die zugesetzten ouch sein eigen insigel, inen und iren erben on schaden, offenlich 
          <lb n="31"/>gehenckt hond an disen brief uf <origDate when="1520-05-19">sambstag nach dem heiligen uffertag nach Christi geburt funfftzehen hundert und im zwenntzigisten jar</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-2338" n="2"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
