<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-468">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vergleich zwischen Wolf Senti von Nendeln einerseits und den Kirchspielen Eschen und Bendern andererseits im Streit um ein Stück Wald am Rutzen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-468">LI-GAE, AHV 03/18</ref> (<orgName key="li-gae" ref="lub-objects-462">Gemeindearchiv Eschen</orgName>) / Originaldatierung: 28. April 1568 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Im Streit zwischen Wolf Senti und Jakob Kranz von Nendeln einerseits und den Kirchspielen Eschen und Bendern einerseits um die Ansprüche Ersterer auf ein Stück Wald am Berg Rutzen nehmen Ammann Jakob Plenki von Schaan und Uli Fehr von Mauren, die von Landvogt Juvenalis Kreder dazu verordnet wurden, zusammen mit dem Landschreiber Ludwig Haslach einen Augenschein vor. Die Ansprüche von Senti und Kranz reichen vom Bomres bis zum Höres. Während mit Kranz keine Einigung erzielt werden kann, wird mit Senti ein Vergleich geschlossen, wonach dieser ein Stück Riedland unterhalb der Nendler Wesa einzäunen darf und im Gegenzug zugunsten der Gemeinden Eschen und Bendern auf seine Ansprüche am Rutzen verzichtet.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-157">Wald</term>
          <term ref="lub-keywords-159">Einzäunung</term>
          <term ref="lub-keywords-151">Weide</term>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
          <term ref="lub-keywords-412">inliegen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-24">Kreder, Juvenal</persName>
          <date when="1568-04-28">28. Apr 1568</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-gae_ahv_03_18-0002.jpg" xml:id="lub-media-2335" source="gae-u-ahv-03-18-r.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-gae_ahv_03_18-0002.jpg" xml:id="lub-media-2336" source="gae-u-ahv-03-18-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2343" n="1"/><lb n="1"/>Zuewissen sey allermenigclich mit dem brieve, nach dem sich enndttzwuschen den erbern unnd ersamen unnd weysen <persName ref="lub-actors-215">Wolffen Sennti</persName> unnd <persName ref="lub-actors-216">Jacoben Kranntzen</persName> von <placeName ref="lub-places-118">Änndlen</placeName> an ainem unnd denn 
<lb n="2"/>gemainden baider kilspelen <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-36">Benndern</placeName>, da dann ire volkhomne ausschus, mit namen aman <persName ref="lub-actors-821">Hanns Knabennkhnecht</persName>, aman <persName ref="lub-actors-65">Petter Brenndli</persName> unnd die geschwornnen, so auf dise zeit warennd, am anndern thail umb und 
<lb n="3"/>von wegen der erstgemelten parthei habennden alten brief unnd sigel ansprechung aines stuckhe waldts unnd gesteudts, an dem perg genannt <placeName ref="lub-places-119">Rutzen</placeName> gelegen, so sy dann zu guetlicher hinlegung solicher spänn durch erlaubtnus, willen 
<lb n="4"/>unnd selbs beisein des ernvessten, wolgeachten herrn <persName ref="lub-actors-24">Juvennalis Kreders</persName>, der zeit lanndtvoggt der drei herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Pluemennegg</placeName>, die ersamen unnd weysen aman <persName ref="lub-actors-214">Jacob Plennckhi</persName> von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> 
<lb n="5"/>unnd <persName ref="lub-actors-217">Uli Verr</persName> von <placeName ref="lub-places-30">Mauren</placeName> dartzue erkhiest, so von vorgemeltem herrn lanndtvoggt auf ir, der partheyen, pillich anlanngen verordnet unnd dahin auf den spann verschafft wurden. Also erscheinten die angeregten partheyen, 
<lb n="6"/>liesen iren anmuetten mundtlich unnd durch alte brief unnd sigel fuerbringen. Unnd begerten nemlich die erstgemelt parthei, dieweil in den alten unverserten brief unnd sigeln aigenndtliche antzaigung 
<lb n="7"/>bescheche, das sy an dem perg <placeName ref="lub-places-119">Rutzen</placeName> etwas gerechtigkhait hetten, wie dann dieselben ausweysen, das inen soliche ir gerechtigkhait ausgetzilt unnd gemessen unnd widerumb zuegestelt werden solte. Unnd ob 
<lb n="8"/>schon soliches verstaudet unnd verwachsen unnd lanng nie gebraucht, verhoffen sy doch, es solle inen an iren gerechtigkhaitten one schaden sein. Die gemelten von den gemainden verordneten zaigten 
<lb n="9"/>an, sy hetten gleichwoll iren begeren verstannden, m<unclear>ö</unclear>gen auch woll glauben, das sy etwas schlechten gerechtigkhait haben, unnd möchte so guet gewesen sein, sy hetten soliche in pesserm schierm erhalten. Das sy aber 
<lb n="10"/>ain soliche grose ansprach thuenn, welle inen darauf zu anndtwurtten nit geburen, man möge aber gleichwoll die dartzue verordneten dahin pitten, unnd begeren, das sy iren ansprach oben aufhin, so weit 
<lb n="11"/>sy es ansprechen, besichtigen. Also auf baider thail pitten haben sich die verordneten vermögen lassen, unnd zu mererm bericht unnd aigenndtlicher erkhundigung haben gemelte zwen verordneten sambt 
<lb n="12"/>dem lanndtschreiber <persName ref="lub-actors-218">Ludwigen Haslach</persName> sein, <persName ref="lub-actors-215">Senntis</persName>, unnd <persName ref="lub-actors-216">Kranntzen</persName> ansprach enndttzwuschen dem <placeName ref="lub-places-609">Pom Riß</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-610">Hew Riß</placeName> von ainem riß zu dem anndern ganngen unnd notturfftigclich besichtigt. Als sy 
<lb n="13"/>aber den augennschein eingenomen, haben sy doch die ansprach vil schwerer (dann inen mit wortten leichtlich antzaigt) befunden, derenhalben sich aus vilen fuergewenndten ursachen sy zuenndt
<lb break="no" n="14"/>schaiden enndtschuldigt unnd biß auf pessern bericht, auch ob sy schon pessern bericht empfienngen, auf mer dartzue verordnete zubeschechen unnd zuver<gap/>ten getzogen. Darunnder auch haben die verordneten
<lb n="15"/>gegen baiden partheyen angehalten, sy solten vorgeruerten gemainden soliche gerechtigkhait zuekhauffen geben, dann es ain schwere unnd so unb<gap/>anndtliche sach, so sich doch sonnsten in lanngen verzug stellen möchte. 
<lb n="16"/>Auf soliches hat sich gemelter <persName ref="lub-actors-215">Wolf Sennti</persName>, wievil sein gerechtigkhait antreffe, etlichermassen mit den gemainden zuvergleichen eingelassen <unclear>unnd</unclear> ist benanntlichen also verglichen worden: Nachdem er, <persName ref="lub-actors-215">Senti</persName>, 
<lb n="17"/>gleich unnder der <placeName ref="lub-places-510">Anndler Wisen</placeName> ungevarlich vier manmad riedt ligen hab, das er dieselben woll eingraben oder zeunen <gap/> <term ref="lub-keywords-412">inligen</term>, innhaben solle und muge. Als aber <persName ref="lub-actors-1521">Andres 
<lb n="18"/>Reig</persName> auch ungevarlich zway manmad an unnd bei den vorgeschribnen vier manmaden ligen hab, so noch von denselben vier manmaden unthailt seyen, so <gap/> <persName ref="lub-actors-215">Sennti</persName> solich des <persName ref="lub-actors-1521">Reigen</persName> geburennden thail auch an sich bringen 
<lb n="19"/>oder erkhauffen konndte oder wurde, das er selbige mit den seinen auch eintzuegraben oder eintzezeunen fueg unnd macht. Unnd dieselben sollen alsdann wie die seinen, inmassen vorsteet, auch soliche gerechtigkhait haben. Doch 
<lb n="20"/>solle solich ingraben oder zeunen steeg unnd weeg on schaden sein unnd dermassen eingeschlagen werden, das an demselben kain verhinderung oder manngel gebere. Daenndtgegen solle vorgenennter <persName ref="lub-actors-215">Wolf 
<lb n="21"/>Sennti</persName>, sovil sein gerechtigkhait an dem perg <placeName ref="lub-places-119">Rutzen</placeName> betrifft, fallen lassen unnd hiemit den gemainden aigenndthumblichen zuegestelt haben. Er solle auch gemeltten gemaynden an die costen unnd rechtem aufgab gelt geben, nemlich 
<lb n="22"/>zwen guldin. Was aber bei ime in seinem haus, sovil der gemainden thail antreffen wurde, aufferloffen, solle er selbs haben. Doch solle er f<unclear>ue</unclear>r seinen geburennden thail den lechen zins den ge
<lb break="no" n="23"/>mainden vor schaden zuetzinsen schuldig unnd also hiemit verglichen sein unnd pleiben. Sovil aber den <persName ref="lub-actors-216">Kranntzen</persName> unnd sein ansprach betrifft, ist hierinn nit verglichen, sonnder auf dis mal eingestelt worden. Es soll
<lb n="24"/>hierinn auch zuewissen sein, das er, <persName ref="lub-actors-215">Sennti</persName>, gleich etlich tag nach verschribner beschechner sach <persName ref="lub-actors-1521">Anndres Reigen</persName> zway manmad an sich pracht. Darauf haben gemelte gemainden von den ganntzen man
<lb break="no" n="25"/>maden ain nottwenndigen weeg ausgemessen unnd mit marckhen vervasst. Unnd ligen bemelte meder zeu <placeName ref="lub-places-118">Änndlen</placeName> unnder den aignen guettern, stossen gegen <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> wert an <placeName ref="lub-places-611">Eerlapach</placeName>, gegem riedt
<lb n="26"/>an die allmain, gegen <placeName ref="lub-places-10">Veldkhirch</placeName> wert an weeg, so in das riedt gath, welicher von disen meder genomen unnd ausgemessen worden, unnd gegem <placeName ref="lub-places-8">Schanwald</placeName> wert an <persName ref="lub-actors-215">Wolffen Senntis</persName> aigen guet. Soliches 
<lb n="27"/>alles sy baide thail ain annder zuegesagt unnd versprochen, vor vesst, steet unnd unverprechennlich zuehalten, getrewlich unnd ungevarlich. Unnd des zu warem urkhundt sind dises vertrags zween 
<lb n="28"/>gleich lauttennd brief gemacht. Unnd zuebevesstigung derselben haben die gemainden durch vorgenannte ire ausschus unnd <persName ref="lub-actors-215">Wolf Sennti</persName> fuer sich selbs mit vleys unnd ernnst erpetten den vorgenannten 
<lb n="29"/>herrn lanndtvoggt <persName ref="lub-actors-24">Juvennali Kreder</persName>, das der sein innsigel (doch der herrschafft unnd ime unnd seinen erben on schaden) offennlich an dise brief gehennckht hat. Die geben sind den <origDate>acht unnd zwaintzigisten 
<lb n="30"/>tag des monnats apprillis im funfftzechennhundert acht unnd sechtzigisten jare</origDate>. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
