<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-472">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Entscheid im Streit zwischen Eschen und Bendern einerseits und Planken andererseits um Besitz- und Nutzungsrechte im Gebiet Saroja</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A1">A1: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-472">LI-GAP, U 2</ref> (<orgName key="li-gap" ref="lub-objects-469">Gemeindearchiv Planken</orgName>) / Originaldatierung: 15. Juli 1578 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt (Editionsvorlage)</witness>
          <witness xml:id="A2">A2: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1026">LI-GAG, U 3</ref> (<orgName key="li-gag" ref="lub-objects-1025">Gemeindearchiv Gamprin</orgName>) / Originaldatierung: 15. Juli 1578 / Beschreibstoff: / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
          <witness xml:id="B">B: Kopie, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1106">LI-GAE, AHV 02/121</ref> (<orgName key="li-gae" ref="lub-objects-462">Gemeindearchiv Eschen</orgName>) / Beschreibstoff: Papier</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Ein Schiedsgericht unter dem Vorsitz von Marx Gabriel, Untervogt der Herrschaft Blumenegg, entscheidet Streitigkeiten zwischen Eschen und Bendern einerseits und Planken andererseits um die Besitz- und Nutzungsrechte im Gebiet Saroja. Der Entscheid von Sigmund von Brandis in derselben Sache soll weiterhin gültig sein. Die Grenze zwischen dem Gebiet von Eschen und Bendern und dem von Planken, die durch Wolfhart von Brandis festgelegt worden war, wird durch neu gesetzte Grenzsteine bestätigt. Wenn die von Eschen und Bendern ihr Vieh auf den Hanaböda treiben, dürfen die Plankner dort ebenfalls zehn Haupt Vieh weiden lassen. Das Gebiet unterhalb von Gudelana sollen die Parteien gemeinsam nutzen, wobei beide Parteien zur Beaufsichtung der Holznutzung je einen Waldmeister einsetzen sollen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-151">Weide</term>
          <term ref="lub-keywords-163">Holznutzung</term>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
          <term ref="lub-keywords-131">Beamter</term>
          <term ref="lub-keywords-381">Zaunstelle</term>
          <term ref="lub-keywords-382">Käner</term>
          <term ref="lub-keywords-376">Marende</term>
          <term ref="lub-keywords-348">Allmend</term>
          <term ref="lub-keywords-157">Wald</term>
          <term ref="lub-keywords-389">Hauptvieh</term>
          <term ref="lub-keywords-359">Landesgewähr</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-223">Gabriel, Marx</persName>
          <date when="1578-07-15">15. Jul 1578</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-gap__u_2-0002.jpg" xml:id="lub-media-2177" source="gap-u-002-v-klein.jpg" corresp="A1"/>
    <graphic url="li-gap__u_2-0002.jpg" xml:id="lub-media-2268" source="gap-u-002-r-klein.jpg" corresp="A1"/>
    <graphic url="li-gag__u_3-0001.jpg" xml:id="lub-media-2391" source="li-gag-u-003-r-klein.jpg" corresp="A2"/>
    <graphic url="li-gag__u_3-0002.jpg" xml:id="lub-media-2392" source="li-gag-u-003-v-klein.jpg" corresp="A2"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0001.jpg" xml:id="lub-media-2345" source="gae-ahv-02-121-bild-01.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0002.jpg" xml:id="lub-media-2346" source="gae-ahv-02-121-bild-02.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0003.jpg" xml:id="lub-media-2347" source="gae-ahv-02-121-bild-03.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0004.jpg" xml:id="lub-media-2348" source="gae-ahv-02-121-bild-04.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0005.jpg" xml:id="lub-media-2349" source="gae-ahv-02-121-bild-05.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0006.jpg" xml:id="lub-media-2350" source="gae-ahv-02-121-bild-06.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0007.jpg" xml:id="lub-media-2351" source="gae-ahv-02-121-bild-07.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0008.jpg" xml:id="lub-media-2352" source="gae-ahv-02-121-bild-08.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0009.jpg" xml:id="lub-media-2353" source="gae-ahv-02-121-bild-09.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0010.jpg" xml:id="lub-media-2354" source="gae-ahv-02-121-bild-10.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0011.jpg" xml:id="lub-media-2355" source="gae-ahv-02-121-bild-11.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0012.jpg" xml:id="lub-media-2356" source="gae-ahv-02-121-bild-12.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0013.jpg" xml:id="lub-media-2357" source="gae-ahv-02-121-bild-13.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0014.jpg" xml:id="lub-media-2358" source="gae-ahv-02-121-bild-14.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0015.jpg" xml:id="lub-media-2359" source="gae-ahv-02-121-bild-15.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-ga_ahv_02_121-0016.jpg" xml:id="lub-media-2360" source="gae-ahv-02-121-bild-16.jpg" corresp="B"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2268" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-223">Merckh Gabriel</persName>, derzeitt undervogt der herrschafft <placeName ref="lub-places-12">Pluomeneckh</placeName> unnd als erkhüßter unnd vonn der oberkaitt verordneter richter inn hernachgemelter spennigenn sachen, bekhenn offenntlich und thue khund aller menigkhlichem mitt dem brieve, 
<lb n="2"/>als sich kurtzverscheiner jarenn und vor der zeitt und weülen zwischenn denn ersamenn und weysen, auch erbarenn und beschaidnenn aman und gemainden baider külchspell <placeName ref="lub-places-35">Eschenn</placeName> und <placeName ref="lub-places-36">Bendernn</placeName>, clegere an ainem, unnd den gemainen underthanen und nachpuren uff <placeName ref="lub-places-124">Planckhen</placeName>, beclagten 
<lb n="3"/>anderthails, umb unnd von wegen wunn, waide, holtz und veldt, so hinder <placeName ref="lub-places-124">Planckhenn</placeName> uff <placeName ref="lub-places-125">Saroyen</placeName>, ob und underhalb <placeName ref="lub-places-126">Gudelanenn</placeName>, auch uff <placeName ref="lub-places-127">Hanenbodenn</placeName> gelegen, ettliche nachpeurliche spenn und irrungen zugetragen und begeben, auch die sachenn so weitt khomen, das sie sich underain
<lb break="no" n="4"/>ander nicht selbs vergleichenn könden, sonder verscheines <date when="1576">sechs und sybendtzigisten jars</date> uff mich als den obman und baiderseitz zwen zusatze in der sachenn ainen güettlichenn spruch zethonn, sich mittainandern verainbartt und verglichen. Als aber damaln uff angesetztem augenschein und be
<lb break="no" n="5"/>stimpter tagsatzung die güettigkaitt nichts verfahenn, sonder jettwedere parthy uff dero begerenn und ansprach verharren und davon nicht weychenn wellen, haben sie zu baidenthailen bey der oberkayt umb ain unpartheysch gericht gantz underthenig angehaltten und gebetten, welches auch innen gnedig
<lb break="no" n="6"/>lichen gevolgt. Unnd hieruff ich zu unpartheyschem richter verordnett, auch heutt datho, nach empfangnem und eingenomnem bericht und augenschein, auch verlesung ettlicher spruch und kauffbrieven, durch mich den richter und meine zugebne unpartheysche gerichts leutt zu
<lb n="7"/><placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> inn <persName ref="lub-actors-1193">Crista Lamparts</persName> hause gehalttenn und besessen, auch baide partheyenn fur mich und verpannen gericht erforderet und gehaischen worden. Unnd als sie sich zu baiderseitz nach form rechtens gegen ainander verfursprechten und verdinckhlich in recht gestaltten, haben die under
<lb break="no" n="8"/>thanen oder nachpuren baider kilchspelnn <placeName ref="lub-places-35">Eschenn</placeName> und <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> als clegere durch iren zu recht erlaupten fursprechen reden und furpringen lassen, demnach sie von altemhär und uber menttschen gedechtnus den berg oder walde under <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> gelegen biß an dasselb <placeName ref="lub-places-497">Thobel</placeName> unnd dan underhalb
<lb n="9"/><placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> der altten <term ref="lub-keywords-381">zustellin</term> hinaußwerts nach biß uff den <placeName ref="lub-places-127">Hanen Boden</placeName>, volgendts oberhalb <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> derselben <term ref="lub-keywords-381">zustellinen</term> nach hinnein biß an das <placeName ref="lub-places-498">Molckhenriß</placeName>, ohne menigkhlichs verweren aigendthumblich ingehapt, genutzt und genossen haben. Aber desse alles unaingesehen, so understandenn 
<lb n="10"/>sich gemelte, ire nachpuren ab <placeName ref="lub-places-124">Planckhen</placeName>, die beclagten, nicht allein den gemelten berge oder waldt under <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> (darinnen dan dieselben sie, die clegere, mitt irem vech uberfaren und mitt abhauwung holtzes taglich merckhlichen schaden zuefüegen) fur aigendthumblichen anzesprechen, sonder auch 
<lb n="11"/>den <placeName ref="lub-places-127">Hanen Boden</placeName> (da sie, die clegere, dan vorderzeitt ihr ochsenwaid gehapt) dermassen verfeltt, also das innen mitt solchen ihren ochsen dahin zefaren nicht mehr muglich, sonder solcher waydt ghar beraupt sein und also zusehen müessen, das es durch der beclagten vech alleinig ußgeetzt werde. Die
<lb break="no" n="12"/>weül dan der augenschein gesteriges tags durch richter und gericht nebenn allem mundtlichen bericht eingenomen, und was der verlesen spruchbrieve von herren <persName ref="lub-actors-233">Sigmundt von Brandiß</persName>, freyherren etc., wolseeliger gedechtnus uffgericht,<note>Vgl. LUB II, GemeindeA Gamprin U02 (1. Februar 1481).</note> ußweyse (furnemlich was enhalb <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName>, demselben <placeName ref="lub-places-497">Thobel</placeName>
<lb n="13"/>der thüeffe des wasserfluß nach, uff und uff, untz an die trög gelegen ist, das haisse und seyhe <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> und <placeName ref="lub-places-36">Benderer</placeName> külchspels, und was dißhalb dem <placeName ref="lub-places-497">Thobel</placeName> und marckhen gegen <placeName ref="lub-places-124">Planckhen</placeName> gelegen ist, haisse in <placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName> kilchspel etc.), der lenge nach gnugsamlich verstanden worden. Auch sie, die clegere, 
<lb n="14"/>solchen berg und holtz wie hievorgemeltt (ußgenomen, was der beclagten darin erkauffte güettere) als der herrschafft <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> aigendthumb und ir, der clegere, allmainden bißdaher rüewiglich ingehapt, genutzt und genossenn, und der beclagten vordern sie also bey ihrer possession ruewiglich beleiben lassen, 
<lb n="15"/>biß jetzt erst zeletzst sy, die beclagte als die jüngere und zumthail dahergezogne, auch der sachen unwissende innen, den clegere, ire allmainden oder habende gerechtigkaitten angefallen und sie darvon abzethreiben understanden, welches sie, die clegere, nicht wenig befrembde, in ansehung weül die 
<lb n="16"/>beclagten sich guettermassen zuerinneren, da sie uff ain zeitt in erzeltem waldt ettlich thenni holtz oder stumppen gehauwen, welches holtz sie, die clegere, in beysein ettlich deren ab <placeName ref="lub-places-124">Planckhen</placeName>, der beclagten, als das ihrig hinweg genomen. Zudem sy, clegere, den beclagten alda ihr vech gepfendet, dieselben 
<lb n="17"/>innen auch den pfandtschilling ghen <placeName ref="lub-places-35">Eschenn</placeName> fur die kirchen gepracht. Unnd darzu sie, die beclagten, von innen, den clegern, alda die waidt empfangen und den zinß one allen furwandt, auch one ainiche ansprechliche sachenn darvon geraicht und uberanttwurt, unnd umb sovil mehr, weul uff geste
<lb break="no" n="18"/>rigem eingenomnem augenschein ettliche der beclagten selbs kandtlich geweßt, das sie vonn iren elttern wol verstanden hetten, vorzeitten (wie auch augenscheinlich) dem <placeName ref="lub-places-497">Tobel</placeName> nach herfür durch <term ref="lub-keywords-382">khener</term> uff vorgemelt guott <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> wasser gefiert worden, doch nur durch die, so dasselb guott besessenn,
<lb n="19"/>zu threnckhung iheres vechs beschehen syhe. Ab welchem allem dan richter und gerichte, dem hievor genandten verleßnen vertrags brieve nach, wol abzenemen hetten, das eben dise <term ref="lub-keywords-382">khener</term> oder troge (wie man dan dergleichen <term ref="lub-keywords-382">khener</term> noch heüttiges tags thröge nennette) zu schidigung ihrer zielen und marckhenn, 
<lb n="20"/>und nicht die underste ochsen threnckhe (wie es die beclagten fürgebenn), gemaindt und gehaltten worden syhen. Wie sie dan auch zu mererm bericht hierumb ettliche altte bey sybendtzig und achtzig jarige erbare personen zugegen, denen wol bewüßt, welcher massen ire vordern und nach innen sie, die clegere, 
<lb n="21"/>die sachenn mitt holtz hauwen, wunnen und wayden an disem spennigen orth bißhero gepraucht, genutzt und genossen hetten, mitt bitt selbige zuverhören, syhen sie daruff gethroster guetter hoffnung und zuversicht, die beclagten won diser iherer unbillichen forderung und furnemen absten und erzelten 
<lb n="22"/>walde, so sie, beclagten, dißmals vermainen anzesprechen (ußgenomen, wie gemeltt, derselben aignen darin ligenden guettern, darumb sie one zweivel was uffzelegen werden haben), one angefochten pleiben lassenn. Da sie aber darvon jhe nichtt abzestan vermaindten, verhofftten sie, gegemelte beclagten 
<lb n="23"/>güettlich oder rechtlich dahin gewisen werden sollen. Daendtgegenn die underthonen ab <placeName ref="lub-places-124">Planckhen</placeName> als die beclagten anttwurtten und furpringen lassen, sie, der clegere, wider sye gethane clag und begeren gantz wol verstanden und darab nicht wenig befrembdens in ansehung, weul sie 
<lb n="24"/>disen vorgemeltten spennigen waldt jhe und allwegen one menigkhlichs verweren genutzt und genossen hetten, biß erst diser zeitt und kurtzlich understanden die clegere sie, die beclagten, also darvon zetreiben, gedechten aber, so sie es befüegt geweßt, solches vorlengest gethan haben wurden, wie sie dann 
<lb n="25"/>solches (da sie, die beclagte, auch noch ettliche altte bethagte leüth bey innen gehapt, so von disen sachen reden könden etc.) billich beschehenn sein sollte. Zu dem so syhe es uber alle <term ref="lub-keywords-359">landtsgewehr</term>. Dieweil aber sie, die clegere, uff den obgenandten spruch oder vertrags brieve, so höchlich 
<lb n="26"/>thringen, sagen die beclagte, sie denselben nicht widerfechten, dann weül solcher nur die külchspell endtschidige, er innen so wol als den clegeren sage mitt dem, weul der under anderm auch ußweyse, das was oberhalb der thrögenn sie zu baiderseitz mitt ainander brauchen sollen, wie von alttemhär. Da aber die 
<lb n="27"/>clegere vermainen, solche thrög ob <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> gelegen (wie sie auch richter und gerichte dahin uff den augenschein gefuertt, aber schlechte gespür alda befunden), zudem darob khain gemaine atzung vorhanden, unnd obwol schon die clegere vermelden lassen, das iren, der beclagten, ettliche zumthail bekhandtlich 
<lb n="28"/>geweßt, sie von ihren elttern verstanden, vor zeitten das wasser durch die jhenigen, so das guott <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> ingehapt, in wasserlaittinen uß dem <placeName ref="lub-places-497">Thobel</placeName> herfur zu thrennckhung iheres vechs als uff ihr aigendthumb gefüertt worden, welches wol beschehen sein möchte. Das aber solche wasserlaittinen, 
<lb n="29"/>darumben die thröge geweßt, haltten sie nicht darfur, sonder die undere thröge (so noch vor augen und zugegen, ob welchen sie auch gemaine atzung hetten) erachten und verhofften erkhandt werdenn sollen. Uber das so hetten sie, die beclagten, auch umb erzeltten spennigen berg, under <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> 
<lb n="30"/>gelegenn, gutte kauffbrieff und uffgerichte marckhen, welche man gesteriges tags verhörtt und ersuocht, auch iheres gedenckhens fur guott erfunden. Das aber clegere solches, was innerhalb derselben marckhen gelegen, ain gemaine waidt zesein vermainen, sagen die beclagten, was vermög ezeltes 
<lb n="31"/>spruchbrieves ab solchenn trögen usserhalb der marckhen unnd altten <term ref="lub-keywords-381">zustellinen</term> nach gele<unclear>g</unclear>en ist, das hetten sie mitt den clegeren als ain gemaine atzung zugeniessen, deren sie sich auch bißdaher beholffen und gepraucht. Sovil aber den jetztgedachten berge anlangt, welcher vor zeitten geheuwet worden 
<lb n="32"/>unnd wysen geweßt, hetten sie, die beclagte und ire vorderen, verwachsen und zu wasen (ir vech alda zealppen und zewaiden) ligen lassen und bitzdaher inner derselben marckhen also genutzt und genossen, verhofften auch bey dem allem, auch bey brieff und siglen zubeleyben. Sovil aber das 
<lb n="33"/>holtz belanget, so sie, die beclagten, im spennigen orth abgehauwen und die clegere in ihrem beywesen hinweg genomen haben soltten, sagen sie, ain solches innen gantz und ghar unwissendt sein, syhe auch durch ihren khainen jhemals daselbs holtz gehauwen, das durch clegere hinweg genomen worden, 
<lb n="34"/>achten auch nicht, das solches durch clegere wie recht beygebracht werde. Pfendenns und zinßlegens wegen sagen die beclagten, das solches nitt uff und vonwegen des spennigen orts beschehen, sonder es haben die clegere usserhalb erzelter ihrer gemainen atzung auch aigendtumb, uff welchem 
<lb n="35"/>die clegere innen, den beclagten, ire gaissen gepfendt, zu dem erstgenandte clegere an dem khornet mitt iren ochsen oder vech von derselben iherer waydt oder allmaindt abfaren, welche waydt sie innen als dan und sonsten kain andere waide mitt nichten abempfangen. Unnd letzstlich den <placeName ref="lub-places-127">Hanen 
<lb n="36"/>Boden</placeName> anlangende, alß soltten sie, die beclagten, solchen verfeltt haben, das clegeren mitt irem vech daruff zefaren unmüglich, welches sie nicht beschehen sein erachten, dann sie alleinig zu besserung und erhalttung der <term ref="lub-keywords-381">zuestelline</term> des erzeltten guotz <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> ettliche thannen in selbigen zaun gefeltt, 
<lb n="37"/>auch desse wolbefuegt zesein verhofftenn. Zu dem, dieweul auch vermög aines sondern darumb uffgerichten vertrags brieve <persName ref="lub-actors-1194">Ulin Vogt</persName> als damalen inhabern mergenandts guotz <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> gesprochen und erkhandt worden, das er usser desselben guotz marckhen und in erstgemelter clägern wälden, wun unnd 
<lb n="38"/>waydt ongeverlich soll und mag niessen nach seiner notturfft, gedechten sie als desselben nachkhomende oder jetzige inhabere angezaigtes guotz auch fueg und macht zehaben. Dieweil dann die sachen jetztgehörtter massen und anderer gestaltt nicht beschaffen, so were ir, der beclagten, nachpeurliches 
<lb n="39"/>bittenn und begerenn, clegere vonn diser ihrer clag und unbefuegtem begheren absten und sie bey ihrenn habenden brieven und siglen, auch recht und gerechtigkaitten beleiben zelassenn. Da sie aber das nicht thuen wolttenn, verhofften sie mitt recht dahin gewisenn zewerdenn. 
<lb n="40"/>Unnd nachdem nach beschehener clag und gegebner anttwurtt uff der oberkaitt, auch mein, des richters, und aines gantzen ersamen gerichts güettliches zusprechen und ansuechen baide parthyen (uff erinnerung und erzelung, so dise sach rechtlich ußgefüert werden soltte, was fur unnachpurschafft, widerwillen, 
<lb n="41"/>mühe unnd arbeitt, auch costen und schäden darruff ghen und doch zuletzst den wege gleich als wol, als man es guettlich erkhenndt wurde, erlauffenn und gewinnen möchte) sich dahin begebenn und bewegen lassen, das wur zu offner handt, auch aines jeden rechten unnachtailig und unvergriffen, hierinnen ainen 
<lb n="42"/>guettlichen spruch thuon solttenn und möchten. Hieruff mitt sampt gedachten meinen zugeordnetenn beysitzernn unnd ulthelsprechern ich die sachen fur handt genomen unnd uff clag, anttwurtt, verlesung ettlicher hievor gemelten spruch und kauffbrieven, auch eingenomnen augenscheins und aller 
<lb n="43"/>verloffnen handlung nach, uns derselben underainandern gnugsamlich erinneret, der notturfft und aller gelegenhaitt nach underred und berhatten, auch den spruch und erleutterung hierinnen nachvolgender gestaltt zegeben, uns endtschlossen: Erstlich denn vertrag durch weylundt den wolgebore
<lb break="no" n="44"/>nen herren <persName ref="lub-actors-233">Sigmund von Brandiß</persName>, freyherren etc., wolseliger gedechtnus uffgericht (weul derselb anders nichts, dan allein das er der gemaindt <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> ains und der gemainden <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> und <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> anderthails külchspell vonainander schidige und des orts die uff <placeName ref="lub-places-124">Planckhen</placeName> darinnen nicht allein
<lb n="45"/>benendt worden oder berueren thutt), lassen richter und gerichte solchen in seinen krefften sein und beleibenn. Sovil aber die marckhenn oder schidigung beyder partheyenn aygenthumb oder allmainden berüeren möchte, ist erkhandt, weul der marckhstain, uff dem <placeName ref="lub-places-498">Molckhen Riß</placeName> stehende, 
<lb n="46"/>fur krefftig und guett erfunden und aber vermög aines altten spruchbrieffs durch weylundt den wolgebornen herren <persName ref="lub-actors-345">Wolffhartten von Brandiß</persName>, freyherren etc., wolseeliger gedechtnus uffgericht,<note>Vgl. LUB II, GemeindeA Eschen 02/120 (7. September 1428).</note> demselben riß nach hinab, ob <persName ref="lub-actors-1194">Ulin Vogts</persName> guett (welches <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> genandt) noch ainer steen solltte 
<lb n="47"/>(den man aber diser zeitt nicht aigendtlich, sonder ainer gleich wol umbgefallen und nur mitt ainem zeügenn gefunden worden), das solcher gleich als baldt (wie dan auch beschehen) uffgericht werden, auch in krefften sein und pleiben solle, bitz und so lang ain anderer, so bessere gezeugen 
<lb n="48"/>oder warzaichenn haben möchte, gefunden wurde, als dann der jetztgemeltt neuwgesetzte marckhstain widerumben ußgerissen werden und der eltter geltten, auch fur guett geachtet sein und beleyben solle, gleichergestaltt von jetztgemeltem neuwgesetzten marckhstain endtzwers ob und zwischen 
<lb n="49"/><placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> und dem waldt der kredi nach hinauß, biß in den marckhstain, so fast zu ende gegenn <placeName ref="lub-places-10">Veldtkhürch</placeName> wertt, daselbs ob <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> und underhalb demselben waldt fur guott erfunden und mitt burgundischen kreutz bezaichnett worden, von demselben stein hinab in den stein, der 
<lb n="50"/>da stehett uff <placeName ref="lub-places-500">Gudelaner Rain</placeName> ob ainer buochenn, so gleichvaals mitt burgundischem kreutz signiert, von disem stain der kredi nach uber die <placeName ref="lub-places-501">Eckh</placeName> hinab in die altte <term ref="lub-keywords-381">zaunstellin</term>, da dan auch ain stain uffgericht worden, von dannen der altten <term ref="lub-keywords-381">zunstellin</term> nach in und in biß in den stain, an dem <placeName ref="lub-places-498">Molckhen 
<lb n="51"/>Riß</placeName> stehende, und dann von ainem stain zu dem andern, deren hiezwischen biß in den underisten marckhstain (so under ainer thannen nebendtzu den vorgemelten understen trögen oder ochsen threnckhinen stehett) noch zwen uffgericht und alle mitt burgundischen kreützen signiert und bezaichnett worden, 
<lb n="52"/>welche auch hinfüro fur krefftig unnd guott sein und beleibenn und die andere altte marckhstain alle ußgerissen und hinweg gethan werden sollen, wie dan solches auch als baldt daruff beschehen. Unnd was also usserhalb dem <placeName ref="lub-places-498">Molckhen Riß</placeName> oder diser neuwgesetzten marckstainen gegen <placeName ref="lub-places-10">Veldt
<lb break="no" n="53"/>kürch</placeName> wertt gelegen ist, solle obgenandten baiden külchspelen <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> und <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> mitt wun, waidt, holtz und velde one verhindert der<gap/>n uff <placeName ref="lub-places-124">Planckhen</placeName> alleinig zustendig sein und gehören, usgenomen sovil den waidtgang uff dem <placeName ref="lub-places-127">Hanenboden</placeName> belangt, sollen die uff <placeName ref="lub-places-124">Planckhen</placeName>, wann
<lb n="54"/>die gedachten baide külchspell <placeName ref="lub-places-35">Eschenn</placeName> und <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> mitt irem vech dahin uff erzelt<gap/> <placeName ref="lub-places-127">Hanenboden</placeName> fahren, sie auch zehen <term ref="lub-keywords-389">haupt vech</term> zu innen zeschlagenn und so lang als sie mitt denselbe<supplied>n</supplied> zeetzen, auch sonsten weder darvor noch darnach dahin zefahren khainen gewalt noch macht haben, 
<lb n="55"/>es were dann, das die gedachtenn baide külchspell <placeName ref="lub-places-35">Eschenn</placeName> und <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> ihr vech von dan<gap/>n ghar abschlagen und dasselbig jhare nicht mehr dahin faren woltten, wa dann alda noch ettwas vorhanden, soll denen uff <placeName ref="lub-places-124">Planckhen</placeName> solches zeetzen auch nicht abgeschlagen sein. Zum anndern 
<lb n="56"/>was innerhalb unnd zwischenn den jetzigen neuwen marckhstainen (so under <placeName ref="lub-places-126">Gudelanen</placeName> gemeltem <placeName ref="lub-places-498">Molckhen Riß</placeName> nach hinab biß zu erzelten trögen oder ochsentrenckhin gesetzt und uffgericht wordenn) gegenn dem <placeName ref="lub-places-497">Gudelaner Thobel</placeName> gelegenn ist, sollen baide thail als <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberger</placeName> und <placeName ref="lub-places-124">Planckh
<lb break="no" n="57"/>ner</placeName> (ußgenomen deren uff <placeName ref="lub-places-124">Planckhenn</placeName> oder anderer aignen guettern, so in disen zielen und marckhen gelegenn) mitt wunen und waiden, auch holtz und velde sampt der vermelten ochsenn threnckhin hinfuro in gemain nutzenn und niessen, dergestaltt das jettwedere parthey ainen
<lb n="58"/>waldtmainster setzen und darzuverordnen, auch kein thail one des andern geordneten waldtmaisters vorwissenn und bewilligen weder tach, gemach, zimmer, stückhel, scheyhen, brenn oder dergleichen holtz alda zehauwenn understan noch gewaltt haben sollen. Zum drittenn 
<lb n="59"/>unnd letzstenn sovil denn kostenn, so baider parthyen wegenn jetzundt durch richter und gerichte unnd hievormaln durch die darzuverordnete obman und spruchleut, auch jedesmals die darzugehörige uffgeloffenn, daran sollen uß bewegenden uhrsachen die baide kilchspell <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> und <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> die zwenthail 
<lb n="60"/>unnd die uff <placeName ref="lub-places-124">Planckhenn</placeName> den drittenthail zuerstatten schuldig sein. Was aber uff baiderthailn beystende und nachzug, auch gesterigen <term ref="lub-keywords-376">merend</term> geloffenn, soll jettwedere parthey, was sie beschaiden und bey iro gehapt, uff ir selbs haben und bezalen. Unnd sollenn also alle ergangne hand
<lb break="no" n="61"/>lungen, auch gefaßter widerwil, zorn und unnachpurschafft, so biß daher mitt uberfaren des vechs, holtzhauwens, schwemmens und aller anderer sachen wegen zu baidenthailen sich verloffen und zugetragen, hiemitt allerdings uffgehept, thodt und abe, auch die hinvorige altte uffgerichte
<lb n="62"/>spruch und kauffbrieve (usserhalb diser jetzterzeltten vertrags mitteln) bey iren krefften sein und hinfuro gutte freundt und nachpuren haissen und beleiben. Nach eröffnung diser unserer obgeschribnen furgeschlagnen mitteln haben baide thail dieselben zu danckhbarem 
<lb n="63"/>willen uff und angenomen, darnebenn mitt mundt und hande an aidtstatt zugesagt, gelopt und versprochen, waar, vest, steet und unverbrochenlich zehaltten, darwider nimmermehr zethun noch schaffenn gethon werden, bey guotten threuwen one alle widerred unnd ußzüg gethreuw
<lb break="no" n="64"/>lich und ungevorlich, unnd darneben mich als richtern gantz vleissig gebetten und begertt, ich weltte zu mererm bericht disen ergangnen spruch und alle verloffne handlung in schrifften verfassen und innen auch jettwederemthail insonders schrifftliche besiglete uhr
<lb break="no" n="65"/>khundt mitthailen lassen, welches ich innen uff angezaigte ir pitten und begeren nicht waigern noch abschlagen sollen oder wollen. Unnd hierumb des alles zu warem und offnen uhrkhundt hab ich, wie gepetten und begertt, zwen gleichluttendt brieff,
<lb n="66"/>mitt ainer handt geschriben, verfertigen, auch mein insigel (doch mir und meinen erben, auch vorgemeltem gericht in allweg one schaden) offentlich daran henckhen und yeder parthey ainen zustellen und uberanttwurten lassen. Gebenn unnd beschehen den <origDate>fünff
<lb break="no" n="67"/>zehendenn tag des monats julii, vonn Christi, unnsers ainigen erlösers unnd seeligmachers, gepuortt gezaltt fünffzehennhundertt sybendtzig und acht jare</origDate>.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
