<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-473">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Eigentümer der Alpen Gafadura, Gudelana und Garselli übertragen ihre Rechte der Gemeinde Planken</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-473">LI-GAP, U 3</ref> (<orgName corr="LI-GAP" ref="lub-objects-469">Gemeindearchiv Planken</orgName>) / Originaldatierung: 10. April 1579 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Lutz Galander, Michael Üehle, Stefan Gantner, Hans Moser, Christian Nägele, Hans Gassner, Barbara Stauder, Jakob Üehle und Lorenz Kaufmann, alle von Planken, halten Folgendes fest:&#13;
1. Die Alpen Gafadura, Gudelana und Garselli, die bisher ihr Eigen waren, sollen künftig von der Gemeinde Planken gemeinsam genutzt werden, wie andere Alpen im Kirchspiel Schaan. Jeder Gemeindegenosse soll für das Recht, eine Kuh auf den Alpen zu sömmern, sieben Pfund bezahlen.&#13;
2. Unter Vormundschaft stehende Kinder, die wegziehen wollen, sollen für jedes Kuhrecht sieben Pfund erhalten.&#13;
3. Wenn jemand, der nicht Alpgenosse ist, mehr als eine Kuhwinterung erhält, soll er sein Vieh andwerswo sömmern.&#13;
4. Ein Ehepaar, bei dem nur ein Partner Alpgenosse ist, kann sich mit vier Gulden in die Genossenschaft einkaufen. Wenn kein Ehepartner Alpgenosse ist, darf die Genossenschaft das Einkaufsgeld nach Belieben festsetzen.&#13;
5. Jeder Alpgenosse darf höchsten zwei Schweine auf die Alpen treiben.&#13;
6. Die Rechte von unter Vormundschaft stehenden Kindern sollen gemeinschaftlich genutzt werden, bis diese heiraten und ihre Rechte selbst nutzen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-155">Alp</term>
          <term ref="lub-keywords-156">Alprecht</term>
          <term ref="lub-keywords-383">Staffelgenosse</term>
          <term ref="lub-keywords-384">Kuhweide</term>
          <term ref="lub-keywords-150">Vieh</term>
          <term ref="lub-keywords-385">Kuhwinterung</term>
          <term ref="lub-keywords-74">Genossenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-390">Schwein</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-214">Plenki, Jakob</persName>
          <date when="1579-04-10">10. Apr 1579</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-793">Kranzegger, Paulus</persName>
          <date when="1579-04-10">10. Apr 1579</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2180" n="1"/><lb n="1"/>Zuwissen unnd khunndt gethon sey allermeniclich mit disem brieve, nachdem sich die ersamen unnd erbern <persName ref="lub-actors-1208">Lutze Gallander</persName>, <persName ref="lub-actors-1209">Michael Üelin</persName>, <persName ref="lub-actors-1210">Steffan Ganndtner</persName>, <persName ref="lub-actors-1211">Hanns Moser</persName>, <persName ref="lub-actors-1212">Cristan 
<lb n="2"/>Negelin</persName>, <persName ref="lub-actors-1214">Hanns Gasner</persName> unnd <persName ref="lub-actors-1215">Barbara Stauderin</persName>, weylundt <persName ref="lub-actors-1213">Hannsen Gasners deß eltern</persName> seligen nachgelaßne wittib, so dann <persName ref="lub-actors-1216">Jacob Üelin</persName> unnd <persName ref="lub-actors-1217">Lentz Kaufman</persName>, alle seßhafft uf <placeName ref="lub-places-124">Blannckhen</placeName>, in der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> ge
<lb break="no" n="3"/>legen, mitainanndern umb unnd von wegen dern allppen mit namen <placeName ref="lub-places-129">Gafaduren</placeName>, <placeName ref="lub-places-126">Gattlonen</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-130">Garselle</placeName> sambt derselben recht unnd gerechtigkhait, wie es hinfüro darinnen in albeg gehalten werden solle
<lb n="4"/>zuverhuetung aller unainigkhait, widerwillen, spenn unnd irrung, so hieraus khomen unnd erwachßen mögen, freundtlich, guetlich verainbart, vergleichen, vertragen, abgeredt unnd beschloßen haben auf 
<lb n="5"/>die gestalt unnd mainung wie hernachvolgt: Erstlichen, demnach die gemelten allppen von alters heer jhe unnd allwegen ain aigenthumb gwesen, aber jetzo unnd hinfüro ewigelichen und allweg 
<lb n="6"/>ain gemaine allpp sein unnd pleiben, dieselbigen sy, die uf <placeName ref="lub-places-124">Blannckhen</placeName>, in maßen unnd gestalt die jhenigen, so im kilchspel <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> ire allppen gemainclich mit ainandern haben unnd prauchen, auch brauchen, 
<lb n="7"/>nutzen unnd nießen, auch ain jeder <term ref="lub-keywords-383">stafell gnoß</term> oder die jhenigen, so alda gemainder seyen, ain jede <term ref="lub-keywords-384">küewaiden</term> umb siben pfundt pfening erkhauffen soll unnd mag unnd darüber nit beteurt noch beschwert 
<lb n="8"/>werden. Zum andern, so vogtkhinder verhannden weren unnd dise waiden oder allppen nit geprauchen noch nutzen, sonnder hinweg ziehen wolten, das allßdann inen, den vogtkhinden, 
<lb n="9"/>umb unnd für jede <term ref="lub-keywords-384">küewaiden</term> hinauß geben, erlegt unnd bezalt werden solle benanndtlichen auch siben pfunndt pfening. Zum dritten, im fhal aber ainer oder mer ausserhalb der vogtkhind
<lb break="no" n="10"/>ern <term ref="lub-keywords-383">stafels gnoß</term>en mer als ain <term ref="lub-keywords-385">kuewinterung</term> empfahen wurde, derselbig solle ußerhalben diser alppen mit seinem haab vech zusümern schuldig unnd verbunden sein, oder aber sich von deßen wegen sonnsten mit de<supplied>r</supplied>
<lb n="11"/>gnoß vergleichen unnd vertragen. Zum vierten, wann unnd woverr auch über khurtz oder lanng zway ehepersonen, darunder das ain <term ref="lub-keywords-383">stafels gnoß</term> unnd das annder frembd wer<supplied>e</supplied>, 
<lb n="12"/>zu inen, den <term ref="lub-keywords-383">stafels gnoß</term>en, ziehen wurden unnd also auch thail unnd gemain neben inen so wol als sye in solchen allppen haben unnd suchen welten, so sollen sych dieselbigen zuvor einkhauffen und erleg<supplied>en</supplied> 
<lb n="13"/>vier gulden reinisch in müntz <placeName ref="lub-places-10">Veldtkhircher</placeName> werung. So aber baide ehepersonen frembd unnd unnder inen baiden khains <term ref="lub-keywords-383">stafels gnoß</term> were, mögen sich die <term ref="lub-keywords-383">stafels gnoß</term>en gegen denselben deß einkhauf<unclear>fge</unclear>lts halben 
<lb n="14"/>verhalten, wie inen fueclich, gevellig unnd lie<supplied>b i</supplied>st, ohne einred allermenigclichs. Zum fünfften solle auch ein jeder <term ref="lub-keywords-383">stafels gnoß</term> nit mer als zway schwein in dise allppen zetreiben und zu
<lb break="no" n="15"/>halten macht haben unnd befuegt sein. Zum sechßten unnd letsten ist hierinnen lauter unnd außtruckhenlichen abgeredt worden, das die gnoßleuth gemainclich mitainandern der jhe<supplied>ni</supplied>gen
<lb n="16"/>vogtkhinnder, so <term ref="lub-keywords-383">stafels gnoß</term>, habennde recht unnd gerechtigkhaiten diser allppen ohne ainiche verzinßung nutzen unnd gebrauchen sollen unnd mögen, biß so lanng ain jedes vogtkhind sich verheuraten unnd <supplied>s</supplied>ein
<lb n="17"/>gebürnus bedürfftig unnd haben welte, alsodann ime solch sein recht unnd gerechtigkhait auch widerumb ervolgt, geben, zugestelt unnd einhenndig gemacht werden, mit welchem ain jedes hanndlen, <supplied>th</supplied>un
<lb n="18"/>unnd laßen soll unnd mag, als anndere alp oder <term ref="lub-keywords-383">stafels gnoß</term>en diser allppen, ohne eintrag unnd widersprechen allermenigclichs, in albeg getrewlich unnd ungevarlich. Unnd deß zu warem und vestem 
<lb n="19"/>urkhundt, auch besteetigung aller diser sachen, haben obgedachte genambßete allpp unnd <term ref="lub-keywords-383">stafels gnoß</term>en ainhelligclich mit vleis unnd ernnst gebetten unnd erpetten den ersamen unnd weysen 
<lb n="20"/><persName ref="lub-actors-214">Jacoben Blennckhi</persName>, der zeyt aman obgemelter herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, das er sein aigen innsigel (doch ime, aman, unnd seinen erben in albeg ohne schaden) offennlich gehennckht hat an diesen brieve, der geben 
<lb n="21"/>ist <origDate>den zechennden tag monats apprillis von Cristi, unnsers lieben heren unnd seligmachers, geburt gezelt funfftzehenhundert sibentzig unnd neun jarr.</origDate>
</p>
        <p><pb facs="lub-media-2179" n="2"/><lb n="22"/>Es ist auch hierinnen lauter abgeredt unnd beschloßen worden, dz ain jeder, so <term ref="lub-keywords-383">stafels 
<lb n="23"/>gnos</term> ist, er <unclear>seey</unclear> gleich reich oder arm, ainer als vil als der annder gerten haben 
<lb n="24"/>unnd halten unnd khainer mer als der annder sich darinnen verwiderlich oder 
<lb n="25"/>frevenlich erzaigen etc. Actum den <origDate>10 tag apprillis anno etc. neun unnd sibenntzig</origDate>.  
<lb n="26"/><persName ref="lub-actors-793">Paulus Kranntzegger</persName>, lanndtschreiber. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
