<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-475">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Entscheid im Streit zwischen Planken und Frastanz über die Grenzen der Alp Saroja</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A1">A1: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-475">LI-GAP, U 5</ref> / Originaldatierung: 21. Juli 1603 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 3 Siegel, gut erhalten (Editionsvorlage)</witness>
          <witness xml:id="A2">A2: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1104">AT-GAF, U 53</ref> / Originaldatierung: 21. Juli 1603 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 3 Siegel</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>LUB I/4, S. 199-206, Nr. 49</bibl>
          <bibl>UB Frastanz, S. 176-183</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Auf Veranlassung von Gabriel Dionysius von Schellenberg, Verwalter der österreichischen Vogteien Bludenz und Sonnenberg, und Sigmund Rainolt, Landvogt in Vaduz und Schellenberg, legt ein Schiedgesricht, bestehend aus Obmann Andreas Capitel, ehemaliger Stadtammann von Feldkirch, Thomas Lampert, derzeitiger, und Thomas Walser, ehemaliger Landammann von Vaduz, als Vertreter für Planken, sowie Bartholomäus Reuz, ehemaliger Landammann von Sonnenberg, und David Kurz, Landschreiber der Herrschaft Sonnenberg, als Vertreter für Frastanz, die Grenzen der Alp Saroja fest, deren Verlauf zwischen den beiden Gemeinden umstritten war. Die beiden Gemeinden treffen zudem noch folgende Regelungen:&#13;
- Die Plankner dürfen ihr Vieh nicht mehr ins Gebiet der Frastanzer treiben, und die Frastanzer dürfen keine Viehtränke mehr auf Plankner Gebiet haben. Die Frastanzer dürfen jedoch Wasser aus dem Planker Gebiet in ihres leiten.&#13;
- Entlang der Grenze soll ein Zaun errichtet werden, wobei die Frastanzer für zwei Drittel und die Plankner für einen Drittel des Zauns zuständig sein sollen. Die Plankner dürfen ihren Weg zur Alp Garselli aber weiterhin benutzen und auf Prafazin ein Gatter errichten.&#13;
- Vieh, das jenseits der Grenze Schaden verursacht, darf mit 1 Schilling pro ausgewachsenem Rind bzw. 4 Pfennig pro Pferd gepfändet werden.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-155">Alp</term>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
          <term ref="lub-keywords-151">Weide</term>
          <term ref="lub-keywords-387">Treien</term>
          <term ref="lub-keywords-389">Hauptvieh</term>
          <term ref="lub-keywords-278">Pferd</term>
          <term ref="lub-keywords-150">Vieh</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-225">Capitel, Andreas</persName>
          <date when="1603-07-21">21. Jul 1603</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-226">Schellenberg, Gabriel Dionysius von</persName>
          <date when="1603-07-21">21. Jul 1603</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-227">Rainolt, Sigmund</persName>
          <date when="1603-07-21">21. Jul 1603</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2185" n="1"/><lb n="1"/>Zuwissen und khundt seye aller menigclichem mit und durch disen 
<lb n="2"/>brief, nachdem sich zwischen beeden gemainden, denen uf <placeName ref="lub-places-124">Plang
<lb break="no" n="3"/>gen</placeName>, <orgName ref="lub-actors-7">gräfflichen sultzischen</orgName> unnderthonen, als angemassten clegern an
<lb n="4"/>ainem, so dann den <orgName ref="lub-actors-172">österreichischen</orgName> unnderthonen des kirchspils zue 
<lb n="5"/><placeName ref="lub-places-69">Frastenntz</placeName> in der herrschafft <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName> seßhafft, beclagten und anthwurt
<lb break="no" n="6"/>ere am anndernthail, ain zeitheer nachperlich spenn, irrung unnd mißver
<lb break="no" n="7"/>steenndt in der allp <placeName ref="lub-places-125">Saroyen</placeName> umb unnd von wegen etlicher marckhen,
<lb n="8"/>auch besuechung, wun unnd wayd, tryb und tratt erhallten und zue
<lb break="no" n="9"/>getragen, darumben beede thail in beschwerliche weitleuffigkhait und
<lb n="10"/>rechtfertigung, auch merckhliche cösten unnd scheden unnd aller hanndt 
<lb n="11"/>unnachperschafft unnd widerwillen gerathen und erwachssen heten mögen. 
<lb n="12"/>Dem allem aber zu furkhomen, haben sich beeder partheyen furgesetzten 
<lb n="13"/>obrigkhaiten unnd amptleuth, namblich die edlen, gestrenngen unnd 
<lb n="14"/>vösten herr <persName ref="lub-actors-226">Gabriel Dionisy von Schellenberg</persName> zu <placeName ref="lub-places-283">Kißlegg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-511">Walltershoven</placeName>,  
<lb n="15"/>römischer kayserlicher majestädt unnd fürstlicher durchlauchten zu <placeName ref="lub-places-295">Österreich</placeName> etc., unnser aller- unnd genedigist
<lb break="no" n="16"/>er herren, voggteyverwallter beeder herrschafften <placeName ref="lub-places-205">Bludentz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName>,
<lb n="17"/>unnd herr <persName ref="lub-actors-227">Sigmundt Rainoldt</persName>, <orgName ref="lub-actors-7">gräfflicher sultzischer</orgName> lanndtvoggt beeder herr
<lb break="no" n="18"/>schafften <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>, mit unnd gegeneinannder in schrifften ein
<lb break="no" n="19"/>gelassen unnd bewilliget, guetliche unnderhanndlung pflegen zulassen (doch jed
<lb break="no" n="20"/>em thail an seinen habenden rechten unnd gerechtigkhaiten, da die guete
<lb n="21"/>nit verfanng haben möchte, ohnprejudicierlich und ohnnachtailig). Und 
<lb n="22"/>demnach zu beederseits obrigkhaiten unnd ambts unnderthonen zu ainem 
<lb n="23"/>unpartheyischen obman erkhiesst und erpeten den ernvesten herren 
<lb n="24"/><persName ref="lub-actors-225">Anndreaßen Cappitel</persName>, allten stattaman zu <placeName ref="lub-places-10">Veldtkirch</placeName>, volgenndts zu bey
<lb break="no" n="25"/>sitzer unnd zusätz uf der gemaindt deren uf <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName> seyten die er
<lb break="no" n="26"/>samen, weisen <persName ref="lub-actors-228">Thoma Lampart</persName>, newen, unnd <persName ref="lub-actors-229">Thoman Walßer</persName>, allten
<lb n="27"/>aman der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, so wol auch uf der gemaindt zu <placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName> 
<lb n="28"/>seyten die auch ersamen unnd weisen <persName ref="lub-actors-230">Barthlome Reutze</persName>, allten 
<pb facs="lub-media-2186" n="2"/>
<lb n="29"/>lanndtaman, unnd <persName ref="lub-actors-231">Davidt Khurtzen</persName>, lanndtschreibern der herrschafft <placeName ref="lub-places-6">Sonnen
<lb break="no" n="30"/>enberg</placeName>, welche sich wie auch vor wolgedachter beeder herrschafften furge
<lb break="no" n="31"/>setzten obrigkhait unnd amptleuth, als anstatt und innamen des herren
<lb n="32"/>verwallters zue <placeName ref="lub-places-205">Bludentz</placeName> (weil sein streng und vöst uß eehafften ur
<lb break="no" n="33"/>sachen dem veranlaß gemäß in aigner person nit erscheinen khönnen<supplied>)</supplied>
<lb n="34"/>der ernvest und weiß herr <persName ref="lub-actors-1224">Georg Frytz</persName>, der zeit pawmaister und des raths 
<lb n="35"/>der statt <placeName ref="lub-places-46">Bludentz</placeName>, unnd der herr lanndtvoggt zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> selbst in aigner 
<lb n="36"/>person, heut dato uf die strittige orth unnd enndt uf den augenschein ver
<lb break="no" n="37"/>fuegt unnd die partheyen durch ire ausschüß dahin erfordert, die auch
<lb n="38"/>gehorsamblich erschinen. Alsdann nun beede partheyen 
<lb n="39"/>in clag und anthwurth, red und widerred, auch deren von <placeName ref="lub-places-69">Frastenntz</placeName> 
<lb n="40"/>furgewißner brief unnd sigel, gnuegsamb unnd nach lenngs angehördt, 
<lb n="41"/>der augenschein unnd bericht der sachen eingenomen unnd besichtigt, 
<lb n="42"/>seindt darauff volgennde vertrags mitel durch ermelten herren ob
<lb break="no" n="43"/>man unnd seine zusätz furgenomen, abgeredt, beschlossen und beeden
<lb n="44"/>partheyen geoffnet worden wievolgt: 
</p>
        <p><lb n="45"/>Zum ersten solle in deren von <placeName ref="lub-places-69">Frastenntz</placeName> alpp uf <placeName ref="lub-places-125">Saroyen</placeName>, welche  
<lb n="46"/>sy laut ires habennden allten tauschbriefs von <persName ref="lub-actors-1194">Ulle Vogt</persName> im <date when="1416">vierzehen
<lb break="no" n="47"/>hundert unnd sechzechennden jhar</date> an sich aigenthumblich, rechtmässig
<lb n="48"/>unnd wolheergebracht haben, abwerts uf der rechten seiten ain staine 
<lb n="49"/>marckh an dem waldt bey ainer grossen weiß tannen, so denen am 
<lb n="50"/><placeName ref="lub-places-16">Eschnerberg</placeName> gehörig, anstatt des rüß genant fasset, wie in erstge
<lb break="no" n="51"/>meltem deren von <placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName> tauschbrief begriffen ist, gesetzt werd
<lb break="no" n="52"/>en. Dieselb marckh solle zaigen und weisen schnuergrad
<pb facs="lub-media-2189" n="3"/>
<lb n="53"/>hinuber oder hinein in zwo marckhen gegen <placeName ref="lub-places-8">Schanerwaldt</placeName>, alda vor dem 
<lb n="54"/><placeName ref="lub-places-8">Schanerwaldt</placeName> in ain staine eggmarckh, volgenndts von derselben eggmarckh 
<lb n="55"/>vor dem <placeName ref="lub-places-8">Schanerwaldt</placeName> der höche nach schregs hinauf biß an die grenitzen 
<lb n="56"/>unnd marckhen, die beede herrschafften <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> laut derselb
<lb break="no" n="57"/>en verträg schaiden, in drey marckhstain, item von dem obersten egg
<lb break="no" n="58"/>marckhstain an den grenitzen, in welche ain creutz gehawen werden soll,
<lb n="59"/>dem <placeName ref="lub-places-376">Gradt</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-514">Sattel</placeName> aller höche unnd beeder herrschafften grenitz 
<lb n="60"/>marckhen den <placeName ref="lub-places-512">Dreyen Schwestern</placeName> nach, uber den <placeName ref="lub-places-514">Sattel</placeName> oder <placeName ref="lub-places-376">Gradt</placeName> 
<lb n="61"/>in funff marckhstain schnuergrad hinauf biß in die <placeName ref="lub-places-513">Drey, die höchste 
<lb n="62"/>unnd grösste Schwester</placeName>. Dergestallt unnd also, waß in denen marckh
<lb break="no" n="63"/>en gegen und uf der seiten <placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName> ligt, daß solle inen, denen zue
<lb n="64"/><placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName>, unnd waß uf der seytten gegen denen uf <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName> ligt, 
<lb n="65"/>daß solle inen, denen uf <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName>, zugehören unnd bleiben, unnd 
<lb n="66"/>jederthail daß seinig innhaben, nutzen und niessen, wie von alltem heer
<lb break="no" n="67"/>khomen ist. Doch solle furterhin khain thail dem andern weder mit
<lb n="68"/>steg noch weg, vichtrib, auch besuechung, wun und wayd uber gemelte 
<lb n="69"/>ordenliche marckhen in dem seinigen gentzlichen khainen eintrag thon, 
<lb n="70"/>sonnder ruewig unnd unangefochten verbleiben lassen etc. 
</p>
        <p><lb n="71"/>Hierüber sich mehrgemelte beede partheyen umb erhalltung gueter, 
<lb n="72"/>fridliebennder nachparschafft willen noch verners miteinannder 
<lb n="73"/>freywillig unnd nachperlich verglichen. Namblich so haben sich 
<lb n="74"/>die uf <placeName ref="lub-places-124">Plangkhen</placeName> ires <term ref="lub-keywords-387">troyets</term> oder vichtribs uber den <placeName ref="lub-places-514">Sattel</placeName> und die 
<lb n="75"/>von <placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName> irer vichtrenckhe uf deren ab <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName> grundt unnd 
<lb n="76"/>boden dergestallt unnd also verzigen, daß hinfurter in eewige zeit  
<pb facs="lub-media-2190" n="4"/>
<lb n="77"/>die uf <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName> uber den <placeName ref="lub-places-514">Sattel</placeName> oder <placeName ref="lub-places-376">Gradt</placeName> den grenitz und new
<lb break="no" n="78"/>en marckhen nach khainen vichtrib oder <term ref="lub-keywords-387">troyet</term> wie auch die von
<lb n="79"/><placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName> uf deren ab <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName> grundt und boden mit dem vich khain 
<lb n="80"/>trenckhe nit mer suechen noch haben sollen. Doch ist denen zue 
<lb n="81"/><placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName> lauter außgedingt, vorbehallten unnd bey denen ab <placeName ref="lub-places-124">Plangkh
<lb break="no" n="82"/>en</placeName> zugelassen worden, daß sy, die von <placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName>, das wasser uf 
<lb n="83"/>daß irig ab deren uf <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName> grundt und boden irer notturfft 
<lb n="84"/>nach wol lanngen und füeren mögen, jedoch mit wenigistem nach
<lb break="no" n="85"/>thail und schaden deren ab <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName>.
</p>
        <p><lb n="86"/>Unnd darmit also hinfurter desto bestenndigere, guete, fridliebennde 
<lb n="87"/>nachperschafft zwischen inen erhallten werde, so solle beederthail recht 
<lb n="88"/>unnd gerechtigkhait gegeneinander gemelten marckhen nach verzeündt 
<lb n="89"/>werden, an welcher zeunung die von <placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName> die zwenthail unnd 
<lb n="90"/>die uf <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName> den drittenthail dermassen zumachen und in eewige 
<lb n="91"/>zeit zuerhallten schuldig sein sollen, das sich khain thail darab zubeclagen 
<lb n="92"/>unnd zubeschweren hab. Unnd solle jederthail das zaunholtz uf dem 
<lb n="93"/>seinigen mit wenigistem schaden unnd nachtail der wäldt und höltzer 
<lb n="94"/>nemen, auch deren zu <placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName> zwenthail zeunung anfachen bey den 
<lb n="95"/><placeName ref="lub-places-512">Dreyen Schwestern</placeName>, so weit jedes thails wun und wayd hinauf geet, 
<lb n="96"/>unnd von denselben herab den angezognen gemachten marckhen nach 
<lb n="97"/>wider heruber so weit ir zwenthail lanngt und trifft, als namblich 
<lb n="98"/>in den obersten marckhstain bey den grenitzen, in welchen ain creutz 
<lb n="99"/>gehawen, und deren ab <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName> drittl zeunung gleich daran 
<pb facs="lub-media-2187" n="5"/>
<lb n="100"/>unnd von demselben creutzstain den marckhen nach biß in die ersst 
<lb n="101"/>angezogne marckh, so bey der weiß tannen anstatt des rüß gesetzt 
<lb n="102"/>werden soll. Doch solle denen uf <placeName ref="lub-places-124">Planngkhen</placeName> ire allte steg unnd weg, 
<lb n="103"/>hinder dem <placeName ref="lub-places-514">Sattel</placeName> in daß <placeName ref="lub-places-130">Garselle</placeName> irer notturfft nach ein- und auß
<lb break="no" n="104"/>zufahren, durch dise zeunung unbenomen, sonnder vorbehalten sein ainen
<lb n="105"/>gatter oder lede uf <placeName ref="lub-places-515">Prafatzin</placeName> uf iren costen zumachen und zuerhallten 
<lb n="106"/>oder aber am ein- und ausfaren ain luggen uffzuthun und wider zuze
<lb break="no" n="107"/>machen, doch denen zu <placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName> ohne nachtail, abgang, costen und schaden.
</p>
        <p><lb n="108"/>Eß ist auch von beeden partheyen beredt unnd bedingt worden, ihm 
<lb n="109"/>vhal sich begebe, das aines oder des andernthails vich oder rößer dem and
<lb break="no" n="110"/>ern über oder durch angezogne marckhen und zeunung zuschaden gienge,
<lb n="111"/>so solle jederthail macht und gewalt haben, ain <term ref="lub-keywords-389">hauptvich</term> per ain schilling 
<lb n="112"/>und ain roß per vier pfening zupfennden, da es aber mehrmahl und 
<lb n="113"/>so offt beschehe, dieselben mit der pfanndung zuhalten nach gestaltsame 
<lb n="114"/>der sachen und des schadens, auch den kirchspils gebreuchen und pillicher er
<lb break="no" n="115"/>khandtnus, mit der beschaidenhait, da sich solche pfanndungen zue
<lb break="no" n="116"/>tragen, solle von der gepfenndten haab nit mehr zu pfandt hinwegkh ge
<lb break="no" n="117"/>tryben werden als ain oder zway haupt, nach beschaffenhait der sach
<lb break="no" n="118"/>en, doch solle khain thail den andern hier innen mit vleiß nit gefahren,
<lb n="119"/>sonnder sich nachperlich hallten und erzaigen etc. 
</p>
        <p><lb n="120"/>Sonsten usserhalb diser jetztvermelten puncten soll deren zue <placeName ref="lub-places-69">Frastentz</placeName><pb facs="lub-media-2188" n="6"/><lb n="121"/>angezogner tauschbrief in seinen crefften und würden bleiben unnd 
<lb n="122"/>demselben hierdurch nichts benomen sein. 
</p>
        <p><lb n="123"/>Belangende beeder partheyen diser sachen wegen bisher ufgewendte 
<lb n="124"/>cösten und scheden, dieselben sollen gegeneinander conpensiert unnd 
<lb n="125"/>verglichen sein, also das jederthail seine ufferlauffne cösten unnd 
<lb n="126"/>scheden selbsten tragen und bezalen solle. Waß aber uber den herren 
<lb n="127"/>obman geganngen oder diser sachen wegen aufgeet, daß solle 
<lb n="128"/>jederthail zum halbenthail bezalen. 
</p>
        <p><lb n="129"/>Letzstlich unnd beschließlich, waß sich zwischen beeden partheyen fur 
<lb n="130"/>unnachparschafft oder widerwillen erhallten haben möchte, das
<lb break="no" n="131"/>selbig alles solle hiemit allerdings gentzlich und gar ufgehaben, todt
<lb n="132"/>unnd ab sein, unnd sy furterhin aines solchen einannder nicht ent
<lb break="no" n="133"/>gellten lassen, noch in argem oder unguetem nymermehr ge
<lb break="no" n="134"/>dennckhen, äfern noch rechen, sonnder sich aller gueten nachpar
<lb break="no" n="135"/>schafft unnd freundtlichs willen hallten unnd befleissen.
</p>
        <p><lb n="136"/>Doch solle diser spruch unnd vergleich beeden herrschafften unnd 
<lb n="137"/>obrigkhaiten an iren habenden ober herrligkhaiten, rechten und 
<lb n="138"/>gerechtigkhaiten in allweg ohnprejudicierlich und ohnschädlich sein.  
</p>
        <p><pb facs="lub-media-2191" n="7"/><lb n="139"/>Nach eröffnung unnd furhalltung dises spruch unnd vertrags haben 
<lb n="140"/>denselben unnd alles das jhenig, dessen sy sich, wievorsteet, mitein
<lb break="no" n="141"/>annder selbst verglichen, beede partheyen mit wolbedachtem, guetem,
<lb n="142"/>freyen willen zu dannckh unnd benuegen auf unnd angenommen 
<lb n="143"/>unnd, demselben gethrewlich zugeleben unnd nachzukhomen, obgemeltem 
<lb n="144"/>herren obman uf der <placeName ref="lub-places-124">plangkhischen</placeName> seiten durch <persName ref="lub-actors-1221">Ulrichen Nägelin</persName>, 
<lb n="145"/>auch <persName ref="lub-actors-1209">Michael</persName> unnd <persName ref="lub-actors-1220">Thoman Yelin</persName>, volgendts die von <placeName ref="lub-places-69">Frastenntz</placeName> 
<lb n="146"/>durch <persName ref="lub-actors-1225">Niclasen Hardtman</persName>, <persName ref="lub-actors-1226">Marthin Grassen</persName> und <persName ref="lub-actors-1227">Caspar Fuetscher</persName> mit 
<lb n="147"/>mundt und hanndt zugsagt, angelobt unnd versprochen alles erbarlich, 
<lb n="148"/>aufrecht, redlich, gethreulich und ungevarlich. 
</p>
        <p><lb n="149"/>Unnd deß zu warem, steettem unnd vesstem urkhundt seindt dises 
<lb n="150"/>spruchs unnd vergleichs auff beeder partheyen unndertheniges 
<lb n="151"/>pitten unnd begeren zwen gleichlauttenndt vertrags brieff 
<lb n="152"/>unnder vorgedachts herren statt amans <persName ref="lub-actors-225">Anndreaßen Cappitels</persName> 
<lb n="153"/>als diser sachen obmans wie auch zue ratificierung dessen 
<lb n="154"/>mit wol unnd vorgedachter beeder herrschafften furgesetzten 
<lb n="155"/>obrigkhaiten unnd amptleuthen, herren <persName ref="lub-actors-226">Gabriel Dionisien von 
<lb n="156"/>Schellenbergs</persName> unnd herren <persName ref="lub-actors-227">Sigmunden Rainolts</persName>, aignen angebor
<lb break="no" n="157"/>nen unnd adelichen hieranhanngenden innsigelen (doch inen
<lb n="158"/>unnd den zusätzen, auch ir aller erben in alweg ohne schaden) 
<pb facs="lub-media-2192" n="8"/>
<lb n="159"/>verfertigt unnd jedemthail ainer zugestöllt worden. Be
<lb break="no" n="160"/>schehen unnd geben <origDate>uff montag den ainunndzwaintzigisten tag deß
<lb n="161"/>monats julii, als man z<gap/> <unclear>n</unclear>ach Christi, unnsers lieben herren 
<lb n="162"/>haylanndt unnd seelig<gap/>, geburth sechzehenhundert und 
<lb n="163"/>drey jhar</origDate>. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
