<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-502">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Gut an "Gartschin" am Triesnerberg</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-502">LI-GAT, U 2</ref> (<orgName key="li-gat" ref="lub-objects-501">Gemeindearchiv Triesen</orgName>) / Originaldatierung: 11. November 1566 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Claus Oswald und seine Frau Ursula Hilbi am Triesnerberg verkaufen dem Lienhart Verling und dessen Frau Gretha Tanner von Triesen ab ihrem Gut am Triesnerberg, «an Gartschin» gelegen, für 20 Pfund Pfennig einen Zins von einem Pfund. Es sieglt Jakob Plenki, Ammann der Herrschaft Vaduz.&#13;
&#13;
Ediert auf [e-archiv.li](http://www.e-archiv.li/D42282).</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-2012">Oswald, Klaus</persName>
          <date when="1566-11-11">11. Nov 1566</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-278">Hilbe, Ursula</persName>
          <date when="1566-11-11">11. Nov 1566</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-gat__u_2-0002.jpg" xml:id="lub-media-2397" source="gat-u-002-r.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-gat__u_2-0002.jpg" xml:id="lub-media-2398" source="gat-u-002-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2397" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-2012">Claus Oschwald</persName> ab dem <placeName ref="lub-places-41">Drisnerperg</placeName>, unnd ich <persName ref="lub-actors-278">Ursula Hilbi</persName> sein eeliche hausfrow, bekhennen offennlich unnd thuen kundt allermenigclich mit dem  
<lb n="2"/>brief, das wir mit veraintem <supplied>gu</supplied>ettem <supplied>willen</supplied>, wolbedachtem synn unnd mueth, zu furderung unnsers nuz, besonnder mit hannd des ersamen, weisen  
<lb n="3"/><persName ref="lub-actors-214">Jacob Plennckhis</persName>, der zeit aman der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, aufrecht unnd redlich verkhaufft unnd zue khauffen gegeben haben unnd geben auch also hiemit wis
<lb break="no" n="4"/>senntllich in crafft des briefs, dem ersamen <persName ref="lub-actors-279">Liennhardt Verlingen</persName> von <placeName ref="lub-places-79">Drisen</placeName> unnd <persName ref="lub-actors-280">Gre<supplied>t</supplied>ha Dannerin</persName>, seinem eelichen weib, allen irenn 
<lb n="5"/>erben unnd nachkhomm<supplied>en, nem</supplied>lich ain pfundt phening guetter costennzer munz, veldkhircher werung, rechts, eewigs, jerlichs zins unnd phening geltz,  
<lb n="6"/>von ausser und ab unnserm aignen guet <supplied>am</supplied> <placeName ref="lub-places-41">Drisnerperg</placeName> an <placeName ref="lub-places-667">Gartschin</placeName> gelegen, stost gegem perg an <persName ref="lub-actors-1455">Claus Neggelins</persName> guet, gegem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> an die allmain,  
<lb n="7"/>aufwert dem lannd nach an <persName ref="lub-actors-644">Ulrich Hilbis</persName> guet unnd abwert dem lannd nach an <persName ref="lub-actors-327">Clas Hilbis</persName> guet etc., allen ab grund, grat, veld, wasen, wun, waid, stockh, stain, gestudt,  
<lb n="8"/>gereut, genngen, stegen unnd wegen, unnd gemainlich mit allen anndern seinen rechten unnd zuge<supplied>hörden, be</supplied>nembten unnd unbenembten, auch fuer  
<lb n="9"/>ledig unnd gegen allermenigclich unve<supplied>rkhumb</supplied>ert. Unnd also ist der eewig, redlich kauf erganngen unnd beschechen umb zwainzig phundt phening,  
<lb n="10"/>guetter vorgeschribner munz unnd werung, dero wir aller gar von inen, den keuffern, erb<supplied>erlich aus</supplied>gericht unnd bezalt worde<supplied>n</supplied> sind, nach unnserm  
<lb n="11"/>guetten benuegen. Darumb sollen <supplied>unnd wollen wir</supplied>, auch all unnser erben unnd nachkhomen, <supplied>oder wer das obgemelt unn</supplied>derpfanndt nach unns ymmer  
<lb n="12"/><supplied>innenhat</supplied>, nuzet unnd prauchet, gedachten <supplied>zins das</supplied> ain phundt pfening geltz vorernennten keuffern unnd allen iren erben unnd nachkhomen, <supplied>nun</supplied>  
<lb n="13"/>hinenndthin ymmer eewig<supplied>c</supplied>lich unnd <supplied>ye jerlich, alle</supplied> jar auf <date when="--11-11">sanndt Marthins tag</date>, achttag vor oder <supplied>nach ungevarlich</supplied>, guetlich aus<supplied>richten</supplied>, zinsen und <supplied>zahlen</supplied>,  
<lb n="14"/>sichern <supplied>hannden</supplied> unnd gewalt fuer alles verhefften, verpietten <gap/> <gap/>, gennzlichen one allen iren costen unnd schaden geben und andt
<lb break="no" n="15"/>wurtten. <supplied>Wann</supplied>, wie, oder welches jars <supplied>d</supplied>is <supplied>aber</supplied> also <supplied>nit</supplied> bescheche, uber <supplied>kurz oder lanng zeit</supplied>, so ist <supplied>inen das obgenant</supplied> unnderpfanndt in seinen 
<lb n="16"/><supplied>bestimbten marckhen beg</supplied>riffen, gannz zinsfellig <supplied>worden, vonn dannennthin mit grund, grat unnd mit allen anndern seinen obgen</supplied>annten rechten,  
<lb n="17"/>pesserungen unnd zuegehörden, zu <supplied>rechtem, eewigem eigen, ymmer mer haimbgevallen unnd vervallen, on</supplied> unser, aller unnser erben unnd nach
<lb break="no" n="18"/>khomen unnd allermenigclichs <supplied>von unnseretwegen irrung und widersprechen. Unnd diesen aufgericht eewigen</supplied> redlichen kauf umb 
<lb n="19"/>zinsfellig, auch <supplied>fuer all abgenng unnd minderung des obgenannten unnderpfanndts, auch hauptguet zins unnd schadenns,</supplied> unnd aller obgenant  
<lb n="20"/>ding sollen <supplied>unnd wollen wir, auch all unnser</supplied> erben unnd nachkhomen <supplied>der genannten keuffer, aller irer erben</supplied> unnd nachkhomen redlich guet und  
<lb n="21"/>getrew, krefftig geweren, fuerstanndt <supplied>unnd versprecher gegen allermenigclich, sein vor dem richter</supplied> unnd gericht, darunnder obgemelt under
<lb break="no" n="22"/>phanndt gelegen ist, nach recht, wa, wie, wenn, oder gegen wem, als offt unnd dickh sy <supplied>des nach dem rechten y</supplied>mmer bedurffen oder notturfftig 
<lb n="23"/>werden, alfort in unnserm aignen costen, on iren schaden, bei guetten <supplied>trewen, on</supplied> alle widerred, au<supplied>fzug und geve</supplied>rde. Unnd <supplied>wie woll</supplied> der brief  
<lb n="24"/>ainen eewigen kauf ausweyst, nicht dester weniger mugen wir, auch all unnser erben und nachkhomen, den ge<supplied>nanten zins, das ain phundt</supplied> phening  
<lb n="25"/>geltz von inen, <supplied>den</supplied> keuffern, allen iren erben unnd nachkhomen woll widerumben kauffen unnd ablösen, nun hi<supplied>nenndthin, wann</supplied> und welches  
<lb n="26"/>jars wir wellennd, über kurz oder lanng <supplied>zeitt</supplied>, doch vor zinsfall und auf <date when="--11-11">sanndt Marthins tag</date>, achttag vor oder nach unge<supplied>varlich</supplied>, sammenndhafft  
<lb n="27"/>mit dem obgeschribnen hauptguet, den zwainzig phundt pheningen, unnd albegen mit gevallnen ausstenndigen zinsen, auch mit guetter munz  
<lb n="28"/>unnd weerschafft, daran sy kainen verlurst noch abganng haben, ob sich die yezig munz in der zeit<supplied>t verminder</supplied>n wurde, alles ungevarlich und  
<lb n="29"/>des zu warem urkhundt haben wir mit vleys unnd ernnst erpetten, den obgedachten aman <persName ref="lub-actors-214">Jacob Plennckhi</persName>, das der sein innsigel fuer uns  
<lb n="30"/>unnd unnser erben (doch ime unnd seinen erben on schaden) offennlich an disen brief gehennckht <supplied>hat</supplied>, der geben ist <origDate>an sanndt Marthins tag  
<lb n="31"/>im funffzechenn hundert sechs unnd sechzigisten jare</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-2398" n="1"/><lb n="1"/><gap/><persName ref="lub-actors-279">Lienhard Verlingen</persName> unnd seiner <supplied>hausfrow <persName ref="lub-actors-280">Gretha Dannerin</persName></supplied> <gap/> gelz an  
<lb n="2"/><persName ref="lub-actors-2012">Clausn Oschwald</persName> <gap/> <placeName ref="lub-places-41">Trisnerperg</placeName>. 
</p>
        <p><lb n="3"/>Dißer brief ist ab thuschat worden  
<lb n="4"/>her ruerend von <persName ref="lub-actors-2008">Claß Beckhen</persName> in  
<lb n="5"/><placeName ref="lub-places-474">Laffadina</placeName>, und gehörtt der brief  
<lb n="6"/>fürter hin je und allweg ainer er
<lb break="no" n="7"/>samen gemaindt zue <placeName ref="lub-places-79">Tryßen</placeName>, lautet 
<lb n="8"/>jerlich uff 1 lb. d. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
