<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-510">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bestellbrief Rudolf V. von Sulz zum Rat und Diener von Ferdinand I.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-510">AT-TLA, U I 8336</ref> (<orgName corresp="at-tla" ref="lub-objects-175">Tiroler Landesarchiv</orgName>) / Originaldatierung: 1. Mai 1523 / Beschreibstoff: Papier / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Bestellbrief Graf Ruedolfs zu Sulz zum Rat und Diener Erzherzogs Ferdinand mit zehn gerüsteten Pferden. Dafür erhält er sein Leben lang jährlich 400 Gulden ("den guldin fur sechtzig kreitzer oder funfftzehn patzer gerechnet") aus der tirol. Kammer zu Innsbruck als Ratssold, Dienst- und Wartgeld.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-86">Dienstvertrag</term>
          <term ref="lub-keywords-81">Dienst</term>
          <term ref="lub-keywords-301">Besoldung</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-8">Sulz, Rudolf V. Graf von</persName>
          <placeName ref="lub-places-19">Innsbruck</placeName>
          <date when="1523-05-01">1. Mai 1523</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-562 " n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-8">Ruedolff grave zu Sultz</persName>. Bekhenn offennlich mit disem brieff. Als mich der durchleuchtigist furst und herr, herr <persName ref="lub-actors-26">Ferdinand</persName>
                    <lb n="2"/>
                    prinz und infant in <placeName ref="lub-places-253">Hispanien</placeName>, ertzhertzog zu Osterreich etc., mein gnedigister herre, zu seiner furstlichen durchleuchtigkeit rat und diener mit
                    <lb n="3"/>
                    zechen gerüssten reisigen pherdten auf und angenemen hat, laut irer fürstlichen durchleuchtigkeit bestelbriefs mir deshalben überantwort,
                    <lb n="4"/>
                    der von wort zu wort also laut. Wir <persName ref="lub-actors-26">Ferdinand</persName> von gots gnaden printz und infant in <placeName ref="lub-places-253">Hispanien</placeName>, ertzhertzog zu Österreich, hertzog zu <placeName ref="lub-places-120">Bur
                    <lb break="no" n="5"/>
                    gundi</placeName>, zu <placeName ref="lub-places-259">Steir</placeName>, <placeName ref="lub-places-260">Kernten</placeName> und <placeName ref="lub-places-261">Crain</placeName> etc. Bekennen für unns und unnser erben offennlich mit disem brief und thun kunt allermenigclich, das
                    <lb n="6"/>
                    wir den edlen, unnsern lieben, getrewen <persName ref="lub-actors-8">Ruedolfen graven zu Sultz</persName> umb seiner schicklicheit und getreuen und nutzlichen dienst willen, die er weil
                    <lb break="no" n="7"/>
                    ennt unnserm lieben herren und anherrn, keiser <persName ref="lub-actors-4">Maximilian</persName> hochlöblicher gedechtnus, und unserm haws <orgName ref="lub-actors-172">Österreich</orgName> offt vleissigclichn gethan hat,
                    <lb n="8"/>
                    zu unnserm rat und dienner von haws aus mit zehen gerüssten pherten aufgenomen, und ime nun hinfür alle jar, sein lebn lanng, vier
                    <lb break="no" n="9"/>
                    hundert guldin reinisch, den guldin für sechtzig kreizer, oder fünffzehn patzen gerechent, aus unser tirolischn camer zu <placeName ref="lub-places-19">Ynnsprugk</placeName> zu rat, sold,
                    <lb n="10"/>
                    dient und wartgelt zu geben bestimpt und zuegesagt haben, und thun das wissentlich in kraft ditz briefs. Also daz er nun hinfüro unser rat und diener
                    <lb n="11"/>
                    sein, und von menigclich darfür geert und gehalten werden, und sich alzeit auf unser und baider unserer <placeName ref="lub-places-258">Innern</placeName> und <placeName ref="lub-places-161">Fordern Österreichischen Lannde</placeName>
                    <lb n="12"/>
                    regiment ervordern mit gedachter anzal pherdten willigclich prauchen lassen und uns wider menigclichen, niemand ausgenomen, raten,
                    <lb n="13"/>
                    dienen, unsern nutz und frommen furdern, schaden und nachteil warnen und wennden, auch unsere geheim, wo die in unsern reten und sonnst an jure ge
                    <lb break="no" n="14"/>
                    lanngen, bis in seinen tod verschweigen, und sonst alles das thun soll, das ain getrewer rat und dienner seinem herrn zu thun schuldig ist, inmassn
                    <lb n="15"/>
                    er unns das gelobt, geschworn und in sonderheit gegen unns verschriben hat. Und wann er also in unnserm und unsers haws <orgName ref="lub-actors-172">Österreich</orgName>
                    <lb n="16"/>
                    gescheften und sachen, oder in das veld erfordert und gepraucht wirdet, soller und dieselben seine pherdt und diener, wie ander dergleichen unser rete,
                    <lb n="17"/>
                    diener und hofgesinde mit liferung und lifergelt gehalten werden. Und die erst bezalung solhes, seins ratsolds, dienst und wartgeltz auf den
                    <lb n="18"/>
                    <date>ersten tag des monetz may negstkünftigs vierundzwaintzigistn jars</date> beschehen. Und emphelhen darauf den edln, ersamen,
                    <lb n="19"/>
                    gelerten und unsern lieben, getrewen, unserm lannthofmaister, marschalch, canntzler, stathaltern, verwaltern und reten unnsers regimentz und
                    <lb n="20"/>
                    raitcamer unserer <placeName ref="lub-places-160">Oberösterreichischen Lannde</placeName> gegenwürtign und künftigen ernnstlich und wellen, daz die dem genannten unserm rat, graf <persName ref="lub-actors-8">Rue
                    <lb break="no" n="21"/>
                        delffen</persName> nun hinfüro alle jar sein lebtag die bestimpten vierhundert guldin wegen, auf den <date>erstn tag des monetz may</date> von dem einkomen gedachter
                    <lb n="22"/>
                    unserer tirolischn camer, irer verwaltung on abganng raichn und bezaln, und mit der ersten bezalung auf den <date>erstn tag may</date> kunftig anfahn
                    <lb n="23"/>
                    wie obsteet. Das soll man altzeit auf disen unnsern bevelch und sein quittungen in irn raitungen gelegt und aufgehebt werden und sy thuen
                    <lb n="24"/>
                    daran unnser ernnstliche maynung. Mit urkunt diz briefs, besiglt mit unserm anhanngend insigel. Geben zu <placeName ref="lub-places-19">Ynnsprugk</placeName> am <origDate>ersten
                    <lb n="25"/>
                    tag des monetz may nach Cristi unsers lieben herren gepurt, fünffzehnhundert und im dreiunndzwaintzigisten jar</origDate>. Das
                    <lb n="26"/>
                    ich darauf seiner fürstlichn durchleuchtigkait zuegesagt und versprochn hab, und thue das wissenntlich in kraft diz briefs. Also das ich
                    <lb n="27"/>
                    nun hinfür alles dasthuen, so mir derselbn seiner fürstlichn durchleuchtigkeit bestell und dienstbrief auflegt in allen und yegclichn seinen punctn
                    <lb n="28"/>
                    und artigkln getrewlich halten und volziehen. Auch alles das, so ain getrewer rat und diener seinem herrn phlichtig und verbunden ist,
                    <lb n="29"/>
                    thun, will und soll on geverd. Mit urkunt diz briefs mit unserm zurugk aufgtrugkten secret versigelt und geben zu <placeName ref="lub-places-19">Ynnsprugk</placeName>
                    <lb n="30"/>
                    auf jar und tat, wie der obgemelt fürstlicher durchleuchtigkait bestellbrief ausweiset.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-563 " n="1"/><lb n="1"/>
                    Grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolf von Sulz</persName> revers
                    <lb n="2"/>
                    von wegen seiner bestallung
                    <lb n="3"/>
                    1523
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
