<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rudolf V. von Sulz räumt Maximilian I. wegen seiner Schulden das Vorkaufsrecht auf seine Besitzungen ein</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-516">AT-TLA, U I 8347</ref> (<orgName key="at-tla" ref="lub-objects-175">Tiroler Landesarchiv</orgName>) / Originaldatierung: 8. November 1517 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Rudolf Graf zu Sulz, Landgraf im Klettgau, des Heiligen Römischen Reichs Hofrichter zu Rottweil und Herr zu Vaduz, dem Kaiser Maximilian zur Befriedigung seiner Gläubiger 2000 Gulden aus der Tiroler Kammer geliehen hat, verpflichtet sich, seine Schlösser und Herrschaften Vaduz, Schellenberg und Blumennegg niemandem zu verkaufen oder zu versetzen, bevor er sie dem Kaiser oder dessen Erben angeboten hätte. Kommt innerhalb eines Jahres ein Kauf von Seiten des Kaisers nicht zustande, so ist er berechtigt, auch an andere zu verkaufen, verpflichtet sich aber, die geliehene Summe aus dem Kaufpreis zurückzuzahlen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-79">Vorkaufsrecht</term>
          <term ref="lub-keywords-203">Vertrag</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-8">Sulz, Rudolf V. von</persName>
          <date when="1517-11-08">8. Nov 1517</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-4">Maximilian I.</persName>
          <date when="1517-11-08">8. Nov 1517</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="at-tla_schatzarchiv_urkunde_i_8347-0001.jpg" xml:id="lub-media-564" source="tla-urkundenreihe-i-8347-01.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="at-tla_schatzarchiv_urkunde_i_8347-0002.jpg" xml:id="lub-media-565" source="tla-urkundenreihe-i-8347-02.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="at-tla_schatzarchiv_urkunde_i_8347-0003.jpg" xml:id="lub-media-566" source="tla-urkundenreihe-i-8347-03.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-564" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-8">Ruedolf grave zu Sulz</persName>, lanndtgrave im <placeName ref="lub-places-18">Kleckhaw</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Heiligen Romischen Reichs</orgName> hofrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweil</placeName> unnd herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> etc. Bekenn für mich unnd all mein erben offenlich
                    <lb n="2"/>
                    mit disem brieve. Als ich dem allerdurchleuchtigisten großmechtigisten fürssten unnd herrn, herrn <persName ref="lub-actors-4">Maximilian</persName> romischen kayser zu allenn zeiten ain merer des <orgName ref="lub-actors-516">Reichs</orgName>, in <placeName ref="lub-places-145">Germanien</placeName>,
                    <lb n="3"/>
                    zu <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName>, <placeName ref="lub-places-122">Dalmatien</placeName>, <placeName ref="lub-places-123">Croatien</placeName> etc. kunign, erzherzogen zu Osterreich, herzogen zu <placeName ref="lub-places-120">Burgundi</placeName>, zu <placeName ref="lub-places-121">Brabannt</placeName> unnd phallengrave etc. meinem allergnedigisten herrn unnd seiner kay
                    <lb break="no" n="4"/>
                    serlichen mayestat stathalter, regennten unnd rete, seiner mayestat regiments unnd raitcamer zu <placeName ref="lub-places-19">Innsprugg</placeName>, mein beschwerde, so ich mit laisstung unnd in annder weg, wie dann
                    <lb n="5"/>
                    sein mayestat des guet wissen tregt, obgelegen sein zu erkennen geben. Unnd darinnen seiner kayserlichen mayestat gnedigen hilff mit ainem furleyhen, oder in annder weg, damit
                    <lb n="6"/>
                    verrern uncosten unnd mercklichern schaden zu verkomen unnd verhueten unnderthenigclichen begert hab. Dardurch ich bey meinen slossen unnd herrschafften beleiben, die laistung
                    <lb n="7"/>
                    abthun unnd mein gläubiger zu rue unnd fryd sellen müge, des sein kayserlich mayestat aus yezbemelten ursachen sich gnedigclich zuthu bewilligt unnd mir darauf zwaytausent
                    <lb n="8"/>
                    gulden reinisch dargeleichen unnd mir dieselben, daz nechstkünfftig <date when="1518">fünffzehenhundertist achzehennd jars</date> zu quottember zeiten, nemblichen zu ainer yeden quottember von
                    <lb n="9"/>
                    unnd aus seiner mayestat tirolischen camer fünffhundert guldein reinisch an lehenns weys ze raichen unnd geben zuegesagt hat, laut seiner mayestat brieffs mir deßhalben
                    <lb n="10"/>
                    uberanntwort des datum steet am <date when="1517-11-17">sybenzehenden tag des monats novembris des fünffzehenhundertisten sybenzehenden jars</date>. Daz ich darauf seiner kayserlichen
                    <lb n="11"/>
                    mayestat zugesagt unnd versprochen hab, unnd thue daz wissenntlich hiemit in crafft dits brieffs also, daz ich unnd meine erben, noch yemannds annder von unsn wegen
                    <lb n="12"/>
                    die sloss unnd herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName> nyemannds nit verkauffen noch versezen sollen noch wellen, sonnder ob wir die aus grosser notturfft
                    <lb n="13"/>
                    verkauffen oder versezen müessen, daz wir dann obberuerter seiner kayserlichen mayestat. Derselben erben unnd nachkomen erzherzogen zu Osterreich unnd graven zu <placeName ref="lub-places-96">Tirol</placeName>
                    <lb n="14"/>
                    solhs albeg zuvor anzaigen unnd seiner kayserlichen mayestat, derselben erben unnd nachkomen solhs verkaufs oder saz vor allermenigclichen umb ainen zimlichen kauf, oder
                    <lb n="15"/>
                    anlehen, wie dann sein kayserlich mayestat, oder derselben erben oder nachkomen sich des mit mir, oder meinen erben nach pillichait vertragen werden, gonnen unnd zuestellen
                    <lb n="16"/>
                    sollen unnd wellen. Doch soll solher vertrag in ainem jar dem nechsten von der antragung zuraiten beschehen unnd gedacht kayserlich mayestat derselben erben unnd nachkommen
                    <lb n="17"/>
                    dasselb jarlanng den bedacht haben, Unnd sover dann sein kayserlich mayestat derselben erben unnd nachkommen sich mit mir oder meinen erben umb den kauff und versaz
                    <lb n="18"/>
                    in solhen jar nit vertragen noch vergleichen wurden, so sollen unnd mugen alßdann ich oder mein erben, damit verrer unnser notturfft nach, gegen anndern hanndlen,
                    <lb n="19"/>
                    doch daz solhs nit wider die öffnung und schirms vertrag unnd verschreibung, damit ich unns meine erben vormals gegen seiner kayserlichen mayestat unnd derselben erben,
                    <lb n="20"/>
                    erzherzogen zu Osterreich unnd graven zu <placeName ref="lub-places-96">Tirol</placeName>, mit sloss unnd herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-11">Schellennberg</placeName> verwonnt unnd verpunden seye, unnd so ich oder mein erben obbemelt
                    <lb n="21"/>
                    slosser unnd herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Bluemennegg</placeName>, sament oder sonnderlich kauffs oder sazweys, wie obsteet, in annder hennde stellen unnd wenden würden,
                    <lb n="22"/>
                    alßdann sollen unnd wellen ich unnd meine erben gedachter kayserlicher mayestat, derselben erben unnd nachkommen die obbestimbten zwaytausent guldein reinisch von solhem
                    <lb n="23"/>
                    kauff unnd sazgelt von stundan also par zu seiner kayserlichen mayestat hannden auf seiner mayestat tirolischen camer widerumb erlegen unnd anntworten bey und
                    <lb n="24"/>
                    unnden verpindung aller meiner unnd meiner erben hab unnd gueter ligender unnd varennder gannz nichts außgenomen, daz alles ich seiner kayserlichen mayestat dar
                    <lb break="no" n="25"/>
                    umb zu furphannt hiemit in crafft diz brieffs einseze, die wo seiner mayestat solhe bezalung wie obsteet nit beschehe anzugreiffen einzuziechen unnd innenhaben, solang
                    <lb n="26"/>
                    bis sein mayestat solhs anlehens mitsambt cossten unnd schaden, ob sich deßhalben ainicher aufferlauffen wurde volligclichen bezalt unnd vergnuegt wirdet unverhindert
                    <lb n="27"/>
                    mein, meiner erben unnd menigclichs von unnsern wegen alles treulich unnd ungeverlich unnd des zu warem urkhunt hab ich mein aigen innsigl gehenngt an disen
                    <lb n="28"/>
                    brief, der geben ist <origDate when="1517-11-18">am achzehenden tag des monats novembris nach Epiphania unnsers herrn geburde funnfzehenhundert unnd in dem sybenzehenden jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-565" n="1"/><lb n="1"/>
                    Grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen von Sultz</persName> verschreibung die sloss
                    <lb n="2"/>
                    und herrschafftn <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenneg</placeName>
                    <lb n="3"/>
                    nyemands zuverkauffen dann der kayserlichen mayestat.
                    <lb n="4"/>
                    1517
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
