<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-517">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rudolf V. von Sulz verpflichtet sich zur Einhaltung aller Punkte des Schutz- und Schirmbriefes</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-517">AT-TLA, U I 8348</ref> (<orgName cor="AT-TLA" ref="lub-objects-175">Tiroler Landesarchiv</orgName>) / Originaldatierung: 6. Mai 1523 / Beschreibstoff: Papier, 4 Seiten / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Rudolf Graf zu Sulz verpflichtet sich Erzherzog Ferdinand gegenüber, alle Punkte des Schutz- und Schirmbriefes vom ersten Mai desselben Jahres bezüglich seiner Schlösser Küssaburg und Vaduz und seines gesamten übrigen Besitzes einzuhalten.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-73">Öffnungsgeld</term>
          <term ref="lub-keywords-65">Schutz und Schirm</term>
          <term ref="lub-keywords-87">Befestigungsanlage</term>
          <term ref="lub-keywords-95">Waffe</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-8">Sulz, Rudolf V. Graf von</persName>
          <date when="1523-05-06">6. Mai 1523</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-26">Habsburg, Ferdinand I. von</persName>
          <date when="1523-05-06">6. Mai 1523</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-567" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-8">Ruedolf grave zu Sultz</persName>, bekenn offenlich mit disem brief. Nachdem der durchleuchtigist
                    <lb n="2"/>
                    grosmechtig furst unnd herr, herr <persName ref="lub-actors-26">Ferdinand</persName> printz und infannt in <placeName ref="lub-places-253">Hispanien</placeName>, ertzhertzog
                    <lb n="3"/>
                    zu Osterreich, hertzog zu <placeName ref="lub-places-120">Burgundi</placeName> etc., mein gnedigister herr, mich und meine erben sambt
                    <lb n="4"/>
                    dem sloß <placeName ref="lub-places-86">Kussenberg</placeName>, so lanng wir dasselb inhalben unnd allen anndern mein slossen,
                    <lb n="5"/>
                    dörffern unnd weilern in seiner durchleuchtikeit unnd des hauß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreich</orgName> schutz und
                    <lb n="6"/>
                    scherm genomen, dagegen ich ir furstlichen durchleuchtikeit auch ewige offnung in allen
                    <lb n="7"/>
                    meinen slossen unnd dörffern gegeben, lautt des briefs von seiner durchleuchtigkeit
                    <lb n="8"/>
                    deshalben ausganngen, der von wort zu worten also lauttet. Wir, <persName ref="lub-actors-26">Ferdinannd</persName>
                    <lb n="9"/>
                    von gots gnaden printz und infannt in <placeName ref="lub-places-253">Hispanien</placeName>, ertzherzogs zu Osterreich, hertzog
                    <lb n="10"/>
                    zu <placeName ref="lub-places-120">Burgundi</placeName>, <placeName ref="lub-places-259">Steyr</placeName>, <placeName ref="lub-places-260">Kerndten</placeName>, <placeName ref="lub-places-261">Crain</placeName> und <placeName ref="lub-places-263">Wirtemberg</placeName> etc. grave zu <placeName ref="lub-places-96">Tirol</placeName> etc., bekhennen
                    <lb n="11"/>
                    für unns unnd unnser erben und nachkhomen offennlich mit disem brief, das
                    <lb n="12"/>
                    wir guetlich angesehen unnd wargenomen haben, die annemben und willigen
                    <lb n="13"/>
                    dinst, so der edl unnser lieber, getrewer <persName ref="lub-actors-8">Ruedolff grave zu Sultz</persName>, unnser rate,
                    <lb n="14"/>
                    auch seine vorfordern unnserm hawß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreich</orgName> menigfeltigclich gethan, und er,
                    <lb n="15"/>
                    auch seine erben wol thun sollen unnd mügen. Darumb unnd aus sonndern gnaden
                    <lb n="16"/>
                    wir, als regirennder herr unnd gubernator des hawß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreichs</orgName>, unnd in sonders
                    <lb n="17"/>
                    der <placeName ref="lub-places-258">Innern</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-161">Vordern Lannde</placeName> derselben grafschafft <placeName ref="lub-places-96">Tirol</placeName>, denselben von <persName ref="lub-actors-8">Sultz</persName>
                    <lb n="18"/>
                    unnd sein erben, mit dem sloß <placeName ref="lub-places-86">Kussenberg</placeName> unnd allen anndern sein slossen, flegken,
                    <lb n="19"/>
                    dorffern unnd weilern, auch sein zuegehörungen, lewten unnd manschafften,
                    <lb n="20"/>
                    was er der yezo hat unnd noch hinfür khünnfticlich uberkhumbt, unnd solanng
                    <lb n="21"/>
                    solhes alles in bemeltes graven von <persName ref="lub-actors-8">Sultz</persName> unnd seiner erben hannden beleiben wirdet,
                    <lb n="22"/>
                    in unnsern unnd unnsers hauß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreichs</orgName> eewigen schutz unnd schirm aufgenommen
                    <lb n="23"/>
                    unnd emphanngen haben, wissentlich in crafft dits brieffs. Also
                    <lb n="24"/>
                    das derselb von <persName ref="lub-actors-8">Sultz</persName> unnd sein erben, in unnserm unnd unnsers hauß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreichs</orgName>
                    <lb n="25"/>
                    schutz unnd schirm sein, unnd wie annder desselben, unnsers hawß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreichs</orgName> schutz
                    <lb n="26"/>
                    unnd schirms leut gehalten werden. Darzue alle unnd yede gnad, freyheit, eere,
                    <lb n="27"/>
                    wirde, vortl, recht unnd gewonheit haben, sich der frewen, gebrouchen und geniessen
                    <lb n="28"/>
                    sollen unnd mügen, die annder, so in unnser unnd unnsers hawß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreichs</orgName> schutz
                    <lb n="29"/>
                    unnd schirm sein, haben, gebrauchen unnd geniessen, von recht oder gewonheit
                    <lb n="30"/>
                    von allermenigclich unverhindert. Dagegen sollen gedachter von
                    <lb n="31"/>
                    <persName ref="lub-actors-8">Sultz</persName>, sein erben unnd nachkhomen, unns, unnsern erben unnd nachkhomen vor
                    <lb n="32"/>
                    gedachts unnsers hauß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreichs</orgName> in bemeltem sloß <placeName ref="lub-places-86">Kussenberg</placeName>, als lanng sy
                    <lb n="33"/>
                    das innhaben werden, unnd sonnst allen anndern sein slossen, flegkhen, dorffern
                    <lb n="34"/>
                    und weilern freye, ewige offnung geben, unns unnd die unnsers, nach aller
                    <lb n="35"/>
                    notdurfft darein unnd daraus unnd dorten enthalten lassen, als offt das not
                </p>
        <p><pb facs="lub-media-568" n="2"/><lb n="36"/>
                    unnd begert wirdet wider meniclich, niemand außgenommen. Doch der gestallt, so wir oder
                    <lb n="37"/>
                    unnser erben yemands in dieselben sein slosser unnd flegkhen ordnen und legen würden,
                    <lb n="38"/>
                    solle soliches in unnserm unnd unnsers hauß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreichs</orgName> costen unnd on genannts
                    <lb n="39"/>
                    graf <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen</persName> unnd seiner erben merclichen schaden beshehen. Wo es sich auch be
                    <lb break="no" n="40"/>
                    gebe, das unnser unnd gemelter unnser erben unnd nachkhomen landt unnd lewt
                    <lb n="41"/>
                    bekriegt unnd uberzogen würden, sollen genanter grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolff</persName> unnd sein erben, so es
                    <lb n="42"/>
                    not unnd sy darumb erfordert werden, mit aller irer manschaft, der sy mechtig seyen,
                    <lb n="43"/>
                    oder in ainer anzall, wie yezuzeiten begert wirdet, zuberettung derselben unser lanndt und
                    <lb n="44"/>
                    lewt, wie annder unnser und unnsers hauß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreichs</orgName> unnderthanen getrewlich
                    <lb n="45"/>
                    zu ziehen unnd dieselben unnser lanndt unnd lewt, nach iren hechsten vermugen retten
                    <lb n="46"/>
                    unnd beschirmen helffen, unnd sonnst mit seinem sloß <placeName ref="lub-places-33">Vadutz</placeName> unnd desselben zuege
                    <lb break="no" n="47"/>
                    horige lewten gehalten werden lautt des erblichen vertrags, so vormals darumben
                    <lb n="48"/>
                    aufgericht ist. Unnd von solher offnung unnd sonnder gnaden wegen,
                    <lb n="49"/>
                    haben wir gedachtem unnserm rat sein lebenlang und nach seinem abganng seinen
                    <lb n="50"/>
                    erben, solanng er unnd dieselben sein erben berurt sloß <placeName ref="lub-places-86">Kussenberg</placeName> inhaben werden,
                    <lb n="51"/>
                    jarlichen unnd anieg yeden jars besonnder albegen auf den ersten tag des monats
                    <lb n="52"/>
                    mayen zwayhundert guldin reinisch, ainen guldin für sechtzig kreutzer oder fünfzehen
                    <lb n="53"/>
                    patzen gerechent, aus unnser tirolischen camer zu <placeName ref="lub-places-19">Innsprugkh</placeName> zugeben hiemit zue
                    <lb break="no" n="54"/>
                    gesagt, die auch ime unnd nach seinem abganng, sein erben nun hinfüran durch die
                    <lb n="55"/>
                    edln, ehrsamen gelerten unnd unnsern lieben, getrewen, in unnser regirung verwalter
                    <lb n="56"/>
                    unnd rate, unnsers regiments und raittcamer zu <placeName ref="lub-places-19">Innsprugkh</placeName>, welhe yetzo seine oder hinfüro
                    <lb n="57"/>
                    sein werden, obberürter massen gegeben unnd geraicht, unnd solle auf den <date>ersten tag des
                    <lb n="58"/>
                    monats may nechst khünfftiges vierundtzwaintzigisten jars</date> mit erster bezallung
                    <lb n="59"/>
                    angefanngen werden. Unnd damit gedachter unnser rat, graff <persName ref="lub-actors-8">Ruedolff</persName>
                    <lb n="60"/>
                    berürte seine slosser <placeName ref="lub-places-33">Vadutz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-86">Küssenberg</placeName> zu seinen unnd unnsers hauß <orgName ref="lub-actors-172">Osterreichs</orgName>
                    <lb n="61"/>
                    notdurfften etwas erpawen unnd dessen statlicher unnderhalten mug, so haben wir
                    <lb n="62"/>
                    aus sonndern gnaden ime zu hilff desselben paws, zwelfhundert guldin reinisch aus gedachter,
                    <lb n="63"/>
                    unnser tirolischen camer ze raichen bewilligen. Daran er dann numals vor dato dits
                    <lb n="64"/>
                    brief zwayhundert emphangen unnd die ubermaß tawsennt guldin sollen ime in vier
                    <lb n="65"/>
                    jarn den nechstn auch enntricht unnd bezallt werden. Nemblich von dato dits brieffs
                    <lb n="66"/>
                    uber sechs monat ain hundert unnd funfundzwaintzig gulden reinisch unnd darnach
                    <lb n="67"/>
                    albegen in sechs monaten ain hundert und fünfundzwaintzig gulden reinisch bis zu
                    <lb n="68"/>
                    volliger bezallung der gemelten tawsennt guldin reinisch. Dergestallt das
                    <lb n="69"/>
                    derselb grave <persName ref="lub-actors-8">Ruedolff</persName> unnd sein erben zu solhem unnserm paw unnd hilffgelt
                </p>
        <p><lb n="70"/>
                    zu bemelten fristen gleicher weiß zwelff hundert guldin, das zusamen zway tausennt
                    <lb n="71"/>
                    unnd vierhundert gulden thuet geben, die zu notdurfft der weeren an denselben zwayen slossern nach unnßerm oder unnserer regirung rat und gevallen verpaut werden,
                    <lb n="72"/>
                    Ferrer so sollen unnd wellen wir zu behuett gedachter zwayer slosser <placeName ref="lub-places-33">Vadutz</placeName> unnd
                    <lb n="73"/>
                    <placeName ref="lub-places-86">Küssenberg</placeName> demselben von <persName ref="lub-actors-8">Sulz</persName> zimlich geschuz, pulfer unnd pley durch gedachte,
                    <lb n="74"/>
                    unnser regirung der tirolischen camer zu raichen verordnen. Darumben auch nach
                    <lb n="75"/>
                    ordnung derselben, unnser regirung inventarii unnd regisster gemacht unnd gestelt,
                    <lb n="76"/>
                    unnd allain zu der kriegsnotdurfft gebrauchen werden sollen, alles getrewlich unnd
                    <lb n="77"/>
                    on geverde. Mit urkhund des briefs, besigelt mit unnserm anhengendem insigl.
                    <lb n="78"/>
                    Geben zu <placeName ref="lub-places-19">Innsprugkh</placeName>, am <date>ersten tag des monets may nach Christi unnsers
                    <lb n="79"/>
                    lieben herrn geburde funfzehenhundert unnd im drey undzwaintzigisten jare</date>.
                    <lb n="80"/>
                    Das ich darauf seiner furstlichen durchleuchtikeit zuegesagt unnd versprochen hab, unnd thue das auch
                    <lb n="81"/>
                    hiemit wissenntlich in crafft diß brieffs, also, das ich nun hinfüran alles das
                    <lb n="82"/>
                    thon, so mir derselben seiner furstlichen durchleuchtikeit schutz und schermbrief mit öffnung der slösser
                    <lb n="83"/>
                    unnd annderm auflegt, in allen unnd yeglichen seinen punckhten, artigkln und
                    <lb n="84"/>
                    begreiffungen, getrewlich und vleissigclich halten unnd voltziehen, unnd alles
                    <lb n="85"/>
                    das thuen sol und wil, das ain getrewer schirmsman, seinem herrn zu thuen
                    <lb n="86"/>
                    schuldig unnd verpunden ist, alles getrewlich und on geverde. Mit urkhund
                    <lb n="87"/>
                    des brieffs besigelt, mit mein hiefür gedrugkhten betschadt unnd aigner hanndt
                    <lb n="88"/>
                    unndterschriben. Geben, am <origDate>sechsten tag des monets may anno domini funfzehen
                    <lb n="89"/>
                    hundert und im dreyunndzwaintzigisten jar</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-567" n="1"/><lb n="1"/>
                    Revers graf <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen von Sultz</persName> von wegen
                    <lb n="2"/>
                    öffnung seiner slösser.
                    <lb n="3"/>
                    1523.
                    <lb n="4"/>
                    Sulz.
                    <lb n="5"/>
                    Ladl 122
                    <lb n="6"/>
                    Lib. 5. fol. 1177.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
