<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Entscheid in den Weide- und Nutzungsstreitigkeiten zwischen Triesen und Triesenberg</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A1">A1: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-527">LI-GATb, U 18</ref> (<orgName key="li-gatb" ref="lub-objects-526">Gemeindearchiv Triesenberg</orgName>) / Originaldatierung: 30. April 1584 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten (Editionsvorlage)</witness>
          <witness xml:id="A2">A2: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-525">LI-GAT, U 36</ref> (<orgName key="li-gat" ref="lub-objects-501">Gemeindearchiv Triesen</orgName>) / Originaldatierung: 30. April 1584 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel, 1 Siegel, gut erhalten.</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>Büchel, Pfarrei Triesen. In: JBL 2 (1902), S. 175</bibl>
          <bibl>Klenze, Alpwirtschaft S. 30f.</bibl>
          <bibl>Schädler, Regesten Gemeindearchive / Alpgenossenschaften. In: JBL 8 (1908) Nr. 55, S. 119</bibl>
          <bibl>Gurt, Claudius: Ediert in <ref target="http://www.e-archiv.li/D48757">e-archiv.li</ref>.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Karl Ludwig Graf von Sulz entscheidet zusammen mit seinen zugezogenen Amtleuten auf Ersuchen der Gemeinden Triesen und Triesenberg die zwischen ihnen herrschenden Weide- und Nutzungsstreitigkeiten. Den Konfliktparteien werden die Nutzungsrechte an Baumfrüchten und die gemeinsame Viehweide innerhalb bestimmter Grenzen festgelegt, wobei den Triesnern das Recht, ihre Schafe und Schweine zu weiden, zeitlich eingeschränkt wird. Schliesslich werden für die Triesenberger Bestimmungen betreffend Viehpacht zur Alpsömmerung erlassen und den Triesnern die Einzäunung der Fronwälder befohlen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
          <term ref="lub-keywords-175">Weiderecht</term>
          <term ref="lub-keywords-165">Obst</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-13">Sulz, Karl Ludwig von</persName>
          <date when="1584-04-30">30. Apr 1584</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-gatb__u_18-0002.jpg" xml:id="lub-media-2239" source="gatb-u-018-r-klein.jpg" corresp="A1"/>
    <graphic url="li-gatb__u_18-0002.jpg" xml:id="lub-media-2803" source="gatb-u-018-v.jpg" corresp="A1"/>
    <graphic url="li-gat__u_36-0002.jpg" xml:id="lub-media-2419" source="gat-u-036-v.jpg" corresp="A2"/>
    <graphic url="li-gat__u_36-0002.jpg" xml:id="lub-media-2420" source="gat-u-036-r-klein.jpg" corresp="A2"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2239" n="1"/><lb n="1"/>Wir <persName ref="lub-actors-13">Carol Ludwig grave züe Sultz</persName>, lanndtgrave in <placeName ref="lub-places-18">Kleggew</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hailigen Romischen Reichs</orgName> erbhofrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweyl</placeName>, herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName>, bekhennen hiemit offennlich unnd  
<lb n="2"/>thuen khunndt allermenigelichen mit disem brieve. Nachdeme sich enndtzwischen unnsern lieben getrewen unnderthonen der gemaind am <placeName ref="lub-places-41">Trysnerberg</placeName> an ainem unnd dann der gmaind zu <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName> am andern thail ettliche nachpurliche irrung,  
<lb n="3"/>spenn unnd mißverstennd erhebt unnd zuetragen umb unnd von wegen deß waidtganngs unnd ackherts halben, so ihr ain thail vermaint nach lauth habennder brief unnd siglen, beßere recht unnd gerechtigkhait darinnen zu haben, aber beede thail sich solcher irer speningen  
<lb n="4"/>unnd unrichtigen sachen in der guetigkhait mitainanndern nicht vergleichen khönnden noch mögen. Unnd obgleich wol beede thail dise mit recht zu erörtern willens unnd vorhabenns gewesen, yedoch beyneben erwegen, die daraus volgennde unnach
<lb break="no" n="5"/>purschafft unnd widerwillenns, auch zuen sparung merckhlichen uncostenns, in welchen sy zu baiderseits leichtsamlich khomen hetten mögen, von solchem irem fürnemen gleich willigclichen gestannden unnd unns, alls iren recht angebornnen natturlichen <supplied>leibheren</supplied> unnder
<lb break="no" n="6"/>thenig unnd gehorsamliches vleiß angesucht unnd gebetten, wir wolten zu güetlicher hinlegung unnd vergleichung dise gannze hanndlung uf unns laden, ire clag unnd beschwerden von unnd zu baidenseits gnedigclich anhören, den augenschein der <supplied>notturfft nach</supplied> helffen 
<lb n="7"/>einnemmen unnd sy volgennz von ainanndern güetlich zuenndtschaiden. Welche unnderthenig unnd diemüetige anmutung unnd gehorsambliches pitten, wir zu verhuetung weiter ungelegenhait gern angenomen unnd der sachen underfanngen, wie auch auf heut zu  
<lb n="8"/>ennd diß briefs geschribenen dato unns dahin auf den augenschein verfuegt in gegenwürtigkhait unnserer hierzue gezognen ambtleuten unnd dienern nach anhörung irer clag anndtwurt, red, widerred unnd verlesung irer fürgelegten unnd abgehörten vertragsbrieven <supplied>solch-</supplied> 
<lb n="9"/>en augenschein notwenndig besichtiget, eingenomen unnd mitsambt ermelten unsern hier zuegezognen personen aines spruchs unnd vertrags verainbart unnd enndtschloßen wie hernach volgt. Was nun erstlichen den waidganng,  
<lb n="10"/>den sy, die cleger, am <placeName ref="lub-places-41">Tryßnerberg</placeName> vorhin gehabt nach vermög aines alten besigelten unnd unverserten vertragsbriefs, dessen anfanng ist: Wir <persName ref="lub-actors-1670">Ludwig von Branndiß</persName>, freyherr etc., bekhennen etc., unnd am datum, der geben ist am <date when="1497-05-05">fünfften tag deß monats mayen nach  
<lb n="11"/>Christi gepurt tausennt vierhundert neunzig unnd im sibennden jare</date> etc. betreffenn thuet, derselbig waidganng ist ordenlicher weis an iezo unnd diser gestalt außgemarckht. Nemblichen solle der erst marckhstain gesezt werden am <placeName ref="lub-places-755">Aycheholz</placeName> tobel, den <placeName ref="lub-places-756">Bendern</placeName>  
<lb n="12"/>nach derselbig marckhstain soll scheinen auf den marckhstain an <placeName ref="lub-places-757">Mumaschlinen</placeName> zaun, der soll scheinen ufwert auf der <placeName ref="lub-places-758">Rüfi Egg</placeName>, allda der annder marckhstain soll gesezt werden. Von dannen der gredi nach soll er schinen in den marckhstain <placeName ref="lub-places-759">under der Brugg</placeName>, derselbig marckhstain  
<lb n="13"/>soll zaigen unnd scheinen uf der vierten marckhstain uf <placeName ref="lub-places-760">Vanolen</placeName>. Von dannen der gredi nach soll diser marckhsthain scheinen uf den fünfften marckhstain uf der <placeName ref="lub-places-761">Hohenegg</placeName>. Item von solcher <placeName ref="lub-places-761">Hohenegg</placeName> an soll der sechst marckhstain der gredi nach gesezt werden uf <placeName ref="lub-places-762">Marthin Jonen</placeName>,  
<lb n="14"/>von dannen der gredi nach soll solcher marckhstain scheinen in <placeName ref="lub-places-763">Vallsstobel</placeName> in <placeName ref="lub-places-375">Vall</placeName>. Was unnd wievil also ob disen erzelten marckhstainen an waidganng ligt unnd verhannden ist, das sollen baidthail, die am <placeName ref="lub-places-41">Trysnerberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-79">Trysner</placeName> mit
<lb break="no" n="15"/>ainanndern freundtlich unnd ainhellig nuzen unnd brauchen. Was aber nuß, kriesi, öpffel, bieren unnd dergleichen opswächs, so ob den angezaigten marckhen gelegen unnd erwachsen würdet, betrifft, das sollen unnd mögen die am <placeName ref="lub-places-41">Trysnerberg</placeName> allainig nuzen 
<lb n="16"/>unnd nießen. Gleichfals unnd dagegen, was aber unnder merbestimbten marckhen ligen ist, unnd auch alda khünfftiger zeyt erwachsen würdet, solle denen zu <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName> auch allainig zu nuzen unnd zunießen zugehören, auch sein unnd bleiben. Doch  
<lb n="17"/>ist sonnderlich hierinnen lauter dahin abgehanndlt unnd betädiget worden, das die von <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName> allain mit irem vech unnd aber doch mit den schafen unnd schweinen (inmassen solcher schweinen halber obangeregter alter vertragsbrief mit sich bringt) vor mittem may
<lb break="no" n="18"/>en hinauf zu faren, nit macht noch gewalt haben. Unnd aber nach mitten mayen sollen unnd mögen sy, die von <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName>, mit allem irem vech, nichzit außgenomen, hinauf über dise vilgesagten marckhen zu fueren, zu nuzen unnd zu nießen, neben inen macht, fueg unnd recht haben. 
<lb n="19"/>Unnd wann die ordenliche rechte zeyt der alpfart verhannden, sollen die an dem <placeName ref="lub-places-41">Tryßnerberg</placeName>, ain yeder, er seye gleich reich oder arm, nit mer dann nur ain sumer kuo unnd wievil ainer kelber hat, dieselben anhaimbsch zu behalten, macht haben unnd befuegt sein. Da  
<lb n="20"/>aber ain solcher haußarmer mann verhannden were, der s<supplied>ich sa</supplied>mbt seinem weib unnd kindern mit ainer ainzigen sumer kuo nicht erhalten khönndte, derselbig solle sich vor unns selbsten, oder unnserm lanndtvogt unnd ambtleuten erclagen unnd darüber nach ein
<lb break="no" n="21"/>genomnen bericht gestaltsame der sachen gnediges unnd gebie<supplied>rlich</supplied>es beschaidts erwarten. Sodann betreffennde das spennig ackhert. Ist auch hierinnen gemittelst unnd außgesprochen worden. Nemblichen was unnd wievil 
<lb n="22"/>ob den hieob sonnderbarn beschribnen marckhen unnd ihenhalb dem tobel an buoch aychlen, schlehen unnd heggen erwachßen unnd verhannden, das sollen beide thail, die am <placeName ref="lub-places-41">Tryßnerberg</placeName> unnd der zu <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName> mitainanndern auch nachpurlich unnd zugleich nuzen unnd niessen  
<lb n="23"/>ohn geverde. Letstlichen auch, demnach wir befunnden, das die fronwäld schlächtlichen erhalten unnd befridet werden. Derowegen die von <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName> schuldig unnd verbunden sein sollen, solche fronwäld iren pessten  
<lb n="24"/>vleis unnd vermögen nach zu befriden, wie von altem her im gebrauch gewesen, unnd darumben sy auch gelobt unnd geschworn haben. Nach eröffnung dises spruchs unnd vertrags haben baide gemainden, die am <placeName ref="lub-places-41">Tryßnerberg</placeName> unnd zu <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName>  
<lb n="25"/>denselben iez geschribner unnd erzelter massen von unns in unndertheniger unnd gehorsamer dannckhbarkhait auf- unnd angenomen, auch solchem allem unnd ieden würckhlichen zugeleben unnd nachzekhomen, auch gennzlichen dabei zubleiben, unns bey hanndts trewen zugesagt und  
<lb n="26"/>versprochen, auch darüber iederthail brief unnd sigl unnderthenig begert, deß wir inen mit gnaden bewilliget haben. Unnd deß zu wahrem urkhundt seind dern zwen gleichlautende mit ainer hannd geschriben, spruch unnd vertragsbrief mit disem unnserm aignen ange
<lb break="no" n="27"/>born hieran g<supplied>ehennckgten</supplied> ynnsigl verfertigen unnd iedem thail besonnder ainen zu hannden geben unnd stellen laßen. Doch unns unnd unnsern erben an unnsern herrlichaiten, recht unnd gerechtigkhaiten, wie auch mergemelten alten vertragsbrief ausserhalb diser speningen 
<lb n="28"/>hanndlung in alweg ohne schädlich unnd unnachthailig. Geben unnd beschehen den <origDate>letsten monatstag aprilis nach Christi unnsers lieben herrn unnd seligmachers geburt gezelt fünffzehenhundert achzig unnd vier jare</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-2803" n="1"/><lb n="1"/>Der almainen brief zwüschen den <placeName ref="lub-places-79">Trißner</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-41">Triß
<lb break="no" n="2"/>nerbergern</placeName>.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
