<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-554">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Michael Maler von Triesen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-554">LI-LA, U 47</ref> (<orgName corresp="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>)  / Originaldatierung: 24. Januar 1516 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Michael Maler von Triesen, der von Graf Rudolf von Sulz in Haft gesetzt worden war, weil er die Aufforderung von Hans von Pfyn, Landvogt in Vaduz, und Ulrich Weinzierl, Weibel zu Vaduz, die Fasnachtshühner zu geben, verweigerte, schwört nach seiner Freilassung Urfehde. Auf Veranlassung Malers und seiner Bürgen bittet Jos Galan, Schreiber in Vaduz, den Feldkircher Ratsherrn Christoph Rainolt zu siegeln.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-262">Abgabe</term>
          <term ref="lub-keywords-52">Widerstand</term>
          <term ref="lub-keywords-58">Leibeigenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-391">Maler, Michael</persName>
          <date when="1516-01-24">24. Jan 1516</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-392">Rainolt, Christoph</persName>
          <date when="1516-01-24">24. Jan 1516</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-427" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-391">Michil Maler</persName> von <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName>, beken offenlich und thun kundt allermengclich mit dem brief. Als mich der frumm und vest <persName ref="lub-actors-56">Hanns von Pfyn</persName>, vogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, und och der
                    <lb n="2"/>
                    erber <persName ref="lub-actors-393">Ulrich Winzürli</persName> von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, geschworner waibil zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, mich die fasnacht hennen angefordert habend, die ich nit han geben wellen, und si doch vormals järlich
                    <lb n="3"/>
                    geben und die wie ain ander aigenman schuldig bin zu geben. Darumm der genannt vogt rechtens mit mir hät pflegen wellen, über das han ich dem genannten vogt
                    <lb n="4"/>
                    <persName ref="lub-actors-56">Hansen von Pfyn</persName> bi genanntem waibil zu enbotten, also ich welle mins herren aigenman numen sin. Dardurch ich min glubt und aid übersechen hab. Desshalben ich in des
                    <lb n="5"/>
                    wolgeborrnen herren, herrn <persName ref="lub-actors-8">Rudolfs grafe zu Sulz</persName>, landtgraf im <placeName ref="lub-places-18">Cleggöw</placeName>, herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> etc., mins gnädigen herren fengknuss gen <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> in das schloss kommen bin. Und hette der
                    <lb n="6"/>
                    genannt, min gnädiger herr, oder der genannt siner gnaden vogt <persName ref="lub-actors-56">Hans von Pfyn</persName> mich mit pönlicher straff umm sölichs rechtigclich wol straffen mugen, aber uff ernnstlichem pitt
                    <lb n="7"/>
                    der nachgenannten <persName ref="lub-actors-912">Ytel Harrtmans</persName>, <persName ref="lub-actors-916">Barfla Malerin</persName>, siner elichen husfrowen, miner lieben swäger und swöster, <persName ref="lub-actors-913">Hainrich Malers</persName> , <persName ref="lub-actors-914">Hainz Schamplez</persName>, <persName ref="lub-actors-413">Adam von Bachs</persName>, <persName ref="lub-actors-915">Hans Win
                    <lb break="no" n="8"/>
                    zürlis</persName>, genannt Steffan und <persName ref="lub-actors-917">Pale Fyrabendt</persName>, all von <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName>, miner früntlichen, lieben vettern und ander miner guten fründen und erbern lüten, hat der egenannt mins gnädigen
                    <lb n="9"/>
                    herren vogt <persName ref="lub-actors-56">Hans von Pfyn</persName> mich derselben fengknuss und pönlicher straff gnädigclich ledig gelassen in massen, wie hernach volgt, das ich, genannter <persName ref="lub-actors-391">Michil Maler</persName>, genantem vogt an
                    <lb break="no" n="10"/>
                    statt mins egenannten gnädigen herren uff sin fürpott zum rechten sol ston. Und was ich darumm mit recht zu buss verfall, sol und wil ich minem gnädigen herren, oder siner gnaden
                    <lb n="11"/>
                    vögten redlich usrichten und bezalen. Und han daruf mit fryem gutem willen, ungenödt und unbezwungen, genanntem vogt mit hand gegebnen, truwen gelobt, und och darzu ainen
                    <lb n="12"/>
                    gelerten aid mit ufgehebten fingerrn zu gott und den hailgen gesworn, hinfür min leben lang mins genannten gnädigen herren graf <persName ref="lub-actors-8">Rudolfs von Sulz</persName>, och siner gnaden erben aigen
                    <lb break="no" n="13"/>
                    man zu sin, und alles das sinen gnaden zu thun, das ain aigenman sinem herren von lybaigenschaft wegen zu thun schuldig ist, one alle widerred, und och söliche fengknuss, und alles
                    <lb n="14"/>
                    was mir darunder zu gangen ist, gegen minem genannten gnädigen herren von <persName ref="lub-actors-8">Sulz</persName>, siner gnaden erben, och siner gnaden obgenanntem vogt <persName ref="lub-actors-56">Hansen von Pfyn</persName>, und allen den sinen, gaist
                    <lb break="no" n="15"/>
                    lichen und weltlichen, und andern miner fengknuss verwannten, deren so verdächt sind, und schuld, radt oder tadt, daran, oder darzu geholffen habend, niemand usgeslossen, hinfür in
                    <lb n="16"/>
                    ewig zyt niemermer ze annden, ze äfern, noch ze rächen, weder mit worten, werchen, räten noch getäten, haimlich noch offenlich, nit thun noch schaffen gethon werden, weder mit
                    <lb n="17"/>
                    gaistlichen noch weltlichen lüten, richtern, noch gerichten, wie dann das jemand kund oder möcht erfinden, erdencken noch erfaren, ich noch sust niemand von minen wegen, noch das nit
                    <lb n="18"/>
                    gestatten noch verhengen gethon werden. Und ob ich füro, diewyl ich läb, mit genanntem minem gnädigen herren, allen den sinen, gaistlichen und weltlichen, obberürter massen ichts zu
                    <lb n="19"/>
                    sprechen, oder zu handlen hette, oder gewunne, umm was sachen das were gar nichtz usgenommen. Darumm sol und wil ich mich alzyt an früntlichem rechten lassen bemügen, vor ainem
                    <lb n="20"/>
                    ersamen amman und gericht der herrschaft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, und all gefärd und arglist, hierinn ganz usgeslossen und hindan gesezt. Und ob ich der vorgeschriben stuck und artickel, ainen oder mer, nit
                    <lb n="21"/>
                    hielti sunder zerbräche, es geschäche mit worten oder werchen, und miner eren und aids vergessen wurde, das got nit welle, und sich das von mir warlich erfunde, so bin ich von stu
                    <lb break="no" n="22"/>
                    nden an ain truwloser mainaider mann, und sol und mag alsdann der obgenannt min gnädiger herr, oder siner gnaden vögt und ambtlüdt an siner gnaden statt mit mir handlen und ha
                    <lb break="no" n="23"/>
                    ndlen lassen, als mit ainem, der glübt und aid eingehalten hat. Und uff sölichs alles sind die obgenannten min swager, swöster und mine guten fründt, umm alle stuck und artickel, wie
                    <lb n="24"/>
                    ob stat, min recht tröster worden. Wir obgenannten <persName ref="lub-actors-912">Ytel Harrtman</persName>, <persName ref="lub-actors-916">Barfla Malerin</persName>, sin eliche husfrow, <persName ref="lub-actors-913">Hainrich Maler</persName>, <persName ref="lub-actors-914">Hainz Schamplez</persName>, <persName ref="lub-actors-413">Adam von Bach</persName>, <persName ref="lub-actors-915">Hans Winzürli</persName>, genannt Ste
                    <lb break="no" n="25"/>
                    ffan und <persName ref="lub-actors-917">Pale Fyrabend</persName>, bekennen och alle in disem brief, also, ob wir den obgenannten, unsern swager, bruder und frund <persName ref="lub-actors-391">Michil Malern</persName>, uff des genannten vogts ermanung nit zum
                    <lb n="26"/>
                    rechten staltend, oder er der obgerürten stuck und artickel ainen oder mer nit hielti, es wäre über kurz oder lang zyt, und och die bezalung der buss, wie obstat, nit tädte, wann wir
                    <lb n="27"/>
                    denn von dem dickgenannten, unserm gnädigen herren, oder siner gnaden vögten, oder ambtludten ermandt wurdent, genanten unsern swager, bruder und frund <persName ref="lub-actors-391">Michil Malern</persName> in das
                    <lb n="28"/>
                    sloss <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> zu antwurten. So söllen wir samend und sonders, das one alle furwort thun. Und so wir in dann in das sloss <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> geantwurrt habend, so söllen wir dann aller obgem
                    <lb break="no" n="29"/>
                    elter trostung ledig sin, es wäre denn sach, das die sum gelz, was er mit recht zu buss verfelt, wie obstat, nit bezalt war. Darumm söllen wir fur und fur hafft und tröster sin,
                    <lb n="30"/>
                    bis die bezalt wirt. Und ob wir aber unsers gnädigen herren, oder uff siner gnaden vögt und ambtlüdt ermanen, den genannten <persName ref="lub-actors-391">Michil Maler</persName>, unsern swager, bruder und fründ,
                    <lb n="31"/>
                    nit zum rechten staltend, noch inn nit in siner gnaden fengknuss und sloss <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> antwurtend und er sinen gnaden, oder sinen gnaden vögten, oder ambtlüdten, oder den sinen, gaistli
                    <lb break="no" n="32"/>
                    chen oder weltlichen, etwas schadens zufugte, oder zu thun geschaft hette, wie der genannt wäre, umm denselben schaden allen, söllen wir tröster sin und denselben schaden
                    <lb n="33"/>
                    nach billichait bekären und widerlegen. Und dann umm die ungehorsame in unsers genannten gnädigen herren sträff, pön, des wir alles dem genanten vogt anstatt unsers ob
                    <lb break="no" n="34"/>
                    genannten gnädigen herren, bi unserrn hand gegebnen truwen zechen gelobt habend, alles und jedes one all arglist und gefärde. Und des alles zu warem, offem urkund han
                    <lb n="35"/>
                    ich, obgenannter sächer <persName ref="lub-actors-391">Michel Maler</persName> selbs und wir, obgenannt <persName ref="lub-actors-912">Ytel Harrtman</persName>, <persName ref="lub-actors-916">Barfla Malerin</persName>, sin elich wyb, <persName ref="lub-actors-913">Hainrich Maler</persName>, <persName ref="lub-actors-914">Hainz Schamplez</persName>, <persName ref="lub-actors-413">Adam von Bach</persName>, Hans Winzür
                    <lb break="no" n="36"/>
                    li und <persName ref="lub-actors-917">Pale Fyrabend</persName>, all, als sin recht tröster, den frummen und vesten <persName ref="lub-actors-392">Christoffer Reinolt</persName>, bürger und des ratt zu <placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName>, unsern günstigen jungkherrn, durch den erbern
                    <lb n="37"/>
                    <persName ref="lub-actors-394">Jos Galanen</persName>, schriber zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, in bi wesen des obgenannten vögts <persName ref="lub-actors-56">Hansen von Pfyn</persName>, och der ersamen wysen <persName ref="lub-actors-296">Albrecht Wolfen</persName>, ammann, <persName ref="lub-actors-212">Gabriel Fricken</persName> und <persName ref="lub-actors-297">Jörgen Thönis</persName>, bed geswornen
                    <lb n="38"/>
                    des gerichts zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, mit unsern hand gelobten, truwen gebetten, das er an unser aller statt den genannten jungkher <persName ref="lub-actors-392">Stoffel Rainolt</persName> mit flyssigem ernst gebetten und erbetten hat,
                    <lb n="39"/>
                    san aigen insigel im und sinen erben one schaden offenlichen ze hengkhen an den brief für uns alle und unsre erben, das ich, genannter <persName ref="lub-actors-394">Jos Galan</persName>, bekenn, das der genannt jungkher
                    <lb n="40"/>
                    <persName ref="lub-actors-392">Stoffel Rainolt</persName> durch min pitt von iren aller wegen, wie vorstät, sin insigel an den brief gehengkt hät, der geben ist an <origDate>sant Pauls beker abend nach Cristi geburt
                    <lb n="41"/>
                    fünfzechenhenhundert und sechtzechen jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-426" n="1"/><lb n="1"/>
                    Urfech
                    <lb n="2"/>
                    <persName ref="lub-actors-391">Michel Malers</persName> aus
                    <lb n="3"/>
                    <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName>
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
