<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-555">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Äberli Kunz von Vaduz</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-555">LI-LA, Schä U 33</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 26. März 1516 / Beschreibstoff: Papier / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Der Schneider Äberli Kunz von Vaduz, der nach der Kommunion so viel Alkohol getrunken hatte, dass er erbrechen musste, und deshalb wegen Entehrung des Sakraments im Schloss Vaduz inhaftiert wurde, schwört nach seiner Freilassung Urfehde.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-263">Trunkenheit</term>
          <term ref="lub-keywords-244">Sakrament</term>
          <term ref="lub-keywords-264">Geselligkeit</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-395">Kunz, Äberli</persName>
          <date when="1516-03-26">26. Mär 1516</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-392">Rainolt, Christoph</persName>
          <date when="1516-03-26">26. Mär 1516</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-881">Meier, Jakob (1)</persName>
          <date when="1516-03-26">26. Mär 1516</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_schä_u_33-0001.jpg" xml:id="lub-media-428" source="schae-u-033-r.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la,_schä_u_33-0002.jpg" xml:id="lub-media-429" source="schae-u-033-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-428" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-395">Äberli Cuontz</persName> der schnider, sesshaft zuo <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, bekenn offennlich und thuon kundt allerrmengclich mit dem brief, als ich 
<lb n="2"/>an dem <date when="1503-03-23">hailgen tag ze ostern nächstverschinen</date> zuo dem hailgen wirdigen sacramennt, wie ain jeder guoter cristan mensch 
<lb n="3"/>zuo denen zyten zum hailgen sacramennt sol gon, och gangen bin. Und nach dem imbis bin ich in <persName ref="lub-actors-212">Gabriel Fricken</persName> hus gangen, 
<lb n="4"/>da sind dis nachgenannten och hin kommen, namlich <persName ref="lub-actors-867">Hans Thöni</persName>, <persName ref="lub-actors-868">Gall<unclear>n</unclear> Thönis</persName> sälgen sun, <persName ref="lub-actors-869">Hans Galle</persName> der schnider, <persName ref="lub-actors-880">Stoffil 
<lb n="5"/>Weber</persName>, <persName ref="lub-actors-870">Hans Thöni</persName>, <persName ref="lub-actors-871">Cristans</persName> sun, <persName ref="lub-actors-872">Wilhelm Kindli</persName>, <persName ref="lub-actors-873">Hans Quadrer</persName>, <persName ref="lub-actors-874">Jochams</persName> sun, <persName ref="lub-actors-875">Joder Mannsold</persName>, <persName ref="lub-actors-212">Gabriel Fricken</persName> knecht, <persName ref="lub-actors-876">Hans 
<lb n="6"/>Pitschi</persName>, <persName ref="lub-actors-877">Hans Wackernell</persName>, <persName ref="lub-actors-878">Melch Winzürli</persName> und <persName ref="lub-actors-879">Thoman Jeger, genant Murer</persName>. Mit denen han ich zuo truncken der massen, 
<lb n="7"/>das ich das hailig wirdig sacramennt groblich entuneret han, das von mir oben usgeschossen ist zuo guotem tail, was 
<lb n="8"/>ich da nach empfahung des hailgen wirdigen sacraments geässen und getruncken hab. Und uff söliche min grobliche ennter
<lb break="no" n="9"/>ung des hailgen wirdigen sacramennts bin ich in des wolgeborrnen herren, herrn <persName ref="lub-actors-8">Ruodolfs grafen zuo Sultz</persName>, lanndtgraf im
<lb n="10"/><placeName ref="lub-places-18">Cleggöw</placeName>, herr zuo <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> etc., fengknuss in das <placeName ref="lub-places-33">schloss Vadutz</placeName> kommen bin. In dem die ersamen amann und etlich geswornen des 
<lb n="11"/>gerichts zuo <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, och min guot fründ und ander erber lüdt uff irem ernstlichen und flyssigen pitt ich uss sölicher fengknuss 
<lb n="12"/>ledig gelassen bin in massen, wie herrnach folgt: Das ich, genannter <persName ref="lub-actors-395">Aberli Cuontz</persName>, dem frummen und vesten <persName ref="lub-actors-56">Hansen von Pfyn</persName>, 
<lb n="13"/>vogt zuo <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, an statt innammen mines genannten gnädigen herren uff sin ermanung zum rechten ston sol und was ich darumb 
<lb n="14"/>mit recht zuo buoss verfall, sol und wil ich dem genannten, minem gnädigen herren, oder siner gnaden vögten redlich usrichten 
<lb n="15"/>und bezalen. Darumb han ich dem genannten vogt mit minen handgebnen trüwen gelobt und och darzuo ainen gelerten aid 
<lb n="16"/>ungetrungen und ungezwungen mit uf gehebten fingerrn zuo got und den hailgen gesworen, söliche fengknuss und alles, was 
<lb n="17"/>mir darunder zuo gangen ist, weder gegen genanntem, minem gnädigen herren <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName>, siner gnaden erben, och sin gnad
<lb break="no" n="18"/>en genannten vogt und allen den sinen, gaistlichen und weltlichen, und anderen miner fengknuss verwandten, deren so verdacht
<lb n="19"/>sind und schuld, rat oder tadt daran oder darzuo geholfen haben, niemand usgeslossen, hin für in ewig zyt niemer mer 
<lb n="20"/>ze anden, ze äferrn noch ze rächen, weder mit worten, werchen, räten noch getäten, haimlich noch offenlich, nit thuon noch 
<lb n="21"/>schaffen gethon werden, in kain wys noch weg. Und ob ich der obgemelten artickel ainen oder mer nit hielti, es wär mit 
<lb n="22"/>worten oder mit werchen, und mines aids vergessen wurde, das got nit welle, und sich das von mir kundtparlich erfunde, 
<lb n="23"/>so bin ich von stunden an darnach ain mainaider trüwloser mann und sol und mag alsdann der genannt min gnädiger herr 
<lb n="24"/>oder siner gnaden vögt und ambtlüdt an siner gnaden statt mit mir handlen und handlen lassen als mit ainem, der glübt 
<lb n="25"/>und aid nit gehalten hat. Und umb sölichs alles ist min lieber und guoter fründ <persName ref="lub-actors-55">Jacob Mayer</persName> von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> min rechter tröster 
<lb n="26"/>worden, das alles war und stat zuo halten, och was ich umb söliche min grobe misshandlung mit recht oder in der gütig
<lb break="no" n="27"/>kait one recht verfall und schuldig wird und umb all cost und schaden, so uff und über mich diser fengknuss halben gan
<lb break="no" n="28"/>gen ist und noch bis zuo ustrag mit oder on recht gon möcht, uszerichten. Ich, genannter <persName ref="lub-actors-55">Jacob Mayer</persName>, bekenn och offen
<lb break="no" n="29"/>lich in kraft diss briefs, also ob der genannt, min vetter <persName ref="lub-actors-395">Äberli Cuontz</persName>, der obgerürten stuck und artickel ainen oder mer
<lb n="30"/>nit hielti, es wär über kuortz oder lang zyt, oder ich inn uff ermanung der oberhand nit zuo recht stalti und och die buoss, 
<lb n="31"/>wie er die, es wer rechtlich oder gütlich, und och die costung, so im der fengknuss halben usgiengi, nit hielti noch bezalti, 
<lb n="32"/>so sol ich umb alles rechter tröster sin. Ob ich inn aber uff ermanung der oberhand zuo recht stell, so sol ich dann desselben 
<lb n="33"/>halb ledig sin, und aber nüt desterminder umb die buoss, si geschech rechtlich oder gütlich, und umb die cost und schäden, wie 
<lb n="34"/>ob stat, hafft und tröster sin, bis si bezalt werdent. Und ob ich inn aber uff ermanung der oberhand nit zuo recht stalti und 
<lb n="35"/>er och etwas schadens, wie der wär, der fengknuss halben jemand, wer der wäre, zuo fuogte oder zuo thuon geschaft hette, umb 
<lb n="36"/>den selben schaden allen sol ich och tröster sin, den nach billichait abzetragen und zewiderlegen. Darumb ich dem genannten 
<lb n="37"/>vogt an statt mins obgenannten gnädigen herren bi minen hand gegebnen trüwen zuo halten gelobt han, alles und jedes 
<lb n="38"/>on all arglist und gefärde. Und des alles zuo warem offemm urkund han ich, genannter sächer selbs, und ich, genannter 
<lb n="39"/>tröster <persName ref="lub-actors-55">Jacob Mayer</persName> mit ernstlichem flyss erbetten den frummen und vesten <persName ref="lub-actors-392">Cristoffel Rainolt</persName>, buorger und des rats 
<lb n="40"/>zuo <placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName>, unsren günstigen jungkherrn, das er sin insigel, im und sinen erben one schaden, für uns bed und für unsre er
          <lb break="no" n="41"/>ben offenlich getruckt hat in den brief, der geben ist an <origDate when="1516-03-26">mitwuch in den hailgen osterfyrtagen nach Cristi gebürt
<lb n="42"/>fünfzehenhunderrt und sechtzehen jare</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-429" n="2"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
