<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-556">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Luzia Schüechler von Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-556">LI-LA, Schä U 34</ref> (<orgName corresp="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 27. Oktober 1517 / Beschreibstoff: Papier / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Luzia Schüechler von Schaan, die in Gefangenschaft gesetzt worden war, weil sie ein Verhältnis mit Oswald Fischer, dem früheren, und Jakob Frey, dem jetzigen Pfarrer von Schaan hatte, schwört bei ihrer Freilassung Urfehde.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-265">Sexualität</term>
          <term ref="lub-keywords-267">Frau</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-247">Pfarrer</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-396">Schüechler, Luzia</persName>
          <date when="1517-10-27">27. Okt 1517</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-296">Wolf, Albrecht</persName>
          <date when="1517-10-27">27. Okt 1517</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-883">Schüechler, Hans</persName>
          <date when="1517-10-27">27. Okt 1517</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-884">Frommelt, Jörg (1)</persName>
          <date when="1517-10-27">27. Okt 1517</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-885">Peter, Hans</persName>
          <date when="1517-10-27">27. Okt 1517</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-882">Ganzmann, Christian (1)</persName>
          <date when="1517-10-27">27. Okt 1517</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-430" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-396">Lucya Schüchlerin</persName> von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> bekenn offennlich und thuon kundt mengclich mit dem brief, nach dem
                  <lb n="2"/>und ich mich laider mit herr <persName ref="lub-actors-397">Oswalden Vischer</persName>, pfarrer zuo <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> gewesen, dem got genad, vergangen und
                  <lb n="3"/>mit im zuo thünd gehebt und nach sinem abgang mit herr <persName ref="lub-actors-398">Jacoben Fryen</persName>, jetz pfarrer zuo <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, des muo
                  <lb break="no" n="4"/>ter und herr <persName ref="lub-actors-397">Oswald Vischer</persName> selg geswüstrige kind sind gewesen, och zethünd und im minen lyb underr
                  <lb break="no" n="5"/>tenig gemacht, das ich nit solt gethon haben, und besunder, dz si bed so nach ain anderen gefründt gewe
                  <lb break="no" n="6"/>sen sind. Darumb herr <persName ref="lub-actors-398">Jacobs Fryen</persName> vatter und guot fründ den wolgeborenen herren, herrn <persName ref="lub-actors-8">Ruodolffen, gra
                  <lb break="no" n="7"/>fen zuo Sultz</persName>, landtgraf im <placeName ref="lub-places-18">Cleggöw</placeName>, hofrichter zuo <placeName ref="lub-places-17">Rotwyl</placeName>, herr zuo <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> etc., minen gnädigen herren, und
                  <lb n="8"/>och den frummen und vesten <persName ref="lub-actors-56">Hansen von Pfyn</persName>, siner gnaden vogt zuo <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, an siner gnaden statt angerüft
                  <lb n="9"/>und gebetten habend, mir sölichs zuo thuon verbi<unclear>et</unclear>en. Sölich iren zimblich anrüffen und bitten der genannt,
                  <lb n="10"/>min gnädiger herr, angesehen und durch sinr gnaden genannten vogt geschaffen hat, das er mir hat bi mi
                  <lb break="no" n="11"/>nes genädigen herren straff und buoss lassen verbieten, das ich genants herr <persName ref="lub-actors-398">Jacob Fryen</persName> lybs und guotz sölcher
                  <lb n="12"/>sachenhalb sölle müssig gon. Sölich sinr gnaden gebott han ich verachtet und han darüber mit im zuo sch
                  <lb break="no" n="13"/>affen gehebt. Uff sölichs sin fründtschaft und sin vatter minen genannten gnädigen herren angerüft, mich
                  <lb n="14"/>umb sölichs anzunämen und zuo straffen. Über sölich ir anrüffen bin ich umb sölichs, das ich sinr gnaden pott
                  <lb n="15"/>ver achtet und mit im widerumb zuo thünd han gehebt, in sinr gnaden vengknuss komen und hette sin gn
                  <lb break="no" n="16"/>ad mich darumb mit recht mit penlicher straff wol straffen mügen lassen. Da aber sin gnad, och sinr gnaden
                  <lb n="17"/>genannter vogt mich uff pitt miner fründtschaft und ander erberrn lüdten sölicher vengknuss ledig gezelt
                  <lb n="18"/>und gelassen habend, doch also, das ich siner gnaden vogt an sinr gnaden statt ain habliche trostung sölle ge
                  <lb break="no" n="19"/>ben, das ich sinen gnaden uff des genannten sinr genaden vogtz ermanen welle zum rechten ston und, wz
                  <lb n="20"/>mir da das recht zuo thuon erkenn, dz die tröster sölichs von minen wegen usrichten und halten wellind. Ich sol
                  <lb n="21"/>und wil och mit genanntem herr <persName ref="lub-actors-398">Jacoben Fryen</persName> min leben lang sölcher sachen halb sins lybs und guotz gar und
                  <lb n="22"/>gantz müssig gon. Und umb sölichs, so han ich mit wissen und willen <persName ref="lub-actors-882">Cristan Gantzmans</persName>, mines recht
                  <lb break="no" n="23"/>gebnen vogtes in diser sach, genantem vogt bi hand gelobter trüw an rechter aiden statt gelobt, das ich des genannts
                  <lb n="24"/>herr <persName ref="lub-actors-398">Jacob Fryen</persName> lybs und guotz sölle und wölle müssig gon und hinfür min leben lang sölcher sachen nit mit
                  <lb n="25"/>im zepflegen und och sölche vengknuss weder an minem genannten gnädigen herren, noch an siner gnaden erben,
                  <lb n="26"/>noch an siner gnaden genannten vogt, noch an sinr gnaden gaistlichen noch weltlichen, noch och an miner fengknuß
                  <lb n="27"/>verwannten, so dann hilff, radt und tadt darzuo gethon habend, in kainen weg annden, äferrn noch rechen, noch
                  <lb n="28"/>durch niemand anderen schaffen gethon werden, weder an lyb noch an guot, haimlich noch offenlich. Und wo aber
                  <lb n="29"/>ich sölichs nit hielti, sunder zerbrächi, das got nit welle, so bin ich ain trüwlose und mainaidi frow, die
                  <lb n="30"/>gelübt, er und aid übersehen, verachtet und nit gehalten hat, und mag und sol alsdann der genannt, min
                  <lb n="31"/>gnädiger herr, sinr gnaden erben oder ire vögt oder ambtlüdt, wo ich, es wär uff wasser oder uff land, betretten
                  <lb n="32"/>wurd, mit mir handlen und handlen lassen, als mit ainer, die er, gelübt und aid nit gehalten hat, da vor
                  <lb n="33"/>mich weder bäbstlich noch kayserlich, noch kains fürsten noch herren, stetten noch lender frid gelait, pündt
                  <lb break="no" n="34"/>nuss, verainung noch har und gantz nütz überal, so ich oder jemand von minen wegen her für zuo schi
                  <lb break="no" n="35"/>rm erdencken, erfinden noch ersuchen künd oder möcht, in kainen weg weder friden, schützen noch schirmen.
                  <lb n="36"/>Und söliche habliche trostung, mich zuo recht uff des genannts vogtz ermanen zuo stellen, och diese urfech, die
                  <lb n="37"/>zehalten und nit zerbrechen, wie dann vor stat, han ich erbetten und geben minen lieben brüder, <persName ref="lub-actors-883">Hans
                  <lb n="38"/>Schühler</persName> und mine lieb und guot fründ <persName ref="lub-actors-882">Cristan Gantzman</persName>, minen vogt, <persName ref="lub-actors-884">Jörgen Frummolt</persName> und <persName ref="lub-actors-885">Hansen Peter</persName>.
                  <lb n="39"/>Wir, genannten <persName ref="lub-actors-883">Hans Schühler</persName>, <persName ref="lub-actors-882">Cristan Gantzman</persName>, <persName ref="lub-actors-884">Jörg Frummolt</persName> und <persName ref="lub-actors-885">Hans Peter</persName> bekennen och in sunderhait
                  <lb n="40"/>in kraft diss briefs, das wir uff pitt unser forgenannten swöster und basen ir recht tröster worden sind, si
                  <lb n="41"/>uff des genannten vogtz ermanen zuo stellen zum rechton und och ob si die urfech zerbräch und si oder
                  <lb n="42"/>jemand von ir wegen der fengknuß halben jemand, wär der wär, gar und gantz niemant usgnon, schaden
                  <lb n="43"/>zuo fuogte oder tädte, den selben schaden allen, wie der wär, wider zekeren und zebezalen und, wz si minem
                  <lb n="44"/>gnädigen herren mit recht schuldig wurd, öch zebezalen. Ob <unclear>nun</unclear> si oder jömant von ir wegen der fengknuss
                  <lb n="45"/>halben aber jemand schaden tädten, so söllen wir schuldig sin unsern ernstlichen und muglichen
                  <lb n="46"/>flyss anzukern, si wider in dz <placeName ref="lub-places-33">sloss Vadutz</placeName> gengclich zuo antwürten. Und so wir si geantwurtent, söllen
                  <lb n="47"/>wir der trostung ledig sin, <supplied>u</supplied>sgnon, ob si noch etwz darbi schuldig wär oder wurd, darumb söllen wir,
                  <lb n="48"/>bis es bezalt ist, tröster sin. Ob wir si aber uff sölich unsern flyssigen ernst nit zuo antwürten
                  <lb n="49"/>ankomen möchtenn, so sol doch sölichs uns allen vieren an unsern eren kainen nach
                  <lb break="no" n="50"/>tail noch schaden bringen noch sin. Ich, genannter <persName ref="lub-actors-882">Cristan Gantzman</persName>, bekenn och insunderhait,
                  <lb n="51"/>dz die genannt <persName ref="lub-actors-396">Lucya Schühlerin</persName> dise verschribung und urfech in aller form und mass, als
                  <lb n="52"/>ob stat, mit minem als irs rechtgebnen vogtz radt, wissen und willen gethon hat, alles und
                  <pb facs="lub-media-431" n="2"/>
                  <lb n="53"/>jedes trülich und ungefarlich, in kraft und mit urkund diss briefs. Und des alles zuo warem
                  <lb n="54"/>offem urkund, so han ich, obgenante <persName ref="lub-actors-396">Lucya Schühlerin</persName> selbs, und ich, <persName ref="lub-actors-882">Cristan Gantzman</persName>, als ir
                  <lb n="55"/>vogt und ir tröster und wir, <persName ref="lub-actors-883">Hans Schüchler</persName>, <persName ref="lub-actors-884">Jörg Frummolt</persName> und <persName ref="lub-actors-885">Hans Peter</persName>, all von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>,
                  <lb n="56"/>och als ir recht tröster flyssig erbetten den ersamen und wysen <persName ref="lub-actors-296">Abrecht Wolfen</persName>, alten amann
                  <lb n="57"/>zuo <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, das er sin insigel, im und sinen erben one schaden, für uns alle und unsre erben
                  <lb n="58"/>offenlich gedruckt hat in den brief, der geben ist an <origDate>sant Simon und Judas der zwayer
                  <lb n="59"/>hailgen zwölfbotten abend nach Cristi gebürt fünfzehenhunderrt und sibentzehen jare</origDate>.
               </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
