<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-557">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Othmar Graf von Mauren</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-557">LI-LA, Schä U 35</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 16. Januar 1518 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Othmar Graf von Mauren, der sich geweigert hatte, den Zins ab seinem Lehengut zu entrichten und sich der Verhaftung durch Flucht entzogen hatte, schwört Urfehde, nachdem er von einem Gericht zu Forstegg unter dem Vorsitz von Freiherr Ulrich von Hohensax verpflichtet worden war, die ausstehenden Zinsen zu bezahlen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-262">Abgabe</term>
          <term ref="lub-keywords-52">Widerstand</term>
          <term ref="lub-keywords-27">Lehen</term>
          <term ref="lub-keywords-214">Gericht</term>
          <term ref="lub-keywords-350">Schupflehen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-399">Graf, Othmar</persName>
          <date when="1518-01-16">16. Jan 1518</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-400">Hohensax, Ulrich von</persName>
          <date when="1518-01-16">16. Jan 1518</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-401">Brendle, Jörg</persName>
          <date when="1518-01-16">16. Jan 1518</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-14">Noll, Christian</persName>
          <date when="1518-01-16">16. Jan 1518</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-889">Mader, Rudolf</persName>
          <date when="1518-01-16">16. Jan 1518</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-890">Hartmann, Jörg (1)</persName>
          <date when="1518-01-16">16. Jan 1518</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-207">Wanger, Hans (1)</persName>
          <date when="1518-01-16">16. Jan 1518</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_schä_u_35-0001.jpg" xml:id="lub-media-432" source="schae-u-035-v.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la,_schä_u_35-0002.jpg" xml:id="lub-media-433" source="schae-u-035-r.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-433" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-399">Othmar Graw</persName> von <placeName ref="lub-places-30">Muren</placeName> bekenn offennlich und thuon kundt mengclich mit dem brief, nach dem und ich etliche jar här ain stucki
                  <lb n="2"/>guot, in <persName ref="lub-actors-886">Jacob Brunners, genannt Hertzog</persName>, selgen witwe und kinder <term ref="lub-keywords-350">schupflehen</term> gelegen, ingehebt und genossen und den zins darvon, na
                  <lb break="no" n="3"/>mlich fünf jar alle jar drü fiertil waissen, nit han wellen geben. Und als der frumm und vest <persName ref="lub-actors-56">Hans von Pfyn</persName>, vogt zuo <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, die selben
                  <lb n="4"/>fünfzehen fiertil waissen von mir hat wellen ziehen, han ich die nit wellen schuldig sin und zuo sinen botten geredt, ich sey im nüt
                  <lb n="5"/>schuldig und well im nüt gen und säch inn nit an. Uff das der wolgeborn herr, her <persName ref="lub-actors-8">Ruodolff, graf zuo Sultz</persName>, landtgraf im <placeName ref="lub-places-18">Cleggöw</placeName>, hof
                  <lb break="no" n="6"/>richter zuo <placeName ref="lub-places-17">Rodtwyl</placeName>, herr zuo <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> etc., min gnädiger und natürlicher herr, sich an frummen lüdten erfaren und erkunnet hat, das <persName ref="lub-actors-887">Hans
                  <lb n="7"/>Barth</persName> selg das selb stucki guot vor mir ingehebt und aber die drü fiertil waissen zins dar von järlich geben hat. Und han also dem
                  <lb n="8"/>genannten, minem gnädigen herren <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName>, das stucki guot verhalten und den zins nit kantlich noch schuldig wellen sin da von zuo ge
                  <lb break="no" n="9"/>ben. Uff sölche min verhandlung hat der genannt, min gnädiger herr, mich durch sinr gnaden amann am <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberg</placeName>, <persName ref="lub-actors-401">Jörgen Brendli</persName>, gefr
                  <lb break="no" n="10"/>ümbt, vengclich an zuo namen und sinen gnaden in das <placeName ref="lub-places-33">sloss Vadutz</placeName> zuo antwürten. Als nun der genannt amann <persName ref="lub-actors-401">Brendli</persName> mich mit sambt sin
                  <lb break="no" n="11"/>en helffern also fengclich angenommen, han ich inn gebetten, mich nit zuo füren, und inen so vil zuogesagt und verhaissen, ich well mit inen
                  <lb n="12"/>gen <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> in das sloss gon. Uff das si mir vertruwt und mich nit gefürt habend. In dem han ich mich von inen gethon und bin inen
                  <lb n="13"/>entloffen und mich sider här offenlich uss der herrschaft geussert. Und han in sölchem ussern durch ersam lüdt mer maln richtung be
                  <lb break="no" n="14"/>gert. Und als sölch richtungen durch die selben an den genanten vogt <persName ref="lub-actors-56">Hansen von Pfyn</persName> gebracht worden sind, bin ich nie kainer nachga
                  <lb break="no" n="15"/>ngen, die selben tag zuo laisten. Nun zuo letst han ich den wolgebornen herren, hern <persName ref="lub-actors-400">Uolrich von Sax, fry herren</persName> etc., minen gnädigen herr
                  <lb break="no" n="16"/>en angerüft und gebetten, sich min anzenemen und mir zuo ainer richtung zuo helffen. Daruf sin gnad die sach durch siner gnaden
                  <lb n="17"/>waibil <persName ref="lub-actors-888">Cuonratten Bäbi</persName> an den egenannten vogt zo <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> hat langen lassen. Daruf si bed uff hütt dato tag gen <placeName ref="lub-places-9">Forstegg</placeName> für mi
                  <lb break="no" n="18"/>nen genannten gnädigen herren <persName ref="lub-actors-400">von Sax</persName> gesetzt zuo versuochen, mich in der guotigkait mit dem genannten vogt an statt mines obgen
                  <lb break="no" n="19"/>anten gnädigen herren <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName> gnädigclich zuo versünen und zerichten. Uff sölichs der genannt, min gnädiger herr <persName ref="lub-actors-400">von Sax</persName>
                  <lb n="20"/>mich mit hilff andrer ersamer und frummer lüdten also, wie hernach volgt, mit dem genannten, minem gnädigen <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName>, ge
                  <lb break="no" n="21"/>richt und versünt hat, dem also ist, das ich minem gnädigen herren <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName> die obgemelten fünfzehen fiertil waissen usste
                  <lb break="no" n="22"/>nds zinß uff zyl und tag, wie die der genannt, min gnädiger herr <persName ref="lub-actors-400">von Sax</persName>, setzt und macht, one widerred sol geben und aber
                  <lb n="23"/>darumb, das ich selben fünfzehen fiertil waissen han gelognet und si nit wellen schuldig sin, das hat min gnädiger herr
                  <lb n="24"/><persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName> mir uss gnaden nach zuo lassen, mich darumb nit mit recht fürzenämen. Aber umb anders, so von der sach wegen här ge
                  <lb break="no" n="25"/>flossen ist, wo sin gnad mich desselben nit gnädigclich erlassen wil, so sol und wil ich sinen gnaden oder siner gnaden vögten und
                  <lb n="26"/>ambtlüdten in sinr gnaden herrschaft und gericht am <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberg</placeName> ains glichen und billichen rechten one alle widerred sin. Und han dar
                  <lb break="no" n="27"/>uf mit guotem willen ungenödt ainen aid lyplich zuo got und den hailgen mit ufgehabnen fingerrn gesworn, sölche vengknuss und alles,
                  <lb n="28"/>was mir darunder zuo gangen ist, gegen genanntem, minem gnädigen herren <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName>, siner gnaden erben, noch gegen siner gnaden genannt
                  <lb break="no" n="29"/>en vogt <persName ref="lub-actors-56">Hansen von Pfyn</persName>, noch an allen sinr gnaden gaistlichen und weltlichen und andern miner vengknuß verwandten, och hilff,
                  <lb n="30"/>radt oder tadt darzuo gethon habend, niemand usgeslossen, hinfür in ewig zyt niemer mer ze annden, ze äfern noch ze rächen, weder
                  <lb n="31"/>mit worten, werchen, räten noch getädten, haimlich noch offenlich, nicht thuon noch durch niemand andern schaffen gethon werden sol
                  <lb n="32"/>noch wil, in kainen weg, das och niemands von minen wegen verhengen noch gestatten gethon werden, weder mit gerichten noch sach
                  <lb break="no" n="33"/>en, gaistlichen noch weltlichen, wie man dann das künd oder möcht erfinden, erdencken noch erfaren. Und ob ich hin für, die wyl ich läb, mit
                  <lb n="34"/>genantem, minem gnädigen herren <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName>, allen den sinen, gaistlichen und weltlichen, der oder andern sachen halb ichtz zuo handlen oder zuo
                  <lb n="35"/>sprechen hett oder gewunne, warumb das were, gar nütz usgenommen, darumb sol und wil ich mich alzyt an glichem und billichem recht
                  <lb break="no" n="36"/>en, da ain jeder sitzt und geherig ist, lassen benügen und all gefärd und arglist hier inn vermitten. Und ob ich der obgemelten stuck
                  <lb n="37"/>ains oder mer nit hielti, sunder zerbrächi, es wär mit worten oder mit werchen, und miner eren und aides vergessen wurde, das
                  <lb n="38"/>got nit welle, und sich das von mir warlich erfunde, so bin ich von stund an darnach ein trüwloser mainaider mann und sol und
                  <lb n="39"/>mag alsdann min genannter gnädiger herr <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName>, siner gnaden vögt und ambtlüdt an siner gnaden statt mit mir handlen und
                  <lb n="40"/>handlen lassen als mit ainem, der glübt und aid nit gehalten hat. Und darumb, das der genant, min gnädiger herr <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName>, och
                  <lb n="41"/>alle die, si obgemelt sind, niemand usgenommen, an dem allem, wie vor stat, dester gewisser und hablicher syend, das es alles gehalten
                  <lb n="42"/>werde, so han ich zuo mir und zuo minen erben zuo rechten unverschaidenlichen tröstern und geweren erbetten, gesetzt und gegeben die
                  <lb n="43"/>ersamen und erbern <persName ref="lub-actors-401">Jörg Brendli</persName>, amann, <persName ref="lub-actors-14">Cristan Nollen</persName>, alt amann am <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberrg</placeName>, <persName ref="lub-actors-889">Rudolff Mader</persName>, <persName ref="lub-actors-890">Jörgen Hartman</persName> und <persName ref="lub-actors-207">Hansen Wag
                  <lb break="no" n="44"/>ner</persName> am <placeName ref="lub-places-114">Krummenacker</placeName>, all ab dem <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberrg</placeName>, mit sölicher beschaidenhait, wäre, das ich oder jemand von minen wegen, der obgemelten
                  <lb n="45"/>stuck ains oder mer nit hieltend, wie dann der genannt, min gnädiger herr <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName>, sinr gnaden erben oder sinr gnaden genannter vogt oder
                  <lb n="46"/>ander, so obgemelt sind, niemand usgenommen, oder ire erben desshalb jemer angelangt wurdent oder zuo schaden kämend, den selben schaden allen,
                  <lb n="47"/>wie, wenn oder wem das wäre, kain schad usgenommen, den selben schaden allen und och die obgemelten fünfzehen viertil waissen und darzuo
                  <lb n="48"/>och, ob ich minem genannten gnädigen herren <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName> etwas, wie vyl und was das wäre, ob ich darumb fürgenommen mit recht schuldig
                  <lb n="49"/>wurde, söllen ich, die genannten mine tröster, min und ir erben unverschaidenlich, welchen oder welche si darumb ansuochend, gentzlich ab
                  <lb break="no" n="50"/>legen und bezalen, one allen irn costen und schaden, da vor uns nichtz friden, schützen noch schirrmen sol, weder der bäbsten, kaysern noch
                  <lb n="51"/>küngen, fürsten oder herren, gaistlicher noch weltlicher, gnad, fryhait, noch glaidt, noch nütz anders, so man hiefür zuo schirm erdencken künd
                  <lb n="52"/>oder möcht, wann wir uns des alles wissentlich in kraft dess briefs gentzlich verzigen habend und wann wir, egenannten tröster und
                  <lb n="53"/>gewären, <persName ref="lub-actors-401">Jörg Brendli</persName>, amann, <persName ref="lub-actors-14">Cristan Noll</persName>, alt amann am <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberrg</placeName>, <persName ref="lub-actors-889">Ruodolff Mader</persName>, <persName ref="lub-actors-890">Jörg Harrtman</persName> und <persName ref="lub-actors-207">Hans Wagner</persName>, sölcher trostung
                  <lb n="54"/>und sach, wie von uns vor stat, und och das wir genannten <persName ref="lub-actors-399">Othmar Grawen</persName>, wenn und ob wir von dem genannten, unserm gnädigen he
                  <lb break="no" n="55"/>rren <persName ref="lub-actors-8">von Sultz</persName>, siner gnaden vögten oder ambtlüten, inn zum rechten ze stellen, als vor stat, ermandt wurdent, das wir one widerred zuo
                  <lb break="no" n="56"/>thuon schuldig syend, dann wir das alles zuo halten mit unsern hand gebnen trüwen gelobt und für uns und unsre erben von siner
                  <lb n="57"/>pitt wegen bekennen, dem allem zuo geleben und zehalten, willig angenommen habend, alles ungefarlich. Und des alles zuo urkund
                  <lb n="58"/>han ich, obgenannter <persName ref="lub-actors-399">Othmar Graw</persName> selbs, und wir, vorgenannten tröster all fünf, flyssig erbetten den obgenannten, unsern gnädi
                  <lb break="no" n="59"/>gen herren <persName ref="lub-actors-400">von Sax</persName>, das er sinr gnaden insigel für uns all und unsre erben, doch sinen gnaden und siner gnaden erben sigels halben
                  <lb n="60"/>one schaden, offenlich hat lassen hengken an den brief, der geben ist an <origDate>sant Anthonis abend nach Cristi gebürt fünfzehenhunderrt und
                  <lb n="61"/>achtzehen jare</origDate>.
               </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
