<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-559">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Christoph Pfefferli von Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-559">LI-LA, Schä U 37</ref> / Originaldatierung: 29. Februar 1524 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Christoph Pfefferli von Schaan, der wegen verschiedener Delikte - die aus Gnade in der Urkunde nicht genannt werden - von Graf Rudolf von Sulz inhaftiert worden war, schwört nach seiner Freilassung Urfehde. Künftig darf er nur noch unter gewissen Bedingungen an Spielen und gesellschaftlichen Anlässen teilnehmen, nur noch ein Jagdmesser tragen und sich ohne Bewilligung nur noch für eine Nacht aus der Grafschaft Vaduz entfernen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-235">Delikt</term>
          <term ref="lub-keywords-264">Geselligkeit</term>
          <term ref="lub-keywords-272">Ehrenstrafe</term>
          <term ref="lub-keywords-353">Ürte</term>
          <term ref="lub-keywords-352">Patsch</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-405">Pfefferli, Christoph</persName>
          <date when="1524-02-29">29. Feb 1524</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-156">Ramschwag, Balthasar von</persName>
          <date when="1524-02-29">29. Feb 1524</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-437" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-405">Stoffl Pfefferly</persName> von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> bekenn offennlich und thue kunt allermenigkhlich mit dem brief, als ich dann in des wolgeborn<supplied>e</supplied>n herrn, herrn <persName ref="lub-actors-8">Ruedolffen graffe zu Sultz</persName>, lanndtgraffe
                  <lb n="2"/>im <placeName ref="lub-places-18">Cleggkaw</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Heilligen Römischen Reichs</orgName> hoffrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rottwil</placeName>, herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName> und <placeName ref="lub-places-11">Schellennberg</placeName> etc., mins gnedigen he<supplied>r</supplied>rn, daselbs zu <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> gefennckhnus komen bin von wegen
                  <lb n="3"/>ettlicher böser mysshanndlung und übl datten, die ich dann beganngen und gethan hab, dardurch ich myn leib und leben verwürckht <gap/>, deshalben mich mein gnediger herr wol an mynem
                  <lb n="4"/>leib und leben herttigkhlichen straffen het mugen. Aber söllichs durch bitt frumer ersamer lütt und meiner fruntschafft, so hat der <supplied>f</supplied>ürsichtig, ersam und wis <persName ref="lub-actors-155">Casper Mammendorrffer</persName>, mins
                  <lb n="5"/>gnedigenn herrn vogt, sollich ernstlich bitt meiner fruntschafft und annder ersamer lütt, auch in sonnder mein wyb und klaine unerz<unclear>ogne</unclear> kind, angesechen und zu hertzen genommen unnd mir
                  <lb n="6"/>gnad bewisen, auch von miner husfrauen, kinder und fruntschafft wegen, us sundern gnaden nach gelassen, sollich mein mysseta<unclear>t un</unclear>d hanndlungen nit zu offnen und hieherynnen zumeldenn etc.
                  <lb n="7"/>und mich des rechtens auch fennckhnus gnedigkhlichen erlassen mit den rechten und beschaidenhait, wie hernach volgt: Anfennck<gap/>en so soll und will ich mein lebenlanng kain höcher spyl
                  <lb n="8"/>thuen, dann mit frumen biderber lütten umb ain haller und nit mer für die lannge wyl. Zum andern so soll und will ich auch m<gap/>enlanng nachts zu kainem schlaf trunckh ald <term ref="lub-keywords-353">ürtten</term> nit
                  <lb n="9"/>gan. Aber alle feyertag mag und will ich zu frumen biderben lütten in ain offne <term ref="lub-keywords-353">ürtten</term> gan und alda ain <term ref="lub-keywords-353">ürtten</term> thuen wie ander <gap/> <supplied>l</supplied>üt und nit mer. Doch so ist mir nachgelassen, ob uff ain
                  <lb n="10"/>werchtag ain eerliche hochtzit ald schennckhine wär, so mag ich dieselben <term ref="lub-keywords-353">ürtten</term> och thuen und nit mer. Zum dritten so soll un<supplied>d</supplied> <gap/> <supplied>m</supplied>ein lebenlang khain ander wer dann ain wayd messer
                  <lb break="no" n="11"/>le ald <term ref="lub-keywords-352">petschle</term> tragen, es war dann sach, daz ich mich so redlich und eerlich hiellt, das mir das wider von minen herrn ald vög<supplied>t</supplied> <gap/> lassen wurd. Zum fiertten und lessten so soll und will ich
                  <lb n="12"/>och mein lebenlanng nit us diser herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> lennger dann uber nacht sein on gunst, wissen und willen meins herrn ald i<gap/>. <supplied>Ic</supplied>h soll und will mich auch dieselben nach vor spilen und
                  <lb n="13"/>trinckhen verhüetten inmassen und gestallt, als obstat. Und uff daz so hab ich, <persName ref="lub-actors-405">Stoffl</persName>, us freyem eignem muet und guettem <gap/> <supplied>t</supplied>rewen gelobt und dartzue mit gelertten wortten leib
                  <lb break="no" n="14"/>lich zu got und den heilligen ain aid mit aufgepottnen fingern geschworenn, daz ich, vorberüertte gefennckhnus und alles, das m<gap/> <supplied>d</supplied>arynn, vor und nach begegnet ist, weder durch mich selbs
                  <lb n="15"/>personlich noch durch annder von meinentwegenn nymmer mer gegen minem gnedigen herrn <persName ref="lub-actors-8">graf Ruedolffen zu Sultz</persName>etc., d<gap/> gegen seiner gnaden erben, armen lütten, auch seiner
                  <lb n="16"/>gnaden vögtten und ambtlütten, auch allen denen, die an solher meiner fennckhnus schuld, hillff, rat und tatt gehebt ald darundter <gap/> und erdacht sind, sy seyen geistlich ald weltlich, yetz
                  <lb n="17"/>und hinfüron nymmermer eewigkhlich weder mit wortten, werckhen, rätten und getätten, haimlich noch offennlich, zu anntten, zu äf<gap/>, lasster ald layd darumben gegen inen fürnemmen,
                  <lb n="18"/>sy deßhalben nit antzuerfordern, zubekomernn, zuersuechen ald umbtzutriben, weder mit geistlichen ald welltlichem gerichte, no<gap/> mich selbs ald yemannd annderen, in kain weyse und
                  <lb n="19"/>weg, und besonnder mich von diser verschreibung und mein ayde nit absolvieren noch den ufheben zulassen noch das durch mich sel<gap/>nnd anndern schaffen, bestellen ald zu wegenn bringen,
                  <lb n="20"/>das söllichs bescheche, von aigner bewegnus kainer obrigkait, bebstlichs, kaiserlichs, khunigkhlichs gewaltz ungefarlich. Doch <gap/> ich, es wär gegen minemm gnedigen herrn, seiner gnaden
                  <lb n="21"/>vogt, ambtlütten, armen lütten und hindersessen, vermayn beschwärt zu sin, dardurch ich in dise gefennckhnus komen bin, soll u<gap/> sy ain yedes in mins obgenannten gnedigen herrn herr
                  <lb break="no" n="22"/>schafften und gerichten mit recht ersuechen und fürnemen und sunst an kainen andern ortten. Fuegtte es sich auch, das ich diss u<gap/> <supplied>v</supplied>erschreibung in ainem ald mer arttigkhln, als oben
                  <lb break="no" n="23"/>geschriben stat, nit hielltte und darwider tätte, wie sich das erfunde, so bin ich ain mayn aider, verurttailltter, eere und recht<gap/> sollen und mügenn der egenannt mein gnediger herr,
                  <lb n="24"/>alle siner gnaden erben und nachkomen ald irer gnaden vögt und ambtlütt von iro wegenn an allen ennden und stetten, wa sy <gap/>, uff wasser, uff lannd, in stetten, merckhen, dorffern und
                  <lb n="25"/>schlössern, kaine ennd und örtter ußgenomen, betretten und ergreiffen mügen, mit mir gefarn, hanndlen, thüen und lassen, w<gap/> wollen, als mit ainem verurtaylltten, eere und recht
                  <lb break="no" n="26"/>losen man, als ob gericht unnd recht uber mich ganngen wäre. Und vor allem dem sonnder noch sambt mich noch mein leben gan<gap/> fryen, frissten noch schiermen soll, kainerlay bebstlichs,
                  <lb n="27"/>kayeserlich ald khünigkhlich noch annder welherlay geistlich ald welltlich privilegien, freyhait, gnad, gericht noch recht, kain<gap/>rey recht, lanndtrecht, lanndtfrid noch burgrecht
                  <lb n="28"/>kain schierm noch hillff, eynung, verbünttnuss, geselschafft, geleitt, trosstung, gebott, verbott, ufsatzung, herkomen noch gew<gap/>ssten, herrn, stett noch lanndts noch gemainlich ald
                  <lb n="29"/>sunderlich gar nit annders uberal, so yemannd zeschierm hiewider erdennckhen kan ald mag, kains wegs, dann ich ich mich <gap/> harynn vertzeiche und begib und yetze vertzeiche
                  <lb n="30"/>wissenntlich in crafft und urkundt dits brieffs unnd dartzue in sonnders des rechten, daz da weysett ain gemainhait, nit ver<gap/><unclear>nn</unclear>ain, sonndere for alles trülich und ungefarlich.
                  <lb n="31"/>Harumb zu warem vesstem urkundt diser obengeschriben sachen hab ich <persName ref="lub-actors-405">Stoffl Pfefferle</persName> mit ernst und vlis erpetten u<gap/>n den edlen und vessten <persName ref="lub-actors-156">Balthesarn von Ramb
                  <lb break="no" n="32"/>schwag</persName>, vogt zu <placeName ref="lub-places-13">Guettennberg</placeName>, daz er sin aigen innsigl, doch ime und sein erben on allen schaden, zu ainer waren getzeu<gap/>r meiner verschreibung und urfech offennlich gehenkht
                  <lb n="33"/>hat an den brieff, beschechen an mentag nach dem sonntag oculi in der vassten nach Cristi gepürde fünnfftzechennhu<gap/> dem vier und zwaintzigisten jare.
               </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
