<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-561">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Hans Delffer von Hall</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-561">LI-LA, Schä U 39</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 17. September 1526 / Beschreibstoff: Papier / Siegel: 1 Siegel,  gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hans Delffer von Hall, der inhaftiert worden war, weil er im Schloss Vaduz Aufruhr verursacht hatte, schwört nach seiner Freilassung Urfehde.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-33">Aufruhr</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-409">Delffer, Hans</persName>
          <date when="1526-09-17">17. Sep 1526</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-410">Butzerin, Sigmund</persName>
          <date when="1526-09-17">17. Sep 1526</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_schä_u_39-0001.jpg" xml:id="lub-media-444" source="schae-u-039-v.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la,_schä_u_39-0002.jpg" xml:id="lub-media-445" source="schae-u-039-r.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-445" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-409">Hanns Delffer</persName> von Hall bekhenn unnd thunn khundt allermenigklich mit dissem 
<lb n="2"/>brieve, nah dem als ich in dess wolgebornen herrn, herrn <persName ref="lub-actors-8">Rudolffs grave zu Sultz</persName>, lanndt
<lb break="no" n="3"/>grave im <placeName ref="lub-places-18">Clekhgew</placeName>, dess <orgName ref="lub-actors-516">Hayligen Römischen Reihs</orgName> hoffrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rotwyl</placeName>, her zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>,
<lb n="4"/><placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName> etc., meins genedigen herrn, gefennckhnus khomen und in seiner 
<lb n="5"/>gnaden <placeName ref="lub-places-33">schloss Vadutz</placeName> gefuert worden umb disser meiner nahgeschriben wolverschuldt 
<lb n="6"/>sahen, das ih in dess gedahten meines genedigen herren <placeName ref="lub-places-33">schloss Vadutz</placeName> zum dritten 
<lb n="7"/>unnd merrern mal uffrurren und zwitraht gemaht, auh annder dermassen ungeschikht 
<lb n="8"/>handlungen on ursah getriben und geprauht hab. Deshalben der eeren vesst <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName>, 
<lb n="9"/>der zeit bemelts meins genedigen herrn und seiner genaden landtvogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, mih 
<lb n="10"/>meiner verhanndlung nah wol hartigklih an meinem leyb straffen hett mugen, 
<lb n="11"/>aber nahmals uff unnderhanndlung, auh vleissig pitt und ersuhen ettlher frummer 
<lb n="12"/>pyderbleut derselb meins genedigen herrn lanndtvogt mih in seliher verhanndlung ge
<lb break="no" n="13"/>nedig angesehen und darumb mih an seiner genaden statt seliher gefennkhnus ledig
<lb n="14"/>und ausgelassen mit selihem geding, das ih zwischen datho ditz brieffs und <date when="1526-10-26">nehstkhunfftig 
<lb n="15"/>darnoh sanndt Gallen tag</date> mit weyb, khinder und aller meiner haushab dess vorgedachten 
<lb n="16"/>meines genedigen herrn drey herschafften <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenperg</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName> gantz unverzogenlih raumen, ausziehen und mih furohin weitter 
<lb n="17"/>on erlaupnus der selbigen nit begeben sell und will. Daruff ih mih hiemit verschreib, 
<lb n="18"/>verphlicht und verpind wissentlih mit crafft ditz brieffs, also das ih seliher handlung 
<lb n="19"/>und gefenckhnus und, was darinn berurtt, gegen meinem genedigen herrn, seiner gnaden erben, 
<lb n="20"/>freundten und nahkomen, vegten, amptleutten, deinern, auh gegen seiner gnaden armeleutten, 
<lb n="21"/>unnderthonen und zugehörigen, auh gegen allen denen, so seiner gnaden vegten, amptleutten 
<lb n="22"/>und annwelten zuversprehen stonnd, sy seyend gaistlih oder weltlih, auh sonst allen 
<lb n="23"/>andern, so an seliher meiner gefenckhnus schuldt, radt oder that haben oder haben 
<lb n="24"/>möhten, ich oder yemandts von meinen wegen in khainerlay weiss noh weg, 
<lb n="25"/>weder mit worten noh mit werkhen jetz noh hynfuran eewigklih nihts andtern, effern, 
<lb n="26"/>rehen noh mih beschweren, auh das nyemandts an meiner statt oder in meinem namen 
<lb n="27"/>zuthun gestatten, bevelhen noh verfolgen, weder mit noh ausserhalb rehtens, sonder 
<lb n="28"/>mit disser genedigen lediglassung zu dannckh benuegen. Selihs alles ih dann ob
<lb break="no" n="29"/>genanten, meines genedigen herrn landtvogt, anstatt seiner genaden ain gelerten ayd
<lb n="30"/>mit uffgehaben vingern leyplih zu gott und den hailigen geschworen, demnah ih mih 
<lb n="31"/>hiemit fry willenklih und unbezwungen verpind. Also wo ih selihs, so ob
<lb break="no" n="32"/>geschriben, nit stet hielt, sonnder in ainem oder merrern verpreh und uberträte
<lb n="33"/>(da got vor synn und mih behuetten well), das alsdann mein genediger herr, 
<lb n="34"/>seiner gnaden vegt, amptleut und annweldt, nah mir greiffen, mih annemen und straffen 
<lb n="35"/>lassen, sellen maht und reht haben, als gegen ainem, der synn gluptt, ayd, zusagen und 
<lb n="36"/>verschribung ubertretten und nit gehalten hatt, darfur mih weder gaistlih noh weltlih 
<lb n="37"/>geriht, auh khaynerlay fryhait noh landsbrauh nit helffen, sihern noch beschützen und 
<lb n="38"/>schirmen soll, will mih dess hiemit alsdann und dann als jetz begeben und ver
<lb break="no" n="39"/>zigen haben. Und dess zu warem urkhundt so hab ih, obgenanter <persName ref="lub-actors-409">Hanns
<lb n="40"/>Delffer</persName>, mit sonderm vleiss gepetten und erpetten den ersamen und weisen <persName ref="lub-actors-410">Sigmud 
<lb n="41"/>Butzerinern</persName>, burger und dess radts zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirh</placeName>, das er sein aigen ynnsigell von 
<lb n="42"/>meinen wegen in dissen brieff gedrukht hatt, doh im, seinen erben und insigell 
          <lb n="43"/>on allen schaden. Beschehen und geben uff <origDate when="1526-09-17">montag vor sandt Matheus dess 
<lb n="44"/>hailigen zwelffpotten tag nah Cristi, unnsers lieben herrn, gepurtt feunff zehen
<lb break="no" n="45"/>hundert und im sehs und zwantzigissten jare</origDate>.
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-444" n="2"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
