<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-563">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Salome Bislin von Altenstadt</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-563">LI-LA, U 50</ref> (<orgName cor="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 8. November 1527 / Beschreibstoff: Papier / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Salome Bislin von Altenstadt, die auf Schloss Vaduz inhaftiert worden war, weil sie nach dem Tod ihres Mannes Adam von Bach Geld aus dessen Hinterlassenschaft unterschlagen hatte, schwört bei ihrer Freilassung Urfehde. Sie wird auf Lebzeit der Herrschaften Vaduz, Schellenberg und Blumenegg verwiesen. Erbetener Siegler: Balthasar von Ramschwag.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-235">Delikt</term>
          <term ref="lub-keywords-275">Ausweisung</term>
          <term ref="lub-keywords-26">Erbschaft</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-412">Bislin, Salome</persName>
          <date when="1527-11-08">8. Nov 1527</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-156">Ramschwag, Balthasar von</persName>
          <date when="1527-11-08">8. Nov 1527</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-443" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-412">Salome Bislin</persName> von der <placeName ref="lub-places-203">Altenstat</placeName> der herschafft <placeName ref="lub-places-10">Veldkirh</placeName>, bekhenn unnd thun khundt
                    <lb n="2"/>
                    menigklich mit dissem brieff. Nah dem als ich in des wolgeborn herrn herrn <persName ref="lub-actors-8">Rudolffs
                    <lb n="3"/>
                    graven zu Sultz</persName>, lanndtgraven im <placeName ref="lub-places-18">Clekhgew</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hailigen Römischen Reichs</orgName> hoffrichter
                    <lb n="4"/>
                    zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweyl</placeName>, khunigklicher magestat zu <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-162">Behaim</placeName> stathalter der <placeName ref="lub-places-160">Oberossterreich
                    <lb break="no" n="5"/>
                    ischen Lanndt</placeName>, herrn zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName> etc, meine genedigen
                    <lb n="6"/>
                    herrn gefennckhnus khomen, unnd in seiner genaden schloss zu <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> gefüert worden bin,
                    <lb n="7"/>
                    umb disser meiner nachgeschriben wolverschuldt sahen, das ich zwo khronen unnd ain
                    <lb n="8"/>
                    guldin in gold, darzue ain phund phenig in muntz, nach <persName ref="lub-actors-413">Adam von Pachs</persName>, meins ee
                    <lb break="no" n="9"/>
                    lihen mans seligen tod und abgang, dem got genedig sey, gegen seinen erben unnd
                    <lb n="10"/>
                    nechsten freundten der linien pluts nah dem rehten unnd prauch der gemelten herschafft
                    <lb n="11"/>
                    <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, in der taylung unndergeschlagen, abgetragen unnd mir selbs vorbehalten. Nahwendig
                    <lb n="12"/>
                    dasselbig unndergeschlagen unnd ander mer gelt bey sechs duckhgaten an <persName ref="lub-actors-313">Jos Gantenbains</persName>
                    <lb n="13"/>
                    von <placeName ref="lub-places-79">Trissen</placeName>, meins rechts gegebnens vogts wissen, willen und zugeben meines bruders
                    <lb n="14"/>
                    seligen verlassens son, widerumb aus meinem gewalt zugestelt und gegeben. Dergleichen
                    <lb n="15"/>
                    unnd auch annder mer ungepruclih, unzimlih unnd ungeschikht sahen unnd handlungen, so
                    <lb n="16"/>
                    ich dann in genanter, meins genedigen herrn herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> gejept unnd geprauht hab. Deshalben
                    <lb n="17"/>
                    der erenvesst <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName>, der zeit bemelts, meins genedigen herrn unnd seiner genaden
                    <lb n="18"/>
                    lanndtvogt gedahter herschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenperg</placeName> unnd obervogt zu <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName>, des
                    <lb n="19"/>
                    gemiets unnd entlihen fürnemens gewesst, meiner verhanndlung nah mit mir peinlichen
                    <lb n="20"/>
                    zufaren, unnd mih an meinem leib, leben und gut zustraffen. Uber solihs durch underhannd
                    <lb break="no" n="21"/>
                    lung, auch vleissig pit unnd ersuchen, etliher frumer piderbleut, auch meiner freundtschafft
                    <lb n="22"/>
                    unnderstanden dermassen, das obgemelter, meins genedigen herrn lanndtvogt mich in
                    <lb n="23"/>
                    selicher verhanndlung genedigklih angesehen unnd an seiner genaden stat, mir genad mitgetailt,
                    <lb n="24"/>
                    unnd mich selicher gefenckhnus und straff ausgelassen unnd ledig gemaht mit selichem geding
                    <lb n="25"/>
                    also, das ich aus vorgemelts, meins genedigen herrn herschafften in zehen tagen nechst nach
                    <lb n="26"/>
                    datho diss brieffs auszueziehen, derselbigen verzihen unnd mich darinn mein leben lang und
                    <lb n="27"/>
                    zu ewigen zeiten zu wonen, noh zu haussen, on bemelts, meins genedigen herrn, oder seiner ge
                    <lb break="no" n="28"/>
                    naden lanndtvogt, oder anndern, so deshalben maht unnd gewalt haben, zugeben unnd er
                    <lb break="no" n="29"/>
                    lauptnus nit zuesezen begeben. Uff selihs, so hab ich, obgenante <persName ref="lub-actors-412">Salome Bislin</persName>, dem
                    <lb n="30"/>
                    obgenanten, meinen genedigen herrn landtvogt, anstatt seiner genaden ain gelecten ayd
                    <lb n="31"/>
                    mit uffgehoben fingern leiplih zue got unnd den häligen gesworen, selihs stät, vesst unnd
                    <lb n="32"/>
                    trewlih zuhalten. Auh disse sach nimmermer zu äffern, auh mein gefenkhnus und was sih darunder
                    <lb n="33"/>
                    unnd darinn verloffen hat, gegen obgenantem, meinem genedigen herrn, seiner genaden erben, freundt
                    <lb n="34"/>
                    unnd nahkhomen vögten, amptleuten, deinern, auch gegen seiner genanden armen leuten, underthanen
                    <lb n="35"/>
                    unnd zugehorigen. Auch gegen allen denen, so seiner genaden vögten, amptleuten und annveldten
                    <lb n="36"/>
                    zu versprehen stannd, sy seyend gaistlich oder weltlih, besonnder die, so an seliher meiner
                    <lb n="37"/>
                    gefenkhnus schuldt, rat, oder that, gehept, oder darunder verdaht synnd, nimmermer ewigklih,
                    <lb n="38"/>
                    weder mit worthen noh werkhen, nihts änndtern, äffern noh zu rehen, auh weder lasster, noh
                    <lb n="39"/>
                    laid, darumb gegen inen fürnemen. Sy auh deshalben nichts anzufordern, zubekhumbern, zuer
                    <lb break="no" n="40"/>
                    suhen, oder umb zetriben, weder mit noch one recht, gaistlichen noch weltlihen gerichten, durch mich
                    <lb n="41"/>
                    selbs, oder jemandt von meinen wegen, in khain weiß noch weg. Unnd besonnder mich von
                    <lb n="42"/>
                    disser verschreibung und meinem gethonen ayde nit absolvieren noh den uffheben zu lassen,
                    <lb n="43"/>
                    noh solihs zubestellen unnd durch mich, oder jemant zuwegen pringen, das selihs beschehe von
                    <lb n="44"/>
                    ainer bewegnuns ainicher oberkhaitt, bäpstlihs, khaysserlihs, khunigklihs unnd annderem gewalt.
                    <lb n="45"/>
                    Unnd ob ich, obgenante <persName ref="lub-actors-412">Salome Bislin</persName>, uber khurtz oder lanng zeit, da got vor sein und
                    <lb n="46"/>
                    mih behueten well, also fräffenlih sein würde, das ich disse urfeh unnd verschreibung in
                    <lb n="47"/>
                    ainem oder mer artikheln nit stät und vesst hielt, wie sih dann erfunde, so begib ich
                    <lb n="48"/>
                    mich hiemit selbs ain maynnayde verurtaylte eer und rehtlose fraw zuesein. Und
                    <lb n="49"/>
                    sellen und mügen alsdann obbemelter, mein genediger herr, seiner genaden vegt, ampt
                    <lb break="no" n="50"/>
                    leut und anweldt, wo sy mich betretten, in steten, märkhen, schlössern, dörffern, uff
                    <lb n="51"/>
                    lanndt und uff wasser, nah mir greiffen, mih annemen, mit mir hanndlen unnd straffen
                    <lb n="52"/>
                    lassen, wie und was sy wellen, gut, reht und maht haben, als gegen ainer, die ir
                    <pb facs="lub-media-442" n="2"/>
                    <lb n="53"/>
                    glüpt, ayd, zusagen unnd verschreibung ubertreten und nit gehalten hat. Darfür mich
                    <lb n="54"/>
                    weder gaistlich noh weltlich gericht, auch kaynerlay freihait noh lanndsbrauch nit
                    <lb n="55"/>
                    schirmen noh helffen soll, will mich des hiemit alßdann, unnd dann als jetz, begeben und
                    <lb n="56"/>
                    verzigen haben. Unnd des zu warem urkhundt, so hab ich, obgenante <persName ref="lub-actors-412">Solome Bislin</persName>,
                    <lb n="57"/>
                    mitsampt meinem vorgemeltem vogt <persName ref="lub-actors-313">Jos Gantenbain</persName>, mit sonnderm vleis und ernsst
                    <lb n="58"/>
                    gepeten den edlen und vessten <persName ref="lub-actors-156">Balthaser von Ramschwag</persName> disser zeit khunigkliher ma
                    <lb break="no" n="59"/>
                    gestat zu <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName> und <placeName ref="lub-places-162">Behaim</placeName> vogt uff <placeName ref="lub-places-13">Gutenperg</placeName>, meinen besonnder geunstigen
                    <lb n="60"/>
                    junkhern, das er sein aigen ynnsigell von meinen wegen an dissen brieff hie
                    <lb break="no" n="61"/>
                    fürgedrukht, doh im, seinen erben und insigel on allen schaden beschehen uff <origDate>freitag
                    <lb n="62"/>
                    vor sanndt Martins des hailigen bischoffs tag nah Cristi unnßers lieben herrn
                    <lb n="63"/>
                    gepurt feunffzehenhundert und im sybenundzwaintzigistten jare</origDate>.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
