<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-564">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Matthias Brunhart</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-564">LI-LA, Schä U 43</ref> / Originaldatierung: 14. August 1527 / Beschreibstoff: Papier / Siegel: 2 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Matthias Brunhart, der von Graf Rudolf von Sulz in Schloss Vaduz inhaftiert worden war, weil er seine Pflichten als gräflicher Rosswagner vernachlässigt hatte, die Kapläne in Vaduz und den Pfarrer in Schaan gezwungen hatte, ihm Wein zu geben, und weil er geflucht und Gott gelästert hatte, schwört, nachdem er auf Bitte des gräflichen Gesindes freigelassen wurde, Urfehde.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-138">Wein</term>
          <term ref="lub-keywords-234">Gewalt</term>
          <term ref="lub-keywords-235">Delikt</term>
          <term ref="lub-keywords-277">Fluchen</term>
          <term ref="lub-keywords-295">Dienstbote</term>
          <term ref="lub-keywords-296">Amt</term>
          <term ref="lub-keywords-247">Pfarrer</term>
          <term ref="lub-keywords-297">Kaplan</term>
          <term ref="lub-keywords-353">Ürte</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-414">Brunhart, Matthias</persName>
          <date when="1527-08-14">14. Aug 1527</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-14">Noll, Christian</persName>
          <date when="1527-08-14">14. Aug 1527</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-401">Brendle, Jörg</persName>
          <date when="1527-08-14">14. Aug 1527</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-447" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-414">Mathts Brunhartt</persName> bekenn unnd thun kund meinklich mit dem brief, nach dem 
<lb n="2"/>als ich in des wolgebornen herren, herren <persName ref="lub-actors-8">Ruodolffen grave zu Sultz</persName> etc., meins gnadigen 
<lb n="3"/>herren gefennckhnus zu <placeName ref="lub-places-33">Vadutz im schlos</placeName> khomen umb dyse meiner hernach geschribn 
<lb n="4"/>wolverschuld sachen, daß ich dem obgenanden, meim gnaiden herren, als seiner 
<lb n="5"/>gnaden roswagner zum dickern mall nitt, wie ich meins dienst halben mein pflicht 
<lb n="6"/>ingehebt, gefarren, der ros gewart und anderem gediend hab, als ein frumer retlicher 
<lb n="7"/>knecht seinem herren zu dienen schuldig ist, zum andern so hab ich die drey caplen 
<lb n="8"/>zu <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und dem pfarrer zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> by nachlicher wyl in irren hyssern uber 
<lb n="9"/>loffen und sy mit mein selbs gewald und bessen worden dartzugebracht, daß si mir 
<lb n="10"/>haben wein zu trincken uber irren wyllen geben myessen, auch daselbs und an 
<lb n="11"/>fil anderm mer, derro antzall ich nit wyssen mag, boss, gros, unerhert, <unclear>erdich</unclear> schwier 
<lb n="12"/>gethon, got gelestert unnd geschmecht, deshalben dereren vest <persName ref="lub-actors-155">Casper Mamendorffer</persName>, der 
<lb n="13"/>zeit des obemelten, meins gnadigen herren, landtvogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, mich meiner verhandtlung nach 
<lb n="14"/>wol hartigklich an meinem leyb und eeren straffen hat muggen, aber vliesiger 
<lb n="15"/>bitt meins gnadigen herren hwsgesind hat derselb, meins gnadigen herren landttvogt, mich umb selher 
<lb n="16"/>meiner myshandlung wyllen der fenckhnus gnadigklichen widerumb ledig gelassen, 
<lb n="17"/>darumb ietz dan pillich meinem herren landtvogt, zuvor auch allen denen, so zu selher 
<lb n="18"/>meiner erledigung, vliesigen undertnigen danck sag. Unnd sell weitter seinen gnaden 
<lb n="19"/>mein jarlang mit allem dem, so eim getreywen knecht seinem herren schuldig zudienen ist, 
<lb n="20"/>auß  dienen, dartzu kain bossen schwuer mer thun. Unnd darmit ich aber selh mein 
<lb n="21"/>verschreib<supplied>e</supplied>n dester statlicher halten mug, so sol ich in obgeschribens meins gnaigen 
<lb n="22"/>herren herschaften nit mer dan ein gewonliche tag <term ref="lub-keywords-353"><unclear>i</unclear>rden</term> thun. Uff selhs, so hab 
<lb n="23"/>ich, bemelter, dem obgemelten, meinem herren landtvogt, ain gelerden aid mit uff
<lb break="no" n="24"/>gehepten fingern lyplich zu gott unnd den hailigen geschworen, selh stett, vest unnd ge
<lb break="no" n="25"/>treilich zu halten, auch dyse sach nymermer zu affern, auch mein gefennckhnus unnd,
<lb n="26"/>waß sich darunder und darin verloffen hat, gegen meim gnadigen herren, seiner gnaden erben, 
<lb n="27"/>frundten und nachkomen, vogten, amptlytten, dienern, auch gegen seiner gnaden ar
<lb break="no" n="28"/>men leitten, underthonen unnd zugehorigen, gaistlich und weltlichen personnen, auch
<lb n="29"/>gegen allen denen, so seiner gnaden vegten und anweldten zuversprechen stand, die so an 
<lb n="30"/>selher meiner gefenckhnus schuld, rat oder that oder darunder verdach seind, nymmer
<lb break="no" n="31"/>mer ewigklich weder mit worden noch werckhen nichts andtern, affern noch zurichen,
<lb n="32"/>auch weder laster noch layd darumb gegen innen furtzunemen, sy auch deshalben nichts 
<lb n="33"/>antzufordern, zubekhumbern, zuersuchen oder umb zutriben, weder mit gaistlichen noch  
<lb n="34"/>weltlichen gerichten, durch mich selbs oder yemandt von meindtwegen, in kain wyß noch 
<lb n="35"/>weg, und besunder mich von disser verschreibung unnd meinem gethonem ayde nit  
<lb n="36"/>absolvieren noch den uffgeben zu lassen noch selhis zubestellen noch durch oder yemand zu 
<lb n="37"/>wegen pringen, daß selhs beschehy von ainher bewegnus ainicher oberkait, babstlichs, 
<lb n="38"/>kaysserlichs, khungklichs unnd anderem gewaldt. Unnd ob ich, obgenander <persName ref="lub-actors-414">Mathis 
<lb n="39"/>Brunhart</persName> uber kurtz oder langtzeit, darvor gott sein unnd mich behietten well, also 
<lb n="40"/>leichvertig und freffenlich sein wurt, daß ich dysse urfathen unnd verschreibung 
<lb n="41"/>in einem oder merren nit stet und vest hielt, wie sich dan erfunde, so begib ich mich 
<lb n="42"/>hiemit selbs ain maynayder verurtailter eer unnd rechtlosser man zu sein unnd 
<lb n="43"/>sellen unnd mugen alsdan obgemelter, mein gnadiger herr, seiner gnaden vegtt, amptlyd 
<lb n="44"/>unnd anwelt, wo si mich betretten, in stetten, merckten, schlossen, derffern, uff 
<lb n="45"/>landt unnd uff wasser, nach mir griffen, mich annemen, mit mir handlen unnd 
<lb n="46"/>schaffen lassen, recht unnd macht haben als gegen ainem, der sein glupt, ayd, zu
<lb break="no" n="47"/>sagung unnd verschreibung ubertretten unnd nit gehalten hat, dafor mich
<lb n="48"/>weder gaistlich noch weltlich gericht, auch khainerlay freyhait noch landsbruch 
<lb n="49"/>nit helffen, schirmen, sichern und beschutzen soll. Wyl mich dess hiemit alsdan und 
<lb n="50"/>dan als jetz begeben unnd vertzigen haben. Unnd des zu warrem urkund so hab 
<lb n="51"/>ich, obgemelter <persName ref="lub-actors-414">Mathis Brunhertt</persName>, mit sunderem vlies gebetten dye ersamen, wysen 
<lb n="52"/><persName ref="lub-actors-14">Cristoffel Nollen</persName> unnd <persName ref="lub-actors-401">Jorigen Brendli</persName>, baid ald aman inderherschaff <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>, 
<lb n="53"/>daß sy irre aigen ynsigel von meind wegen in dysen brief gedruckt, doch in 
<lb n="54"/>baiden, irren erben unnd insigell an allen schaden. Beschehen unnd geben <origDate>uff unnser 
<lb n="55"/>lieben frowen abennd nach Cristi, unnsers lieben herren, gepurtt fünfftzechen hundrt 
<lb n="56"/>unnd im syben unnd zwaintzigisten jare</origDate>. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
