<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-566">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Gut in Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xmlid=""/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Gabriel Frick und Jörg Thöni von Vaduz sowie Jos Fritsch, die Pfleger der St.-Thomas-Pfründe in Schaan, verkaufen Ulrich Leuener, dem Pfleger und Schaffner von St. Florin in Vaduz, mit Zustimmung von Albrecht Wolf, Ammann zu Vaduz, für 7 Pfund Pfennig einen Zins von einem Viertel Schmalz ab einer Hofreiti beim Pfarrhaus in Schaan.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-106">Schmalz</term>
          <term ref="lub-keywords-182">Pfründe</term>
          <term ref="lub-keywords-364">Michaelstag</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-212">Frick, Gabriel</persName>
          <date when="1511-12-16">16. Dez 1511</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-297">Thöni, Jörg (1)</persName>
          <date when="1511-12-16">16. Dez 1511</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-389">Fritsch, Josef</persName>
          <date when="1511-12-16">16. Dez 1511</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-296">Wolf, Albrecht</persName>
          <date when="1511-12-16">16. Dez 1511</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-508">Leuener, Ulrich</persName>
          <date when="1511-12-16">16. Dez 1511</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-476" n="1"/><lb n="1"/>Wir nachbenentten mit namen <persName ref="lub-actors-212">Gabriel Frick</persName>, <persName ref="lub-actors-297">Jörig Thöne</persName>, all zuo <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> gesessen, und <persName ref="lub-actors-389">Jos Fritsch</persName>, 
  <lb n="2"/>all drey hailigen pfleger <persName ref="lub-actors-742">sant Thomas</persName> pfrund zuo <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, bekennen offennlich und thuon kunth 
<lb n="3"/>aller mengklich mit dem briefe, das wir recht und redlich verkoffet und zuo koffen geben, ouch insonnder 
<lb n="4"/>mit gunst, wissen unnd willenn <persName ref="lub-actors-296">Abrechten Wolffen</persName>, der zeit aman zuo <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, ains stetten 
<lb n="5"/>ymer werenden unnd ewigen koffs dem beschaidnen <persName ref="lub-actors-508">Uolrichen Lewener</persName>, der zeit des lieben 
  <lb n="6"/>herrenn unnd himelfürsten <persName ref="lub-actors-1004">sannt Flures</persName> zuo <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> pfleger unnd schaffner, unnd allen 
<lb n="7"/>seinen nachkomen ain fiertal guots sumer schmaltz kuw molchen <placeName ref="lub-places-10">Velkircher</placeName> gewicht 
<lb n="8"/>rechts järlichs, ewigs unnd gewiss zins unnd schmaltz gellts von, usser und ab halber 
<lb n="9"/>hoffraitin zuo <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> unnder des pfarrers hus gelegenn, stost uffwert and lanndtstras, 
<lb n="10"/>uswert an <persName ref="lub-actors-741">Efa Bitschin</persName>, inderwert an <persName ref="lub-actors-740">Petter Fromelts</persName> und seiner kinder, herwert an des 
<lb n="11"/>pfrund guott, alles ab grund, ab gratt, ab wunn, ab waid, ab bomen, wilden und zamen, 
<lb n="12"/>unnd sunst ganntz gemainlich ab allen annderen zuo gehörden und rechten für ledig unnd 
<lb n="13"/>los danne so verr, das järlichen ainer gnos ainen schiling pfening dar ab gand, sonst 
<lb n="14"/>von mengklichem unverkymbert. Unnd ist der ewig und redlich koff beschehenn 
  <lb n="15"/>umb siben pfund pfening, alles <placeName ref="lub-places-101">Costenntzer</placeName> müntz und <placeName ref="lub-places-10">Velkircher</placeName> werung, deren 
<lb n="16"/>wir von ime also bar zallt und usgericht sein unnd an des genanten hailigen <persName ref="lub-actors-742">sannt 
<lb n="17"/>Thomas</persName> pfrund kert und bewendet haben. Darumb so sollen und wöllen wir unnd 
<lb n="18"/>all unnser nachkomen pfleger der bemelten pfrund unnd, wer das unnderpfand zuo aigen 
<lb n="19"/>innhat, dem genanten hailigen pfleger unnd seinen nachkomen pflegern den zins, 
<lb n="20"/>das fiertal schmaltz, nun hinfüro ymer mer ewigklich und alle jar järlich allwegen uff <term ref="lub-keywords-364">sant 
<lb n="21"/>Michels tag</term> tugentlich zinsen und zuo iren sichern hannden gen <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> antwurten für mengk
<lb break="no" n="22"/>lichs hefftten, verbietten und genntzlich one iren costenn und schaden. Dann, wo das nit beschehe
<lb n="23"/>und nit zinsetten uff zil und tag, wie obstat, über kurtz oder lanng zeit, so ist ime unnd 
<lb n="24"/>seinen nachkomen pflegern in pflegs weyse das unnderpfand in denen marcken gantz zins 
<lb n="25"/>fellig wordenn und zuo luttrem aigen haimgefallen unnd verfallen. Hieruff des koffs umb 
<lb n="26"/>zins, zinsfellige zins, hoptguots und schadenns söllen wir und unnser nachkomen ime unnd 
<lb n="27"/>seinen nachkomen pflegeren guot weren sein, allwegen nach lands recht und nach dem 
<lb n="28"/>rechten, one iren schaden. Wir und all unser nachkomen mögen den zins über kurtz oder 
<lb n="29"/>lang zeitt uff <term ref="lub-keywords-364">sant Michels tag</term> samentlich mit gemeltem hoptguot mit verfallnen usstenden 
<lb n="30"/>zinsen wol widerkoffen und ablesen, doch vor zinsfall und allwegen mit der bessern müntz 
<lb n="31"/>unnd werung, daran sie dhain verlurst habenn, ob sich die inder zeitt verennderen würd. 
<lb n="32"/>Unnd des zuo vestem urkünd so haben wir mit vleyss erbetten den obgenanten aman, das 
<lb n="33"/>er sein aigenn innsigel zuo ainer waren gezügknus der sach offennlich gehennckt hat an 
<lb n="34"/>den brief, doch ime unnd seinen erben one schadenn, der gebenn ist uff <origDate>zinstag vor sant 
<lb n="35"/>Thomas tag nach Cristi gepurtt funffzehennhundert unnd ainliff jar</origDate>. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
