<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-571">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Melchior Welti aus Bludenz</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-571">LI-LA, Schä U 46</ref> (<orgName corresp="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 20. Juni 1528 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Melchior Welti aus Bludenz, der wegen betrügerischen Geschäften und Beleidigungen auf Schloss Vaduz inhaftiert worden war, schwört nach seiner Freilassung Urfehde.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-279">Betrug</term>
          <term ref="lub-keywords-235">Delikt</term>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-300">Beleidigung</term>
          <term ref="lub-keywords-150">Vieh</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-422">Welti, Melchior</persName>
          <date when="1528-06-20">20. Jun 1528</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-423">Hohenems, Wolf Dietrich I. von</persName>
          <date when="1528-06-20">20. Jun 1528</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-454" n="1"/><lb n="1"/><gap/><persName ref="lub-actors-422">Melhior Welti</persName> ab <unclear>D</unclear>am<gap/> in der statt <placeName ref="lub-places-46">Bludenntz</placeName> ges<gap/> <unclear>be</unclear>khenn unnd thun khundt menigklich mit dissem brieff, nach 
<lb n="2"/><gap/> unnd ich in des wolgeborne<supplied>n</supplied> <gap/>n, herrn <persName ref="lub-actors-8">Rudolffs graven <supplied>zu</supplied> Sultz</persName>, lanndtgraven im <placeName ref="lub-places-18">Clekhgew</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hailigen Römischen Reichs</orgName> hoffrichter 
<lb n="3"/><gap/> <placeName ref="lub-places-17">Rotweil</placeName>, khunigklicher magestat <supplied>zu</supplied> <placeName ref="lub-places-146">Hunger</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-162">Behaim</placeName> statthalter der <placeName ref="lub-places-160">Oberössterreichischen Lanndt</placeName>, herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Blue
<lb break="no" n="4"/><gap/>egkh</placeName> etc., meins genedigen herrn, gefennckhnus khomen unnd in seiner genaden <placeName ref="lub-places-33">schloss gen Vadutz</placeName> gefuert worden bin unnd daselbst biss in den sech
<lb break="no" n="5"/><gap/>nden tag vennklich gelegen umb ettlih ungeschikht hanndlungen, benantlich das ih in bemelts, meins genedigen, herschafften etlih payerschi schwein
<lb n="6"/><gap/> sawen fur gut, gerecht unnd volkhoms werschäfft unnd khoffmans gut verkhofft unnd gegeben hab, das sich aber laider also nit befunden hatt, unnd 
<lb n="7"/><supplied>d</supplied>as ich auh gedachts, meins genedigen, recht unnd ganndt mit khoffen, verkhoffen unnd in anderweg inhalt seiner gnaden freihaitt uber unnd wider alle 
<lb n="8"/><supplied>p</supplied>ott unnd verpott veracht unnd nit nachkhomen bin unnd insonnderhaitt, das ih obbemelts, meins genedigen herrn, armeleut, unnderthonen und hinder
<lb break="no" n="9"/>sässen an iren eren der diebstal halben gescholten unnd geschmecht hab. Deshalb der erenvesst <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName>, der zeit vorgedachts, meins
<lb n="10"/>genedigen herrn, lanndtvogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd obervogt zu <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName>, des gemiets und entlichen furnemens gewesst, mich meiner ver
<lb break="no" n="11"/>handlung nah an meinem leib unnd gut hartigklich zustraffen, aber nahmals durh unnderhandlung, auh gantz unnderthenig hochvleissig pitt und er
<lb break="no" n="12"/>suchen meiner freundtschafft und ander piderbleut understanden der masen, das obbemelter, meins genedigen herrn lanndtvogt, an statt seiner genaden
<lb n="13"/><supplied>m</supplied>ir gnad mitgetailt unnd mich selicher straff, auh venkhnus ledig unnd ausgelassen, darumb ih dann pillich vorgedachts, meins genedigen herrn lanndt
<lb break="no" n="14"/>vogt, in namen seiner genaden zuvor, auh allen denen, so zu selicher meiner erledigung geholffen unnd geiept haben, unnderthenigen dannckh sag. Doch
<lb n="15"/><supplied>al</supplied>les mit selichen gedingen unnd rechten, ob ich, obgenanter <persName ref="lub-actors-422">Melhior Welti</persName>, in ainem oder mehr artikheln disse urfech unnd verschreibung uberträt unnd 
<lb n="16"/>verpreche, das doch nit sein, so soll ich obbemeltem, meinem genedigen herrn, verfallen unnd zubezalen schuldig sein, nemlich taussent gulden reinisch, 
<lb n="17"/>alles guter <placeName ref="lub-places-101">Cosstentzer</placeName> muntz <placeName ref="lub-places-10">Veldkhirher</placeName> werung, oder aber mich selbs personlich widerumb in gefennkhnus gen <placeName ref="lub-places-33">Vadutz ins schloss</placeName> zustellen, sover 
<lb n="18"/>oder wann ich durh bemelten, meinen genedigen herrn, oder seiner gnaden vegt unnd amptleut derselben ubertrettung unnd verprechnus halben erfordert 
<lb n="19"/>unnd zu widerstellen ermandt wurd. Umb selichs dann meine trösster worden synnd <persName ref="lub-actors-942">Balthaser Welti</persName> unnd <persName ref="lub-actors-943">Augustein Stroltz</persName>, mein lieb pruder unnd 
<lb n="20"/>guter freundt, in selicher beschaidenhaitt, wann ih, obbemelter <persName ref="lub-actors-422">Melhior Welti</persName>, selichs uber khurtz oder lanng zeit uberfuer unnd nit hielt, alsdann sellen 
<lb n="21"/>sy mih wider ingefenkhnus pringen unnd stellen oder selich summa gelt, wievorstat, obbemeltem, meinem genedigen herrn, fur mih verhefft, verpunden 
<lb n="22"/>unnd zubezalen schuldig sein, des sy sich auh gegenwurtigklich gegen vorgenantem, meins genedigen herrn lanndtvogt, bewilligt, zugesagt unnd versprochen 
<lb n="23"/>haben. Unnd uff das so hab ih, obbemelter <persName ref="lub-actors-422">Melhior Welti</persName>, gedachtem, meins genedigen herrn landtvogt, an statt seiner genaden ain gelerten ayd 
<lb n="24"/>mit uffgepotten vingern leiplich zu gott unnd den hailigen geschworen, disse sach nimermer zu effern, auh mein gefenkhnus unnd, was sich darunnder  
<lb n="25"/>unnd darinn verloffen hatt, gegen obgemeltem, meinem genedigen herrn, seiner gnaden erben, freunden unnd nachkomen, vegten, amptleuten, deinern, auch 
<lb n="26"/>gegen seiner gnaden armeleuten, unnderthonen unnd zugehörigen, auh gegen allen denen, so seiner gnaden vegten, amptleuten und anwelten zuversprechen stond, 
<lb n="27"/>sy seyend gaistlich oder weltlich, besonnder die, so an selicher meiner gefenkhnus schuld, rat oder that gehept oder darunder verdacht synnd, nimermer 
<lb n="28"/>ewigklih weder mit worthen noh werkhen nichts ändtern, effern noh zurechen, auh weder lasster noh laid darumb gegen inen furnemen, sy auh deshalben 
<lb n="29"/>nichts anzefordern, zubekhumbern, zuersuhen oder umb zetreiben, weder mit noh one recht, gaistlihen noh weltlichen, durh mih selbs oder jemandt von meinen 
<lb n="30"/>wegen, in khain weiss noh weg, unnd besonnder mih von disser verschreibung unnd meinem gethonem aide nit absolvieren, noh den uffheben zu lassen, noh 
<lb n="31"/>selichs zubestellen, noh durh mih noh jemandt zuwegen pringen, das selichs bescheche von ainiger bewegnus ainiher oberkhaitt, bäpstlichs, khaysserlichs, khungklichs 
<lb n="32"/>unnd anderm gewalt. Unnd ob ih, obbemelter <persName ref="lub-actors-422">Melhior Welti</persName>, uber khurtz oder lang zeit, da gott sey unnd mih behuette, also fräffennlih sein wurd, 
<lb n="33"/>das ih disse urfeh und verschreibung in ainem oder mer artikhln nit vesst und stät hielt unnd zerpreche, wie sich dann erfunde, so begib ih mih selbs 
<lb n="34"/>hiemit ain mainaidiger, verurtailter, eer unnd rechtlosser man zusein unnd sellen und mugen alsdann obbemelter, mein genediger, seiner gnaden vögt, 
<lb n="35"/>amptleut unnd anwelt an allen endten und stetten, märkhern, schlössern, dörffern, weilern, uff landt und uff wasser, wo sy mih betretten und ankhom
<lb break="no" n="36"/>en mugen, nah mir greiffen, mih annemen, mit mir handlen unnd straffen lassen, wie und was sy wellen, gut recht unnd macht haben, als mit ainem,
<lb n="37"/>der sein glupt, aid, zusagen und verschreibung uberträtten und nit gehalten hatt. Dafur mih gar niht freyen, befriden noh beschutzen soll, weder freihaitt, 
<lb n="38"/>lanndsbrauh, gericht, noh recht, gaistlichs noh weltlichs, noh sonnst khainerlay, das jemandt zuschirmen hiewider erdennckhen möcht, dann ih mich dess 
<lb n="39"/>alles unnd jedes, so mih wider seliche verschreibunng behelffen khund oder möht, unnd sonnder des geschribnen rechten, das da setzt, das khain gemaine 
<lb n="40"/>verzeichung nit verfach, uberzigen unnd begeben haben will unnd ih mih des jetz alsdann unnd dann als jetz verzeih wissenntlich in crafft dits 
<lb n="41"/>brieffs. Unnd dess alles zu warem unnd vesstem urkhundt so hab ih, obgenanter <persName ref="lub-actors-422">Melhior Welti</persName>, desgeleichen unnd insonnderhaitt wir, die 
<lb n="42"/>vorgenanten <persName ref="lub-actors-942">Balthaser Welti</persName> unnd <persName ref="lub-actors-943">Augustin Stroltz</persName> als trösster, mit sonnderm vleis unnd ernsst erpetten den edlen unnd vessten <persName ref="lub-actors-423">W<unclear>ol</unclear>ff Dietrich 
<lb n="43"/>von Empss zu der Hochen Emps</persName>, der zeit khunigklicher magestat zu <placeName ref="lub-places-146">Hunger</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-162">Behaim</placeName> vogt zu <placeName ref="lub-places-205">Bludentz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-6">Sonnenperg</placeName>, mein geunstigen junckher, 
<lb n="44"/>das er sein aigen ynnsigell von meinen wegen an dissen brieff gehenkht hatt, doch im, seinen erben unnd ynnsigell on allen schaden. Beschechen 
<lb n="45"/>uff <origDate>sampstag vor sanndt Johanns des hailigen gotzteuffers tag nach Cristi, unnsers lieben herrn, gepurtt feunffzechenhundert unnd im acht
<lb break="no" n="46"/>unndzwaintzigissten jare</origDate>.
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1502" n="1"/><lb n="1"/><gap/>damberg. 
<lb n="2"/><gap/>28. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
