<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-576">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab Gütern in Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-576">LI-LA, Schä U 51</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 24. Juni 1530 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Urban Mayer von Schaan und seine Frau Nesa Grüstle verkaufen mit Zustimmung von Ulrich Fritsch, Ammann der Herrschaft Vaduz, einen Zins von 8 Schilling ab ihrem Acker im Schaaner Feld sowie ab ihrer Wiese in der Buxerau für 8 Pfund Pfennig an Werner Kindle, Kaplan am St. Katharinenaltar in der Kapelle St. Florin in Vaduz.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-143">Acker</term>
          <term ref="lub-keywords-314">Wiese</term>
          <term ref="lub-keywords-365">Martinstag</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-54">Mayer, Urban</persName>
          <date when="1530-06-24">24. Jun 1530</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-52">Fritsch, Ulrich</persName>
          <date when="1530-06-24">24. Jun 1530</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-524">Grüstle, Nesa</persName>
          <date when="1530-06-24">24. Jun 1530</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-525">Kindle, Werner</persName>
          <date when="1530-06-24">24. Jun 1530</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_schä_u_51-0001.jpg" xml:id="lub-media-479" source="schae-u-051.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la,_schä_u_51-0002.jpg" xml:id="lub-media-891" source="schae-u-051-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-479" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-54">Urban Mayer</persName> von Schan und ich <persName ref="lub-actors-524">Nesa Grustlin</persName>, sein eliche hausfraw, bekhennen offenlich fur uns, all unser 
<lb n="2"/>erben und nachkomen und thun kundt allermenigklich mit dissem brieff, das wir mit veraintem gutem willen wol
<lb break="no" n="3"/>bedacht, sonder mit hand des ersamen weisen <persName ref="lub-actors-52">Ulrich Fritschen</persName>, der zeit aman der herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, recht und redlich ver
<lb break="no" n="4"/>kaufft und zukauffen geben haben und geben auch itzo wissentlich mit dem brieff dem ersamen und gaistlichen
<lb n="5"/>herrn <persName ref="lub-actors-525">Wernhart Kindli</persName>, capplan <persName ref="lub-actors-862">sandt Kathreinen</persName> altar der cappel <placeName ref="lub-places-210">Sandt Florins Kirhen</placeName> zu <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, und allen seinen 
<lb n="6"/>nachkomenden capplänen ains stäten, vessten, ewigen kauffs acht schilling phening guter und genemmer <placeName ref="lub-places-101">Cosstentzer</placeName> 
<lb n="7"/>mintz <placeName ref="lub-places-10">Veldkirher</placeName> werung rechts ewigs und järlihs zeins von, usser und ab unserm aigen ackher in <placeName ref="lub-places-213">Schaner Veld</placeName> 
<lb n="8"/>gelegen, stosst gem dorff an der <orgName ref="lub-actors-7">herschafft</orgName>, uffwert an meinen pruder <persName ref="lub-actors-881">Jacob Mayer</persName>, abwert an herr <persName ref="lub-actors-527">Hans Quader</persName>, 
<lb n="9"/>zur vierten seiten an die <persName ref="lub-actors-970">Johann</persName>, mer ab unser aigen wiss uff <placeName ref="lub-places-373">Bauxer Aw</placeName> gelegen, stosst zu zway seiten an 
<lb n="10"/><persName ref="lub-actors-971">Anna</persName> und <persName ref="lub-actors-972">Greta Grustlin</persName>, gen <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> wert an <persName ref="lub-actors-973">Jerg Wolffen</persName>, zur vierten seiten an <persName ref="lub-actors-974">Lutz Satler</persName>, und alles ab grundt, 
<lb n="11"/>gradt, wun, waid, stockh, stain, gesteudt, gereudt, gengen, stegen, wegen und gemainklich ab allen andern iren rechten und 
<lb n="12"/>zugehörden, benempten und unbenempten, und auh fur ledig und los, allain gat ab den ackher ain halb mas schmaltz 
<lb n="13"/><persName ref="lub-actors-1007">sandt Laurentzen</persName> zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, sanst vormals unferkimbert. Und ist der ewig redlich kauff beschechen umb acht phund 
<lb n="14"/>phening obgenanter mintz und werung, dero wir von ime erberlich bezalt worden synd nach unserm gut beniegen. Und 
<lb n="15"/>so sellen und wellen wir, all unser erben und nachkomen inhaber der bemelten underphanden in iren bestimpten markh
<lb break="no" n="16"/>en dem genanten köffer und allen seinen nachkomenden capplänen die bemelten acht schilling phening zeins nw furohin
<lb n="17"/>ewigklih und järlich alle jar uff <term ref="lub-keywords-365">sandt Martins tag</term>, aht tag vor oder nah ungefarlich, tugentlich richten, zeinsen und zu 
<lb n="18"/>iren sichern handen und gewalte antwurten und geben fur allermenigklihs hefften, verpieten und entweren und gäntzlich on 
<lb n="19"/>allen iren cossten und schaden. Wann, wie oder welihs jars das aber also uber kurtz oder lang zeit nit bescheche, so synd 
<lb n="20"/>inen ir obbemelte underphand, in iren bestimpten markhen begriffen, gantz zeinsffellig worden und danethin mit grundt, 
<lb n="21"/>gradt und allen iren rechten und zugehörden zu rechtem ewigem aigen immermer hain gefallen und verfallen, one uns, unser 
<lb n="22"/>erben und nachkomen und allermenigklis irrung und widersprehen. Und hiruff ditz ewigen redlichen kauffs umb zeinsfellige 
<lb n="23"/>und fur all abgeng der bemelten underphanden, auh zeins, hoptguts, schadens und aller obgemelten dingen sellen und wellen 
<lb n="24"/>wir, all unser erben und nahkomen des gemelten köffers und aller seiner nahkomenden cappläne recht, gut und getrew krefftig 
<lb n="25"/>wären, furstand und verspreher sein vor dem richter und gericht, darunder bemelte underphand gelegen synd, wann sy des nah 
<lb n="26"/>dem rechten immer noturfftig werden, alweg in unserm aigen cossten, on allen iren schaden, bey guten trewen, on all wider
<lb break="no" n="27"/>red, ausszug und geverde. Und wiewol disser brieff ainen ewigen kauff ausweist, danoht mugen wir, all unser erben
<lb n="28"/>und nahkomen die bemelten acht schilling phening zeins von dem genanten köffer und allen seinen nachkomenden capplänen 
<lb n="29"/>wol wider kauffen und ablösen, nw, furohin, ewigklih, wenn und welihs jars wir wellen, uber kurtz oder lang zeit, doh vor 
<lb n="30"/>zeinsfal und alweg uff <term ref="lub-keywords-365">sandt Martins tag</term>, acht tag vor oder nach ungefärlih, samethafft mit dem obgenanten hoptgut, sampt 
<lb n="31"/>gefallnen zeinse und auh mit seliher mintz und werung, daran sy von endrung wegen nit verlusst noh abgang haben, alles 
<lb n="32"/>ungefärlih. Und des alles zu warem offem urkhundt so haben wir, obgenante verköffer, fleissig erpeten den obgenanten 
<lb n="33"/>aman, das er sein aigen insigel im und sein erben one schaden fur uns, all unser erben und nahkomen offenlih gehenckht 
<lb n="34"/>hat an dissen brieff, der geben ist uff <origDate>sandt Johans tag sonnenwende nah Cristi gepurtt feinffzehenhunndert und 
<lb n="35"/>dreissig jar</origDate>. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
