<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-579">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Sigmund Tanner von Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-579">LI-LA, Schä U 54</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 9. September 1534 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Sigmund Tanner von Schaan, der wegen ungenannter Delikte auf Schloss Vaduz inhaftiert worden war, schwört nach seiner Freilassung Urfehde.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-235">Delikt</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-429">Tanner, Sigmund</persName>
          <date when="1534-09-09">9. Sep 1534</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-156">Ramschwag, Balthasar von</persName>
          <date when="1534-09-09">9. Sep 1534</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_schä_u_54-0001.jpg" xml:id="lub-media-462" source="schae-u-054-v.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la,_schä_u_54-0002.jpg" xml:id="lub-media-463" source="schae-u-054-r.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-463" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-429">Sigmund Thanner</persName> von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> der herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> bekhenn offennlich mit dissem brieff und thue khundt allermenigklich, 
<lb n="2"/>als ich umb wolverschuldt sachen in des wolgepornen herrn, herren <persName ref="lub-actors-8">Rudolffs graven zu Sultz</persName>, lanndtgraven im <placeName ref="lub-places-18">Kleckhgew</placeName>, des 
<lb n="3"/><orgName ref="lub-actors-516">Römischen Reichs</orgName> hoffrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweyl</placeName>, hern zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName>, auch <orgName ref="lub-actors-516">römischer</orgName>, hungerischer und behäimischer 
<lb n="4"/>kunigklicher magestat etc., meins allergenedigissten herrn, stathalter der <placeName ref="lub-places-160">Oberössterreichischen Lannden</placeName> etc., meins genedigen herren, 
<lb n="5"/>venckhnus khomen und angenomen bin, deshalben ich ettlich tag im <placeName ref="lub-places-33">schloss Vadutz</placeName> gelegen, daraus mich aber seiner gnaden vogt 
<lb n="6"/>daselbst, <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mammendorffer</persName>, wiewol ich ainer merrer straff verschuldt hett, auff meiner besonder eeleiplichen kinden, 
<lb n="7"/>freunden und ander fromer leut sonderlich hoch furpitte und aus sonder bermhertzigkait an statt und innamen seiner gnaden 
<lb n="8"/>genedigklich widerumb ledig und ausgelassen, des ich seiner gnaden underthenigen danckh sag. Darauff hab ich mit gutem 
<lb n="9"/>willen und aller panden frey und ledig ainen gelerten ayd leiplich zu gott und den hailigen mit auffgehaben vingern auff 
<lb n="10"/>und in dissen brieff geschworen, das ich gedachtem, meinem genedigen herrn, seiner gnaden erben, lannden, leuten, deinern 
<lb n="11"/>und aller seiner gnaden zugehöigen, auch allen denen, so an meiner venckhnus und straff schuldig sein, darzu radt oder that 
<lb n="12"/>gethon und geben haben, nichts desst veindter zu sein, auch nimermer zurechen, zu äffern und zu andten, in gar kain weiss 
<lb n="13"/>noch weg, wie das menschen synn immer erdenckhen möcht, das auch niemand in meinem namen zuthun bevelhen, ver
<lb break="no" n="14"/>schaffen gestatten oder vergunnen. Wo aber ich oder jemand von meinen wegen in selichem allem, so obgeschriben, ainen
<lb n="15"/>oder mer artickhel verbrechen, den oder die all nit steet hielte und volzuge, sonder die yberthretten wurd, wie das were oder 
<lb n="16"/>gescheche, mit worten, thaten oder werckhen, nichz ausgeschlossen (darfor gott sein und mit seiner göttlichen gnad mich ver
<lb break="no" n="17"/>huetten well), alsdann sellen und mögen der gedacht, mein genediger herr, seiner gnaden erben und anwäldt nach mir,
<lb n="18"/>in was gerichten und oberkhaitt das wär, stellen und greiffen, wie, wo sy mich ankhamen, betretten oder begreiffen, wo unnd 
<lb n="19"/>welches endes mich annemen und zu iren handen bringen, auch mit mir handlen und verfaren, mit oder one recht, als 
<lb n="20"/>mit dem, der sein ayd, glupt, trew, brieff und sygel nit gehalten hat. Darfor sol mich auch nit frissten, schirmen, furtragen 
<lb n="21"/>noch behelffen kainerlay glait oder freyhait, gaistlich noch weltlich, noch sonst gar nichzit, so mich hiewider schirmen 
<lb n="22"/>oder behelffen khind, selt oder möcht, wann ich mich des hiemit alles und jedes gäntzlich und gar verzeich, mich auch des 
<lb n="23"/>jetz als dann und dann als jetz verzigen und begeben haben will. Des zu warem und stätem urkhundt so hab ich, obge
<lb break="no" n="24"/>nanter <persName ref="lub-actors-429">Sigmund Thanner</persName>, mit allem hochem fleis gepeten den edlen und vessten <persName ref="lub-actors-156">Balthasern von Ramschwag</persName>, hochgedachter
<lb n="25"/><orgName ref="lub-actors-516">römischer</orgName> kunigklicher magestat etc., meins allergenedigissten herrn, vogt auff <placeName ref="lub-places-13">Gutenberg</placeName> am <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName>, meinen geunstigen 
<lb n="26"/>junckher, das er sein aigen ynsigel von meinen wegen an dissen brieff gehenckht hat, doch im und seinen erben onschaden, 
<lb n="27"/>darunder ich mich bey meinem geschwornen ayd, handtgegebner waren trewen u<supplied>n</supplied>d eeren vesstigklich verphlicht und ver
<lb break="no" n="28"/>pind, all inhalt und ausweysung diss brieffs steet zuhalten. Und umb mein gepett des ynnsigels synnd gezeugen
<lb n="29"/>die ersamen und weisen <persName ref="lub-actors-360">Caspar Khindlin</persName>, der zeit aman der herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <persName ref="lub-actors-430">Stoffel Quader, genant Joham</persName>, dorffs 
          <lb n="30"/>geschworner, und <persName ref="lub-actors-431">Veit Friderich Hewer</persName>, wirt daselbst. Der geben ist am <origDate when="1534-09-09">n<gap/>wndten tag des monadts septembris, 
<lb n="31"/>als man zalt nach der gepurtt Cristi, unsers seligmachers, thaussendt veinffhundert dreissig und vier jar</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-462" n="2"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
