<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-583">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Urfehde von Hans Tanner von Triesen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-583">LI-LA, U 54</ref> (<orgName corresp="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 9. Februar 1553 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hans Tanner von Triesen, der wegen Ehebruch inhaftiert worden war, schwört nach seiner Freilassung Urfehde.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-8">Urfehde</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-282">Ehebruch</term>
          <term ref="lub-keywords-235">Delikt</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-437">Tanner, Hans (1)</persName>
          <date when="1553-02-09">9. Feb 1553</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-156">Ramschwag, Balthasar von</persName>
          <date when="1553-02-09">9. Feb 1553</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-466" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-437">Hans Thanner</persName> von <placeName ref="lub-places-79">Thrüßen</placeName>, bekenn offentlich mit dissem prieffe und thun khundt allermengclich. Nachdem ich mit ainer frawen
                    <lb n="2"/>
                    uneeliche werckh, uber das ich ain eeliche hausfrowen dasselbst zu <placeName ref="lub-places-79">Thrüssen</placeName> im dorff gesessen, gejept und volnbracht hab. Der ur
                    <lb break="no" n="3"/>
                    sachen ich inn der wolgepornnen herren, herrn <persName ref="lub-actors-10">Wilhalmen</persName>, <persName ref="lub-actors-125">Rudolffen</persName>, <persName ref="lub-actors-9">Alwigen</persName>, geprudern graven zu Sultz, lanndtgrawenn
                    <lb n="4"/>
                    in <placeName ref="lub-places-18">Kleggöw</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hailigen Römischen Reichs</orgName> hoffrichtere zu <placeName ref="lub-places-17">Rottweil</placeName>, herrn zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenperg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName> etc. meiner
                    <lb n="5"/>
                    gnedigen herren venncknus komen bin, unnd deßhalben ettlich tag in irer gnaden schloß <placeName ref="lub-places-33">Vadutz</placeName> vencklich gelegen. Darauß
                    <lb n="6"/>
                    mich aber ire gnaden, auß sonderer gnaden und barmherziger gütigkait und uff underthenig pitt widerumb ledig und außge
                    <lb break="no" n="7"/>
                    lassen, dessen iren gnaden ich unnderthenigen danncksag, wann ich ainer höcheren straff wol verschuldt hette. Darauff habe
                    <lb n="8"/>
                    ich mit gutem willen und aller panden frey und ledig ainen gelerten aidt mit auffgehapten fingern zu gott und den hailigenn
                    <lb n="9"/>
                    auff und in disen prieff geschworen, das ich wolgedachten meinen gnedigen herrn, iren gnaden erben landen, leuten, dienner
                    <lb n="10"/>
                    und aller irer gnaden zugehörigen, auch allen den so an diser, meiner gefencknus und straff schuldig sein. Dartzu rat oder thatt
                    <lb n="11"/>
                    gethan und geben haben, nichts desst veinter zu sein, auch niemer zu rechen, zu äffern und zu anndtern, in gar kain weiß
                    <lb n="12"/>
                    noch wege, wie des mentschen sein yemermer erdencken möcht, das auch niemant in meinem namen zu thun bevelhenn, ver
                    <lb break="no" n="13"/>
                    schaffen, gestatten, oder vergunen. Wo aber ich, oder yemandt von meinen wegen in solchem allem so abgeschriben, ainen oder
                    <lb n="14"/>
                    mer artickel verbrechen, den oder die nit stät hielte, oder volntzuge, sonder die ubertretten wurde, wie das were, oder geschehe,
                    <lb n="15"/>
                    mit worten, thatten, oder wercken, nichts außgeschlossen, darvor got sein und mit seiner göttlichen gnad mich verhüten well.
                    <lb n="16"/>
                    Alsdann söllen und mögen wolgedachte, meine gnedigen herren, irer gnaden erben und anwäldt, nach mir, in was gerichten
                    <lb n="17"/>
                    und oberkaiten das were, stellen und greiffen, und wa sich mich ankomen und betretten, wa unnd welches endes, mich annemen
                    <lb n="18"/>
                    und zu iren handen pringen, auch mit mir handlen und verfaren, mit oder onrecht, als mit dem, der sein glüpt, trüw, prieff
                    <lb n="19"/>
                    und sigel nit gehalten hatt, darvor soll mich nit frissten, schürmen, fürtragen noch behelffen, kainerlay gelait, oder freyhaith,
                    <lb n="20"/>
                    gaistlich noch weltlich, noch sonst gar nichts, so mich wider ditz, mein aide und verschreibung schürmen oder behelffen konndte,
                    <lb n="21"/>
                    sölt oder mecht. Wann ich mich des hiemit alles und yedes, sampt dem rechten, gemainer verzeihung, widersprechennde,
                    <lb n="22"/>
                    gar und gentzlich, vertzeich mich auch des yetz als dann und dann als yetzt, ganntz vertzigen unnd begeben haben will. Unnd
                    <lb n="23"/>
                    zu warem und stättem urkundt, so hab ich, obgenanter <persName ref="lub-actors-437">Hanns Thanner</persName>, mit hochem fleiß und ernst gepätten und erpätten,
                    <lb n="24"/>
                    den edlen und vessten junckher <persName ref="lub-actors-156">Balthassern vonn Ramschwag</persName>, römischer köngclich mayestat vogt zu <placeName ref="lub-places-13">Gutenperg</placeName>, meinem
                    <lb n="25"/>
                    gönstigen junckhern, das er sein aigen insigel von meinen wegen an disen prieff gehenckt hatt, doch ime und seinen erben onne
                    <lb n="26"/>
                    schaden, darunder ich mich bey meinem geschwornnen aidt handtgebner trüw und eren, vesstenclich verpflicht unnd verbindt,
                    <lb n="27"/>
                    all inhalt und außweisung ditz prieffs, steet zu halten, der geben ist <origDate>donstags nach unnser lieben frowen liechtmeß tag
                    <lb n="28"/>
                    von Cristi unsers lieben herrn unnd säligmachers gepurt tag, getzelt thaussent fünffhundert fünfftzig unnd drii jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-465" n="1"/><lb n="1"/>
                    Urfeht
                    <lb n="2"/>
                    Hannß Thanners von Trisen
                    <lb n="3"/>
                    anno 1553
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
