<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-593">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Genehmigung zur Verleihung des Kapellenguts in Triesen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K">K: Konzept, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-593">LI-LA, Schä U 30</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 6. April 1627 / Beschreibstoff: Papier</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Der Abt des Klosters Roggenburg gestattet Georg Feuerstein, Konventual von St. Luzi und Pfarrer in Bendern, das Kapellengut in Triesen an Balthasar von Ramschwag zu verleihen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-27">Lehen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-452">Ehrmann, Georg</persName>
          <date when="1550-05-10">10. Mai 1550</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-450">Feuerstein, Georg</persName>
          <date when="1550-05-10">10. Mai 1550</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_schä_u_61-0001.jpg" xml:id="lub-media-485" source="schae-u-061.jpg" corresp="K"/>
    <graphic url="li-la__sch-_u_61-0002.jpg" xml:id="lub-media-1528" source="schae-u-061-v.jpg" corresp="K"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-485" n="1"/><lb n="1"/>Wier <persName ref="lub-actors-452">Jeorgius</persName>, von gottes verhenkhnus abbtte des wüerdigen gottshaus <placeName ref="lub-places-286">Roggenburg</placeName>, <orgName ref="lub-actors-1191">Premonstratter ordens</orgName>, <placeName ref="lub-places-32">Augspurger</placeName> bistumbs, 
<lb n="2"/>und als pater domus des gottshaus zu <orgName ref="lub-actors-337">Santt Luzen</orgName>, bekennen offenttlich für uns und unsere nachkomen und thüen kuntth 
<lb n="3"/>mönigklich mitt disem brief, demnach und gemeltts gottshaus lange zeitt ohne ai<unclear>nem</unclear> prelatten gestanden und in ainen sonde
<lb break="no" n="4"/>ren abgang khommen an allen sainen lehen güetteren, rentten, zinsen und giltten, auch under solchem ain lehen zu <placeName ref="lub-places-79">Tryesen</placeName> in
<lb n="5"/>der herrschafftt <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> gehabtt, so hievor köszins samptt zugeherigen gerechttigkaitten geben und darauff zu geltt zins gezogen 
<lb n="6"/>und angeschlagen worden, wie dan wolberüertts gottshaus daßelbig noch hatt, mitt vorbehaltt versorgnus unserer 
<lb n="7"/><placeName ref="lub-places-183">Lieben Frauwen Capell</placeName> daselbst auff berüerttem lehen, singen, lesen, khierchengezierd, pauwen und anderem, inhaltt vermug der 
<lb n="8"/>lehen und revers brief darumben sagende, des halben die trager und lehens liutt angezaigtter lehens güetter, 
<lb n="9"/>capell und was darzugehertt, auch in unfleis gewachsen, aus ieren lehens pflichtten ga<unclear>ng</unclear>en, verkaufftt und verhandlett, also und 
<lb n="10"/>dergestaltt, das gemelttes lehen dem gottshaus <orgName ref="lub-actors-337">Santt Luzen</orgName> frey, ledig haimgefallen und widerumb zugestanden ist. 
<lb n="11"/>Gleichwol aber nitzunder der edel und vest <persName ref="lub-actors-156">Baltthasar von Ramschwag</persName>, römischer königlicher maiestätt, unsers aller gnedigisten herrens, 
<lb n="12"/>vogtt zu <placeName ref="lub-places-13">Guttenberg</placeName>, an uns als pater domus beruertts gottshaus <orgName ref="lub-actors-337">Santt Lucy</orgName> supliciertt, ihme dzselbig zu verleien und nach 
<lb n="13"/>lehens rechtt zuzustellen, so haben aber wier hierauff dem wierdigen und gaistlichen <persName ref="lub-actors-450">Georgen Feürstain</persName> als conventtualen 
<lb n="14"/>gedachttes gottshaus <orgName ref="lub-actors-337">Santt Lucy</orgName>, der zeitten pfarrherren zu <placeName ref="lub-places-36">Benderen</placeName>, unserem lieben herren und sune, unseren volkommnen 
<lb n="15"/>machtt und gewaltt auff und übergeben, also dz er in unserem namen und von unserttwegen gedachttem juncker <persName ref="lub-actors-156">Balttasaren 
<lb n="16"/>von Ramschwag</persName> und allen seinen erben gemeltts lehen zu <placeName ref="lub-places-79">Trüesen</placeName> soll lichen und verleien, gleichsam als ob mier selbst zugegen, darmitt 
<lb n="17"/>und darbei weren, darumben auch brief und sigil in unserem namen und von unsertt wegen verferttigen und auffrichtten 
<lb n="18"/>lassen.<note>Randvermerk: Notta bene.</note> Wier gereden und versprechen auch fur uns und unsere nachkumen als pater domus genanttes gottshaus allem dem, so 
<lb n="19"/>gedachtter <persName ref="lub-actors-450">Georg Feürstain</persName> als unser geliebtter herr sun hierinne von unsertt wegen und in unserem namen handlett, thutt oder 
<lb n="20"/>fürnembtt, dem selbigen getreilich zu geleben und nachzukhommen, gleichsam als ob mier selbst zugegen, darmitt und darbei 
<lb n="21"/>weren, als ob es durch uns selbst geschehen köntt oder möchtt. Dessen zu urkundt geben wir ihme disen brief, der zu end mitt unserem 
          <lb n="22"/>fürgettruktten secrett insigel offenttlich verwarett und geben ist a<supplied>u</supplied>ff <supplied>d</supplied>en <origDate when="1550-05-10">zennden monattstag may nach der geburtt Cristi, 
<lb n="23"/>unsers erlesers und seligmachers, gezeltt tausendt fünfhunnder<gap/> in dem fünffzigisten jar</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1528" n="1"/><lb n="1"/>Diser gantze bund haltet 
<lb n="2"/>nichts anders in sich alß die 
<lb n="3"/>co<unclear>nferentz</unclear> mit <persName ref="lub-actors-156">Ramschwag</persName>. 
</p>
        <p><lb n="4"/>So bald zu<unclear>e</unclear> - bald abge
<lb break="no" n="5"/>schriben worden durh beder
<lb n="6"/>parteyen <gap/>tierte. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
