<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-596">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Acker in Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-596">LI-LA, Schä U 65</ref> (<orgName corr="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 4. November 1557 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Michel Ganzmann von Schaan und seine Frau Katharina Kaufmann verkaufen Wolfgang Brandiser, Kaplan in der Kapelle St. Florin in Vaduz, für 10 Pfund Pfennig einen Zins von 10 Schilling ab ihrem Acker im Besch in Schaan.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-143">Acker</term>
          <term ref="lub-keywords-365">Martinstag</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-455">Ganzmann, Michael</persName>
          <date when="1557-11-04">4. Nov 1557</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-292">Frommelt, Stefan (1)</persName>
          <date when="1557-11-04">4. Nov 1557</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-541">Kaufmann, Katharina</persName>
          <date when="1557-11-04">4. Nov 1557</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-449">Brandiser, Wolfgang</persName>
          <date when="1557-11-04">4. Nov 1557</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-488" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-455">Michel Ganntzman</persName> von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> unnd ich <persName ref="lub-actors-541">Kattarina Kauffmenin</persName>, sein eelich weib, bekhennen offennlich unnd thun khundt allermenigclich mit dem 
<lb n="2"/>brief, das wir mit veraintem gutem willen, wolbedachtem synn unnd muth zu furderung unnsers nutz, sonnder mit hannd des ersamen weisenn 
<lb n="3"/><persName ref="lub-actors-292">Steffan Frumoldts</persName>, der zeit aman der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, ufrecht unnd redlich verkhaufft unnd zukhauffen gegeben haben unnd geben hiemit wissenndt
<lb break="no" n="4"/>lich in crafft dits briefs dem wurdigen unnd gaistlichen herrn <persName ref="lub-actors-449">Wolffganng Brandisser</persName>, derzeit capplon <persName ref="lub-actors-1004">sanndt Fluris</persName> althar zu <placeName ref="lub-places-210">Sandt Flurin</placeName> zu
<lb n="5"/><placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, unnd allen anndern des lieben hailigen <persName ref="lub-actors-1004">sanndt Fluris</persName> nachkhumenden capplonen oder verwesern ains stetten, vessten, eewigen und ymmer
<lb break="no" n="6"/>werennden kaufs, nemblich zehen schilling phening guter <placeName ref="lub-places-101">Costenntzer</placeName> muntz <placeName ref="lub-places-10">Veldkircher</placeName> werung reht eewigs järlichs zinß unnd phening gelts von,
<lb n="7"/>usser unnd ab unnserm aigen ackher in <placeName ref="lub-places-214">Pisch</placeName> zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> gelegen, stost gegen dem berg an <persName ref="lub-actors-544">jungen Lenntz Frittschen</persName>, ufwert dem lanndtnach <persName ref="lub-actors-600">Anna Lam
<lb break="no" n="8"/>parttin</persName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> an weylennd <persName ref="lub-actors-1005">Caspar Grafen</persName> seligen erben unnd zur vierdten widerumben an <persName ref="lub-actors-600">Anna Lamparttin</persName> unnd <persName ref="lub-actors-1005">Caspar Grafen</persName> seligen
<lb n="9"/>erben <unclear>etc.</unclear>, alles ab grundt, gradt, wun, waid, stockh, stain, gesteut, gerewt, genngen, stegen unnd wegen unnd gemainlich mit allen anndern seinen rechten 
<lb n="10"/>unnd zugehörden, benembten und unbenembten, auch fur ledig, loß unnd gegen allermenigclich unverkhumbt. Unnd also ist der eewig, 
<lb n="11"/>redlich kauf beschehen unnd gethan worden umb zehen phundt phening guter vorgeschribner müntz unnd werung, dero wir aller betzalt wordenn 
<lb n="12"/>sein nach unnserm guten willen unnd benuegen. Darumb so sollen unnd wöllen wir, genannte verkheuffere, all unnser erben und nachkhumen 
<lb n="13"/>ald anndere innhaber bemelts unnderphanndts dem genannten herrn kewffer als verweser ernennter phrundt unnd allen seinen nachkhumenden 
<lb n="14"/>verwaltern den erstgenantenn zynnß nun furohin eewigclich unnd alle jar järlich uff s<term ref="lub-keywords-365">anndt Marttins des hailigen bischoffs tag</term>, achttag 
<lb n="15"/>vor oder nach ungefarlich, guettlich ußrichten, zinßen unnd zu irn sichern hannden unnd gewalt fur allermenigclichs verhefften, verpieten unnd 
<lb n="16"/>enntwern geben unnd anntwurtten on allen iren costen unnd schaden. Wann, wie oder welches jars das aber also nit beschehe uber kurtz 
<lb n="17"/>oder lanng zeit, so ist inen dtz obgemelt unnderphanndt ganntz zinsfellig worden unnd dannenthin mit grundt, gradt unnd mit allen anndern seinen 
<lb n="18"/>obgenannten rechten, pesserungen unnd zugehörden zu rechtem eewigem aigen haimgefallen unnd verfallen, on unnser, aller unnser erbenn 
<lb n="19"/>unnd allermenigclichs von unnsern wegen suma, irren unnd widersprechen. Unnd hierauf diß eewigen redlichen kaufs umb zinß
<lb break="no" n="20"/>fellige unnd fur all abgenng unnd minderung des obgemelten unnderphanndts, auch haubtguts, zinß unnd schadens unnd aller obgenannter
<lb n="21"/>ding sollen unnd wöllen wir, meergenannte verkheuffere, all unnser erben unnd nachkhumen des gedachten herrn kewffers als verweser 
<lb n="22"/>unnd allen anndern seinen nachkhumenden innhabern der phrundt <persName ref="lub-actors-1004">sanndt Flurin</persName> recht gut unnd getrew krefftig gewern, furstanndt 
<lb n="23"/>unnd versprecher gegen allermenigclich sein vor dem richter unnd gericht, darunder obgemelt gelegen ist, wa, wie, wenn oder gegen wem, 
<lb n="24"/>als offt unnd dickh solches not sein würdt, alweg in unnserm aigen costen unnd one <persName ref="lub-actors-1004">sanndt Fluris</persName> schaden, bey guten trewen, on alle widerred, 
<lb n="25"/>ufzug unnd geferde. Unnd wiewol diser brief ain eewigen kauf ußweißt, nicht destweniger mugen wir, all unnser erben und nachkhummenn 
<lb n="26"/>die gestimbten zehen schilling phening jerlichs zinß von vilgemelten <persName ref="lub-actors-1004">sanndt Flurin</persName> unnd desselben verwesern wol widerumben kaufen, 
<lb n="27"/>unnd ablösen nun furtterhin, wann unnd welches jars wir wollen uber khurtz oder lang zeit, doch vor zinsfall unnd uff <term ref="lub-keywords-365">sandt Martins 
<lb n="28"/>tag</term>, achttag vor oder nach ungefarlich, samennthafft mit dem obgeschribnen hauptgut, den zehen phundt pheningen, und allweg mit gefallnenn 
<lb n="29"/>usstenndigen zinßen, auch mit der pessern muntz unnd werschafft, daran sy dhainen verlust noch abgang haben, ob sich die yetzig muntz in 
<lb n="30"/>der zeit verenndern wurde, alles ongeverde. Und des zu warem urkhundt so haben wir, obgenannte verkhewffere, mit vleiß unnd 
<lb n="31"/>ernnst erpetten unnd gepetten den obgenannten aman <persName ref="lub-actors-292">Steffan Frumoldt</persName>, dtz der sein aigen innsigl fur unns und unnser erben (doch 
<lb n="32"/>ime unnd seinen erben onschaden) offennlich an disen brief gehennckht hat, der geben ist <origDate>uff dornstag vor sandt Marttins tag im 
<lb n="33"/>funfftzehenhundert sibenunndfünfftzigisten jare</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1526" n="1"/><lb n="1"/>Zue wissen sey, das umb disen <unclear>zins</unclear> ain annderer brief <gap/>hannden gewesen, derhalb abgeredt, 
<lb n="2"/>so derselb uber kurtz oder lanng zeit gefunden oder herfüergetzogen wurde, das derselbig alsdann 
<lb n="3"/>tod, ab unnd <unclear>k</unclear>rafftlos sein solle. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
