<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-608">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Haus in Mauren</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-608">LI-LA, Schä U 76</ref> (<orgName corresp="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 11. November 1585 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Ulrich Risch von Mauren und seine Frau Gretha Kaufmann verkaufen einen Zins von 4 Gulden 30 Kreuzer ab ihrem Haus und ihrer Hofstatt in Mauren für 90 Gulden an Peter Marxer, Vogt von Ulrich Mündle von Mauren.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-365">Martinstag</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-475">Risch, Ulrich</persName>
          <date when="1585-11-11">11. Nov 1585</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-476">Kaufmann, Gretha</persName>
          <date when="1585-11-11">11. Nov 1585</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-170">Graf, Jakob (2)</persName>
          <date when="1585-11-11">11. Nov 1585</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-477">Marxer, Peter</persName>
          <date when="1585-11-11">11. Nov 1585</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-478">Mündle, Ulrich</persName>
          <date when="1585-11-11">11. Nov 1585</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2201" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-475">Ulrich Reisch</persName>, seszhafft zu <placeName ref="lub-places-30">Mauren</placeName>, und mit ime ich <persName ref="lub-actors-476">Gretha Kaufmenin</persName>, sein eeliche hausfraw, bekhennen offenlich fur uns, alle unsere erben und nach
<lb break="no" n="2"/>khomen und thuen khundt allermenigclich mit disem briefe, das wir mit veraintem, freyem, gueten willen, wolbedachtem synn und muethe
<lb n="3"/>zuebefurderung unsers nutzes, besonder mit handen des ersamen weisen <persName ref="lub-actors-170">Jacob Grawen</persName>, der zeit amman der herrschafft <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>, aufrecht 
<lb n="4"/>und redlich verkhaufft und zue khauffen gegeben haben aines besteeten, vesten, ewigen und ymmerwerenden khaufs unnd geben auch hiemit wissent
<lb break="no" n="5"/>lich in crafft ditz briefs dem erbarn <persName ref="lub-actors-477">Peter Marxer</persName> als recht verordneter und gesatzter voggte <persName ref="lub-actors-478">Ulriches Mundlis</persName>, weylund <persName ref="lub-actors-1059">Martin Mündlins</persName> seligen
<lb n="6"/>verlaßnen sone, allen seinen erben unnd nachkhomen, nemlichen vier guldin dreißig khreutzer reinisch, den selben zue funfzechen batzen oder 
<lb n="7"/>sechtzig khreutzern gerait, <placeName ref="lub-places-10">Veldkhircher</placeName> werung rechts steets järlichs zinß und pfening gellts von, ußer und ab unserm aignen hauß und 
<lb n="8"/>hofstat daselbst zu <placeName ref="lub-places-30">Mauren</placeName> gelegen, stost zu dreyen seiten an unsers gnedigen herrn <orgName ref="lub-actors-7">graven von Sultz</orgName> guet und zur vierten seiten an die landt 
<lb n="9"/>stras, alles mit grund, grat, veld, wasen, wun, waid, stockh, stain, zymmer, gemeur, tach, gemach, gesteüt, gereut, gengen, stegen, wegen und sonst 
<lb n="10"/>gemainlich mit allen andern derselben rechten, beßerungen und zugehörden, benennten und unbenenten, auch fur frey, ledig, loß und gegen all<gap/>
<lb break="no" n="11"/>menigclichen unverkhumbert. Und also ist der ewig redlich khauf erganngen und beschechen benandtlichen umb neuntzig gulden
<lb n="12"/>obgemelter werung, dern wir aller gar von inen, den khoufern, ausgericht und betzalt worden seind nach unserm willen und guetem benüegen. 
<lb n="13"/>Darumben so sollen unnd wollen wir, unsere erben unnd nackhommen, den bestimbten zinß gesagten kheufern, dern erben und nachkhomen nunhinenthin 
<lb n="14"/>ewigclichen und alle jar järlichen auf <term ref="lub-keywords-365">sant Martins tag</term>, achttag vor oder nach ungevarlich, guetlich richten, zinsen unnd zu irn sichern handen unnd ge
<lb break="no" n="15"/>walt fur allermenigclichs verhefften, verpieten und entwern geben und antwurten gentzlichen one allen irn costen und schaden. Wann, wie oder welches
<lb n="16"/>jars das aber also nit bescheche, über khurtz oder lang zeit, so ist gemelten kheüfern gedachts underpfand, in seinen bestimbten marckhen begriffen, gantz 
<lb n="17"/>zinsfellig worden, dannenthin mit grund, grat und allen andern rechten, beßerungen und zugehörden zu rechtem ewigem aigen haimbgefallen und ver
<lb break="no" n="18"/>falen, one unser, aller unser erben und nachkhomen und sonst allermenigclichs von unsert wegen irrung und widersprechen. Und hierauf ditz ewigen,
<lb n="19"/>redlichen khaufs umb zinsfellige und fur allen abgang und minderung des ogenanten underpfandts, auch zinß, haubtguets und schadens und aller ob
<lb break="no" n="20"/>geschribnen ding so sollen und wellen wir, alle unsere erben und nachkhomen ermelten khoufern, dern erben und nachkhomen crefftig, getrew, gut gewern,
<lb n="21"/>fürstand und versprecher gegen allermenigclichem sein nach recht, wa, wie, wenn oder gegen wem sich das vor dem richter und gericht, darunder bemelts under
<lb break="no" n="22"/>pfand gelegen, zuetruege, alfort in unserm costen und one irn schaden, bei unser<unclear>n warn</unclear> und guetn trewen, one alle widerred, auftzug und geverde. Und wie
<lb break="no" n="23"/>wol diser brief ainen ewigen khauf außweißt, yedoch haben si uns solche <unclear>freundt</unclear>schafft gethon, also das wir, all unsere erben und nachkhomen den ern<unclear>enten</unclear>
<lb n="24"/>zinß von inen, irn erben oder nachkhomen wol widerkhauffen und ablösen mogen, wann und welches jars wir wellen, über khurtz oder lang zeit, doch vor zinsfal 
<lb n="25"/>und alb<unclear>ig</unclear>en auf <term ref="lub-keywords-365">sant Martins tag</term>, achttag vor oder nach ungevarlich, under drew malen, des obgenanten haubtguets, der neuntzig guldi, sambt allen ge
<lb break="no" n="26"/>fallnen zinsen, auch mit gueter werschafft, daran <gap/>ainen verlurst noch abgang haben dörffen, ob sich die jetzige munz in dertzeit verendern wurde,
<lb n="27"/>und, so wie also angefangen, abtzelösen, alßdann <gap/> und macht haben, umb des andern ausstand des offternenten haubtguets zuneten und 
<lb n="28"/>zuemanen ungevarlich. Des zu warem urkhu<gap/> obernante verkhöfere bei<unclear>d</unclear> mit vleiß und ernst erpeten den obgedachten amman <persName ref="lub-actors-170">Jacob Grauen</persName>, 
<lb n="29"/>das er sein aigen insigel (doch ime und seinen er<gap/>) ofenlich gehenckht hat an disen brief, der geben ist <origDate>uf sant Martins des hayligen bischofs tag 
<lb n="30"/>des füntzechenhu<supplied>nd</supplied>ert funf und achttzigisten jar<gap/></origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-2202" n="1"/><lb n="1"/>In<unclear>n</unclear> gmain jahrzeit gehörig. 
<lb n="2"/>Amman <persName ref="lub-actors-1060">Schöchlin</persName> hat disen brief <date when="1647-12-08">anno 1647 
<lb n="3"/>den 8 christmonat</date> an die khirchenlad gelegt 
<lb n="4"/>an der khirchen rechnung. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
