<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-622">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: [LI-LA, U 6](https://lub.anton.ch/objects/622) / Originaldatierung: 21. Juni 1513 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Rudolf Martin von Balzers verkauft Augustin Munghofer, Kaplan am Marienaltar in der Kirche St. Laurentius in Schaan, für 16 Pfund Pfennig einen Zins von 16 Schilling ab seinen Gütern.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-182">Pfründe</term>
          <term ref="lub-keywords-348">Allmend</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-490">Martin, Rudolf</persName>
          <date when="1513-06-21">21. Jun 1513</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-296">Wolf, Albrecht</persName>
          <date when="1513-06-21">21. Jun 1513</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-518" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-490">Rudolff Martin</persName>, zu <placeName ref="lub-places-71">Baltzers</placeName> gesessenn, bekenn offennlich mit dem briefe, das ich recht
                    <lb n="2"/>und redlich verkofft und zu koffen geben hab, ouch insonnder mit gunst, wissen und willen
                    <lb n="3"/><persName ref="lub-actors-296">Albrechten Wolffen,</persName> der zeit aman zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> ains sitten, ymer werenden und ewigen koffs
                    <lb n="4"/>dem erwirdigen herren <persName ref="lub-actors-491">Augennsteinen Munghofer</persName>, priester <placeName ref="lub-places-175">Churer</placeName> bistumbs, caplan uff
                    <lb n="5"/>unnser lieben frowen alltar zu <placeName ref="lub-places-212">sant Lorentzen kilchen</placeName> zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, und allen sinen nachkomen
                    <lb n="6"/>capplenen, sechzehenn schilling pfening costenntzer müntz und velkircher werung, rechts,
                    <lb n="7"/>järlichs, ewigs und gewiss zins und pfening gelts von usser und ab denen menen aig
                    <lb break="no" n="8"/>nen gutter. Zu dem erstenn ab ainem acker zu <placeName ref="lub-places-352">Briel</placeName> im <placeName ref="lub-places-313">Obern Veld </placeName>gelegen, stost ainhalb
                    <lb n="9"/>annd allmain, zu der anndern sitten an <persName ref="lub-actors-854">Marx Gurtnetschers</persName> kynder, zu der dritten an das
                    <lb n="10"/><placeName ref="lub-places-351">Hoffgutt</placeName>, zu der virden an die <placeName ref="lub-places-353">Fürhöptter</placeName>. Item ab ainem gut am berg, genant <placeName ref="lub-places-354">Mathaid</placeName>, stost
                    <lb n="11"/>zu ring umb and allmain. Item ab ainer hoffstatt zu <placeName ref="lub-places-71">Baltzers</placeName>, stost ainhalb an <persName ref="lub-actors-855">Petter Gantners</persName>
                    <lb n="12"/>kynder gut, zu dryen sitten and haingass. Item ab ainer wisen <placeName ref="lub-places-356">Anell</placeName>, stost uffwert an
                    <lb n="13"/>den stain, abwert an <persName ref="lub-actors-856">Crista Wintzirles</persName>, ainhalb an <persName ref="lub-actors-857">Hanns Lampart</persName>, anderthalb an ander
                    <lb n="14"/>mein verkoffer aigenn gut. Alles ab grund, ab gratt, ab wunn, ab waid, ab holtz, ab veld,
                    <lb n="15"/>ab stock, ab stain und ganz gemainlich ab allen annderen zugehörden, gewonhaiten und
                    <lb n="16"/>richtten, das ouch vormals in ander weg gannz ledig unnd unverkymbert ist. Und ist
                    <lb n="17"/>der koff beschehen umb sechszehen pfund pfening obgeschribner müntz und werung, deren
                    <lb n="18"/>ich von ime also bar zalt bin nach meinem willen. Darumb so söllen und wollenn
                    <lb n="19"/>ich und all mein erben, ime und seinen nachkomen caplenen die zins nun hinfuro ymer
                    <lb n="20"/>mer ewigklich und alle jar järlich, allwegen uff sant Martis tag, acht tag vor oder nach,
                    <lb n="21"/>tugenntlich zinsen und zu ime sichern handen gen <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> antwurtten fur mengklich, ver
                    <lb break="no" n="22"/>hefftten, verbietten und niderlegen, und genzlich one iren costen und schaden. Dann wo das
                    <lb n="23"/>nit geschehe und nit zinsetten uff zil und tag, wie oben stat, so sind ime und seinen nachkom
                    <lb break="no" n="24"/>en caplenen die underpfand, in iren bestimbten marcken gantz zinsfellig worden und zu
                    <lb n="25"/>luttrem aigen haimgefallen und verfallen one mein, meiner erben und mengklich von mein
                    <lb break="no" n="26"/>et wegenn, somitt irren und widersprechen hieruff des koffs und aller gemelter ding, als
                    <lb n="27"/>dann obenn stat, so sollen und wöllen ich und all mein erben, ime und seinen nachkomen
                    <lb n="28"/>caplenen gut, weren sein vor allen lutten und gerichten, gaistlichen und weltlichen, nach
                    <lb n="29"/>lannds recht und nach dem rechten, one iren costen und schaden. Und wie wol der brief
                    <lb n="30"/>über kurz oder lang zeitt, welliches jars wir wöllen, allweg uff sant Martis tag, acht tag vor
                    <lb n="31"/>oder nach, samentlich mit obgemeltem gut, ald acht schilling mit acht pfund pfening,
                    <lb n="32"/>die muntz und werung, daran sie dhain verlurst haben, ob sich die verendern wird, zu urkund, so
                    <lb n="33"/>hab ich mit vleyss erbetten den obgenanten aman, das er sein aigen insigel zu ainer waren
                    <lb n="34"/>gezugknus der sach offenlich gehenckt hat an den brief, doch ime und seinen erben one schaden,
                    <lb n="35"/>der geben ist uff <origDate>zinstag vor sant Johanns tag nach Cristi gepurt funffzehen hundert unnd
                    <lb n="36"/>druwzehenn jar</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1160" n="1"/><lb n="1"/><persName ref="lub-actors-490">Rudolff Martin</persName><gap/><gap/> XVI ßd gibt Thoma<gap/>
                    <lb n="2"/><gap/> <placeName ref="lub-places-71">Balzers</placeName> 1513
                    <lb n="3"/>gegen unnßer frawen altar prundt zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
