<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-626">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bestimmungen, wie man den Winzern zu Triesen und Vaduz die Reben verleiht</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K">K: Konzept, Signatur: [LI-LA, U 43](https://lub.anton.ch/objects/626) / Entstehungszeitraum: ca. 1509 / Beschreibstoff: Papier / Heft, 12 Seiten</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>Die entsprechende Passage im Brandisischen Urbar ediert in LUB I/4, S. 276-278.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Bestimmungen, wie man den Winzern zu Triesen und Vaduz die Reben verleiht</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-269">Satzung</term>
          <term ref="lub-keywords-170">Weingarten</term>
          <term ref="lub-keywords-27">Lehen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date from="1509" to="1517">1509 – 1517</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1480" n="1"/><lb n="1"/>Vermerckt die statuten, wie man
<lb n="2"/>den winzürnen zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName>
<lb n="3"/>die räben lycht.
</p>
        <p><lb n="4"/>Item die winzürnen zu <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> söllend järlich die
<lb n="5"/>räben nach unser <date calendar="02.02.">Lieben Frowen tag zu Liechtmeß</date> und zu <supplied>guter</supplied>
<lb n="6"/>zyt schniden, und söllend mit dem schniden, holz an den räben <supplied>lon</supplied>,
<lb n="7"/>wie die gmainen nachpuren darin<supplied>in i</supplied>ren aignen wingarten lond.
</p>
        <p><lb n="8"/>Zum andren, wenn si grüben<supplied>d</supplied>, so söllend si die grub reben trülich
<lb n="9"/>legen und den wynnen in den wingarten wol acht haben, das
<lb n="10"/>si holz im lob darnach lassind ston, daß man in die wytinen gruben
<lb n="11"/>kunne, und söllend die grub zain uber das ertrich der massen ziehen,
<lb n="12"/>das si das ertrich nit verdecki.
</p>
        <p><lb n="13"/>Zum dritten söllend si die stickil an beden orten spitzen, welcher so
<lb n="14"/>lang ist, das er zwen spitz mag geben.
</p>
        <p><lb n="15"/>Zum vierden, wenn man die wingarten gehewet hat, söllend die winzür
<lb break="no" n="16"/>nen fürderlich stossen <supplied>und stock</supplied> bhanden.
</p>
        <p><lb n="17"/>Zum fünften söllend die man selb erbrechen und söllend zu <date calendar="24.06">Sant Johans
<lb n="18"/>töffars tag</date> erbrochen haben.
</p>
        <p><lb n="19"/>Zu dem sechsten söllend si die räben zu <date calendar="25.07.">Sant Jacobs tag</date> ufgeheft
<lb n="20"/>haben.
</p>
        <p><lb n="21"/>Zu dem sibenden sol das erst yetten vor dem erb<supplied>lechen</supplied> zu gu
<lb break="no" n="22"/>ten zyten und wetter <supplied>beschen</supplied> und das <supplied>ander</supplied> yett sol <supplied>dar</supplied>nach uff
<lb n="23"/><date calendar="15.08.">unser Lieben Frowen tag im Ogsten</date> bes<supplied>chehen</supplied> sin<gap/>.
</p>
        <p><lb n="24"/>Zu dem achtenden söllend die winzürnen <supplied>alle</supplied> <supplied>werch</supplied> in den win
<lb break="no" n="25"/>garten bi gutem wetter und zyten und trülich werch<supplied>en</supplied> bi den gelübten,
<lb n="26"/>so jeder darum in aids wys järlich tudt.
<pb facs="lub-media-1481" n="2"/>
<lb n="27"/>Zu dem nünden, wenn man die winzurnen haist, die zun verdürnen,
<lb n="28"/>so söllend si es fürderlichen thun, und sol man inen am morgen ain
<lb n="29"/>suppen, und wenn si grech sind, sol man inen den imbis geben.
</p>
        <p><lb n="30"/>Zu dem zehenden, sol kain winzürn, noch ire wyber, kinder, noch
<lb n="31"/>ehalten gar kain yett uß den wingarten tragen. Söllend och die
<lb n="32"/>alten stickel an ain ort legen und jeder winzürn, die ainem
<lb n="33"/>vogt, oder den är darzu verordnet, anzaigen, welche dann ainem
<lb n="34"/>haim zu tragen uff ir besehen erlobt werdent, die mag ainer
<lb n="35"/>haim tragen. Welcher aber der stucken ains überfür und nit
<lb n="36"/>hielti, sol von jeder farrt sölichs butzen mit V ß. d. unablässlich.
</p>
        <p><lb n="37"/>Sölichs alles ain jelicher winzürn mit siner hand an rechtes aides
<lb n="38"/>statt ainem vogt an statt mins gnädigen herrn järlich trülich und
<lb n="39"/>ungevarlich zu halten lobend.
</p>
        <p><lb n="40"/>Und gibt min gnädiger herr jelichem winzürnen, von ainem wing
<lb break="no" n="41"/>art bett, buwlon III lib. d. und 1 schoffel waissen, und hat ain
<lb n="42"/>jeder zu dem bett, das er buwt, etliche gelegne guoter nach ludt
<lb n="43"/>der urbars, da von söllend jedem zway fiertil waissen an dem
<lb n="44"/>schöffel waissen abzogen werden.
</p>
        <p><lb n="45"/>Und zu den dryen hochzytlichen tagen sol man ainen jelichen
<lb n="46"/>winzürnen zu dem imbiß laden.
</p>
        <p><lb n="47"/>Sölichs sol alles wie von alterhärkomen ist, trülich und
<lb n="48"/>ungevarlich gehalten werden.
</p>
        <p><lb n="49"/>Und von jetwederm wingarrten zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> buwlon
<lb n="50"/>IIII lb. 7 ß. d.
<pb facs="lub-media-1482" n="3"/>
<lb n="51"/>Vermerckt die tag dienst, so die in der
<lb n="52"/>herrschaft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> zethund sind.
</p>
        <p><lb n="53"/>Item welcher hinder minem gnädigen herren in <placeName ref="lub-places-71">Balzner</placeName> kilchspel sizt,
<lb n="54"/>es syen aigen lüdt oder hindersässen, die sind ain herren schuldig
<lb n="55"/>alle jar järlich am früling ain fuder mist in siner gnaden undren
<lb n="56"/>wingarten zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> zu antwürten.
<lb n="57"/>Dargegen sol ain herr inen ain mal zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="58"/>Item darzu söllen die in <placeName ref="lub-places-71">Balzner</placeName> kilchspel den undren wingar
<lb break="no" n="59"/>ten zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> howan und gruben.
<lb n="60"/>Da sol ain herr inen den imbis, den <term ref="lub-keywords-376">marend</term>, und zu nacht, wenn
<lb n="61"/>si haim gond, jedem ain hofbrot geben.
</p>
        <p><lb n="62"/>Item mer söllend die in <placeName ref="lub-places-71">Balzner</placeName> kilchspel so vil man stickl in den
<lb n="63"/>undren wingarten zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> brucht, järlich schuldig sin darin
<lb n="64"/>zu furen. Doch sol man die stickl an enden koffen oder haben,
<lb n="65"/>das ain jeder ains tags dar und dannen komen mug.
<lb n="66"/>Da sol ain herr inen den <term ref="lub-keywords-376">marend</term> geben.
</p>
        <p><lb n="67"/>Mer sind si schuldig, denselben undren wingarten järlichen
<lb n="68"/>allenthalben wol zu verzünen.
</p>
        <p><lb n="69"/>Und söllend och die trester uß dem gemelten undren wingarrten
<lb n="70"/>in den torrggel, und den win uß dem torrggel in das Sloß <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName>
<lb n="71"/>järlich zu füren und zu antwurten schuldig sin.
</p>
        <p><lb n="72"/>Da sol man inen och zu essen geben.
<pb facs="lub-media-1483" n="4"/><lb n="73"/>Item wie die in <placeName ref="lub-places-71">Balzner</placeName> kilchspel gesessen in dem undren win
<lb break="no" n="74"/>garrten zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> järlich, als ob stat, zu thun schuldig sind.
<lb n="75"/>Das sind alle die im dorff <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> gesessen, ainem herren mit
<lb n="76"/>dem obren wingarrten zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> och järlich schuldig zuthun.
<lb n="77"/>Dagegen sol ain herr inen all farrt och zu essen geben, wie
<lb n="78"/>vor stat.
</p>
        <p><lb n="79"/>Und so vil sind die zu <placeName ref="lub-places-71">Balzer</placeName> undt <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> im dorff gesessen ain herren me schul
<lb break="no" n="80"/>dig, wenn ain herr im mayerhof buwen lassen wil, so söllend
<lb n="81"/>ain tag mit zwayen pflügen buwen.
<lb n="82"/>Da sol ain herr lüdt und fäch zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="83"/>Mer sind halb dorff man zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> ain tag im mayerhof
<lb n="84"/>zu mayen, und das ander halb tail dorff ist järlich ain tag
<lb n="85"/>da schuldig zu höwen. Das wechslend si järlich mit ainander.
<lb n="86"/>Da sol man inen zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="87"/>Item ain jeder, der hinder ainer herrschaft zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName><gap/><supplied>allen</supplied><supplied>hal</supplied><lb break="no" n="88"/>ben sitzt, sol järlich ain herren ain fasnachthennen <gap/> <gap/>on.
<lb n="89"/>Die <orgName ref="lub-actors-941">Walser</orgName> am <placeName ref="lub-places-41">Trisnerberg</placeName> sind s<supplied>o</supplied> nit schuldig zu geben, es were
<lb n="90"/>dann sach, das ainer ab dem berg in ain dorff hushablich zuge,
<lb n="91"/>der ist si schuldig zu geben.
</p>
        <p><lb n="92"/>Item ain jeder, der in den dörffer <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> hushablich
<lb n="93"/>sizt, der ist ain herren järlich ain fuder mist, in ainr herrsch
<lb break="no" n="94"/>aft wingarten zu <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> zu geben und zu füren schuldig,
<lb n="95"/>wie von alterher komen ist.
</p>
        <p><lb n="96"/>Mer sind die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> ain herren järlich schuldig,
<lb n="97"/>wo ain herr oder sine vögt stickil kouffend an den orrten, das si
<lb n="98"/>ains tags dar und dannen mugind faren. Die söllend si
<lb n="99"/>järlich füren.
<lb n="100"/>Den sol man ain mal zu essen geben.
<pb facs="lub-media-1484" n="5"/>
<lb n="101"/>Mer sind die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> ain herren jelicher, der hushablich
<lb n="102"/>ist, und namlich die vermuglichisten zwen tag und der gmain
<lb n="103"/>man ain tag järlich selbs oder ain guten knecht an sinr statt,
<lb n="104"/>in siner gnaden wingarten zu <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> zu howen oder gruben
<lb n="105"/>schuldig.
<lb n="106"/>Da sol man inen den imbis, den <term ref="lub-keywords-376">marend</term>, geben und zu nacht
<lb n="107"/>jedem ain hofbrot geben.
</p>
        <p><lb n="108"/>Mer sind die von <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> ain herren schuldig, den win
<lb n="109"/>järlich uß dem torrggel zu <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> uff das <placeName ref="lub-places-33">Schloß</placeName> zu füren.
<lb n="110"/>Da sol man lüdt und fäch zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="111"/>Mer sind die von <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> ain herren schuldig in den <gap/> guter
<lb n="112"/>bym <placeName ref="lub-places-33">Schloß</placeName> järlich dry tag mit pflügen und höwen zu buwen.
<lb n="113"/>Da sol man inen, lüdt und fäch, zway mal zu essen und zu nacht
<lb n="114"/>ain hofbrot geben.
</p>
        <p><lb n="115"/>Mer sind die von <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> ain herren die wis in der ow
<lb n="116"/>zu zünen, zu mayen, zu höwen, und das höw zu füren
<lb n="117"/><supplied>jelich</supplied> schuldig.
<lb n="118"/>Da sol man inen zu jelichem werch zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="119"/>Und sind die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> brennholz zu der müli zu
<lb n="120"/>höwen und zu füren schuldig.
<lb n="121"/>Das ist man den lüten ain mal schuldig zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="122"/>Item jelicher in der herrschaft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> gesessen ist ain herren järlich
<lb n="123"/>zwen tag, den ainen in <placeName ref="lub-places-425">Näws</placeName>, den andren tag in <placeName ref="lub-places-130">Garselle</placeName>
<lb n="124"/>ob der obren <placeName ref="lub-places-124">Blangken</placeName>, oder wo man jagen wil, zu jagen schul
<lb break="no" n="125"/>dig, wie von alter här.
<lb n="126"/>Da ist man inen schuldig nitt zu essen zu geben.
<pb facs="lub-media-1485" n="6"/>
<lb n="127"/>Item die Wallser am <placeName ref="lub-places-41">Trisnerberg</placeName> sind schuldig wald- oder
<lb n="128"/>zimmerholz, so man zum <placeName ref="lub-places-33">Schloß</placeName> notdurfftig ist, zu howan
<lb n="129"/>und zu füren an die ort und end, das man es mit wagen
<lb n="130"/>oder redigen holen und füren mug.
<lb n="131"/>Da ist man inen ainen guten <term ref="lub-keywords-376">marend</term> schuldig zu geben.
<lb n="132"/>Und wenn es die notdurft iederzeit haischet, sind si ain herren schuldig
<lb n="133"/>helffen jagen.
</p>
        <p><pb facs="lub-media-1486" n="7"/><lb n="134"/>Vermerckt die tag dienst, so die in der herrschaft
<lb n="135"/><placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> ze thund sind.
</p>
        <p><lb n="136"/>Item welcher hinder mindem gnädigen herren in <placeName ref="lub-places-71">Balzner</placeName> kilchspel sitzt,
<lb n="137"/>es seyen aigen lüdt oder hindersässen, der ist schuldig minem gnädigen herren
<lb n="138"/>alle jär järlich am früling ain fuder mist in siner gnaden undren
<lb n="139"/>wingarten zu <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> zu antwurten.
<lb n="140"/>Dargegen sol min gnädiger herr inen ain mal zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="141"/>Item darzu söllend die in <placeName ref="lub-places-71">Balzner</placeName> kilchspel den undren wingarten zu
<lb n="142"/><placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> howen und grüben.
<lb n="143"/>Und sol min herr inen den imbis, den <term ref="lub-keywords-376">marend</term>, und zu nacht, wenn si
<lb n="144"/>haim gond, jedem ain hofbrot geben.
</p>
        <p><lb n="145"/>Item mer so vil stickel man in den undren wingarrten zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> järlich
<lb n="146"/>brucht, söllend die von <placeName ref="lub-places-71">Balzers</placeName> im kilchspel, och gen <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> in den undren
<lb n="147"/>wingarten schuldig sin zu füren. Doch sol man die stickil an enden
<lb n="148"/>köffen oder haben, das ain jeder ains tags dar und dannen kommen mug.
<lb n="149"/>Da sol min herr inen den <term ref="lub-keywords-376">marend</term> geben.
</p>
        <p><lb n="150"/>Mer sind die in <placeName ref="lub-places-71">Balzner</placeName> kilchspel seßhaft schuldig, denselben undren
<lb n="151"/>wingarten järlich allenthalben wol zue verzünen.
</p>
        <p><lb n="152"/>Und söllend och die trester uß dem gemelten undren wingarrten
<lb n="153"/>in den torrggel, und den win uß dem torrggel in das sloß <placeName ref="lub-places-33">Vaduz</placeName> järlich
<lb n="154"/>zu füren und zu antwurten schuldig sin.
<lb n="155"/>Da sol man inen och zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="156"/>Item wie die in <placeName ref="lub-places-71">Balzner</placeName> kilchspel seßhaft, in dem undren wingarten
<lb n="157"/>zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> järlich, als ob stat, zu thun schuldig sind, das sind
<lb n="158"/>alle die im dorff <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> seßhaft, ainer herrschaft mit dem obren
<lb n="159"/>wingarten zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> järlich och zu thun schuldig.
<lb n="160"/>Dargegen sol inen min herr all fart och zu essen geben,
<lb n="161"/>och wie oben stat.
<pb facs="lub-media-1487" n="8"/>
<lb n="162"/>Und so vil sind die zu <placeName ref="lub-places-79">Trosan</placeName> im dorff seßhaft mim gnädigen
<lb n="163"/>herren me schuldig, wenn ain herr im mayerhof buwen lassen
<lb n="164"/>wil, so söllend si ain tag mit zwayen pflügen buwen.
<lb n="165"/>Da sol ain herr fäch und lüdten zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="166"/>Mer ist halb dorff zu <placeName ref="lub-places-79">Trisan</placeName> järlich schuldig ain tag im mayer
<lb break="no" n="167"/>hof zu mayen, und das ander halb tail dorff ist järlich ain tag
<lb n="168"/>im mayerhof schuldig zu höwen. Das wechslend si järlich mit
<lb n="169"/>ain ander.
<lb n="170"/>Da sol man inen zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="171"/>Item ain jeder der hinder minem gnädigen herren in der ganzen herrschaft
<lb n="172"/><placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> sizt, sol järlich ain fasnacht hennen geben, usgnon die <supplied><orgName ref="lub-actors-941">Walser</orgName> am</supplied>
<lb n="173"/><placeName ref="lub-places-41">Trisnerberg</placeName>, die sind die fasnacht hennen nit schuldig zu geben, es <supplied>wäre dan</supplied>,
<lb n="174"/>daz ainer ab dem berg in ain dorff hushablich zuge, der ist si schuldig zu geben.
</p>
        <p><lb n="175"/>Item ain jeder, der in den dörffer <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> oder <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> hushablich sizt, der ist
<lb n="176"/>schuldig min gnädigen herren järlich ain fuder mist gen <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> zu der
<lb n="177"/>herrschaft wingarten zu geben und zu füren, wie von alter härkomen.
</p>
        <p><lb n="178"/>Item darnach sind die zu <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> min herren schuldig <gap/>
<lb n="179"/>gnaden vögt stickil köffend, an den enden, das si <gap/>
<lb n="180"/>dannen mugend faren, dieselben stickil järlich furen söllend.
<lb n="181"/>Den sol man ain mal zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="182"/>Item mer sind die von <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> min herren schuldig, <supplied>jelich</supplied>
<lb n="183"/>der hushablich ist, und namlich die vermuglichsten zwen tag, und der
<lb n="184"/>gmain man ain tag järlich, selbs oder ainen guten knecht an sinr
<lb n="185"/>statt in sinr gnaden wingarten zu höwen oder gruben.
<lb n="186"/>Da sol man inen den imbis, den <term ref="lub-keywords-376">marend</term>, geben und ainem jeden
<lb n="187"/>zu nacht ain hofbrot.
</p>
        <p><lb n="188"/>Item mer sind die von <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> min herren schuldig den win,
<lb n="189"/>der järlich in sinr gnaden wingarrt zu <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> wechst, uß
<lb n="190"/>dem torrggel heruf uff daz <placeName ref="lub-places-33">Schloß</placeName> zu füren.
<lb n="191"/>Dagegen ist min herr schuldig, lüdt und fäch zu esse ze geben.
<pb facs="lub-media-1488" n="9"/>
<lb n="192"/>Item und sind die von <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> min herren schuldig in den
<lb n="193"/>güter bim <placeName ref="lub-places-33">Sloß</placeName> järlich dry tag zu buwan, mit pflügen und höwen.
<lb n="194"/>Da sol min herr inen geben lüdt und fäch zu essen zway mal
<lb n="195"/>und zu nacht ain hofbrot.
</p>
        <p><lb n="196"/>Item und sind die von <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> schuldig mins herren wis in der ow
<lb n="197"/>zu zünen, zu mayen, zu höwen und daz hoe zu füren.
<lb n="198"/>Da sol mann inen alweg zu jelichem werch zu essen geben.
</p>
        <p><lb n="199"/>Item aber sind die von <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> zu der müli brennholz zu
<lb n="200"/>höwen und zu füren.
<lb n="201"/>Da ist mann den lüten ain mal schuldig zu essen ze geben.
</p>
        <p><lb n="202"/>Item jelicher in der herrschaft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> sesshaft ist schuldig min herren
<lb n="203"/>zwan tag zu jagen ain tag, in <placeName ref="lub-places-425">Näws</placeName> und je ain tag in
<lb n="204"/><placeName ref="lub-places-198">Garsellae</placeName> oder wo man jagen wil, wie von alter här.
<lb n="205"/>Da ist mann inen schuldig nit zu essen zegeben.
</p>
        <p><lb n="206"/>Item die <orgName ref="lub-actors-941">Walser</orgName> am <placeName ref="lub-places-41">Trisnerberg</placeName> sind schuldig, wald oder zimmerholz, so
<lb n="207"/>man zum <placeName ref="lub-places-33">Sloß</placeName> notdurfftig ist, zu höwen und zu füren an die orrt
<lb n="208"/>und end, das man es mit wagen oder redigen holen und
<lb n="209"/>füren mug.
<lb n="210"/>Da ist man inen ainen guten <term ref="lub-keywords-376">marend</term> schuldig zu gend.
<lb n="211"/>Und wenn die notdurft haischet, sind si min herren schuldig
<lb n="212"/>helffen jagen.
<pb facs="lub-media-1489" n="10"/>
<lb n="213"/>Hinder <placeName ref="lub-places-138">Gulman</placeName> gelegen.
<lb n="214"/>Ainer herrschaft kol holz stost ufwert an <placeName ref="lub-places-426">Milbuner weg</placeName>, abwert ann <placeName ref="lub-places-374">Bach</placeName>,
<lb n="215"/>hindersichworz an stain.
<lb n="216"/>Darinn hat ain herrschaft allain macht und gewalt zu besezen und <supplied>entsezen</supplied>.
</p>
        <p><lb n="217"/>Item die güter bim <placeName ref="lub-places-33">Sloss</placeName>, bomgarrten, acker und wisen, wie von <supplied>allweg her</supplied>.
</p>
        <p><lb n="218"/>Item ain wis uff <placeName ref="lub-places-427">Brabaton</placeName>.
</p>
        <p><lb n="219"/>Item zway man wisen uff <placeName ref="lub-places-373">Buxerow</placeName>, stost usfwerrt an amman <persName ref="lub-actors-296">Abrecht Wolfen</persName><lb n="220"/>gut, gen <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und abwert ans ammans und an der <orgName ref="lub-actors-1062">Grüschli</orgName> gut, abwert an daz
<lb n="221"/><placeName ref="lub-places-428">Öwli</placeName>, und an <supplied><persName ref="lub-actors-1063">F. Bürklis</persName></supplied>erben, gem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> wert an Jos <supplied>Rumpf</supplied> erben und an <persName ref="lub-actors-1061">Jacob Sennen</persName> erben güter.
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1490" n="1"/><lb n="1"/>Waß die gemeindt in 17 <gap/> für bauen an den
<lb n="2"/>weingart haben getan 272 futer, die wein
<lb break="no" n="3"/>züele auch so viel fuedter.
<lb n="4"/>Auch ein guter gemeindts man hat müsen 2 tag
<lb n="5"/>graben zue die nur macht 150 tag.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
