<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-655">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schiedsspruch zwischen der Gemeinde Buchs einerseits und den Gemeinden Vaduz und Schaan andererseits um Rheinwuhren</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A1">A1: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-655">CH-StASG, AA 3 U 16</ref> (<orgName key="ch-stasg" ref="lub-objects-651">Staatsarchiv St. Gallen</orgName>) / Originaldatierung: 3. Mai 1578 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 4 Siegel, nur noch die Holzkapseln erhalten / Auf der Plica Unterschriften der vier Siegler (Editionsvorlage)</witness>
          <witness xml:id="A2">A2: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-1144">LI-LA, RA 41/03/02</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 3. Mai 1578 / Beschreibstoff: Papier / Siegel: 4 Siegel, gut erhalten</witness>
          <witness xml:id="B1">B1: Kopie, Signatur: LI-LA, RA 41/03/03 (<orgName corresp="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Beschreibstoff: Papier</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Paulus Furtenbach und Christoph Brock, beide ehemalige Stadtammänner von Feldkirch, Freiherr Ulrich Philipp von Hohensax, Herr zu Sax-Forstegg, und Jakob Graf, Hauptmann, Bannerherr und Landschreiber der Grafschaft Toggenburg, entscheiden den Streit zwischen den Dörfern Vaduz und Schaan einerseits sowie dem Kirchspiel Buchs andererseits um Wuhren am Rhein. Furtenbach und Brock wurden von Graf Heinrich von Fürstenberg und Graf Schweikhard von Helfenstein, den Vormündern der noch unmündigen Kinder, die der verstorbene Graf Alwig von Sulz, Herr zu Vaduz, Schellenberg und Blumenegg, hinterlassen hat, als Schiedsrichter ernannt, Hohensax und Graf von Glarus. Nachdem die Schiedsrichter zusammen mit Christmann Brun, Doktor beider Rechte, Georg Gebel, Landschreiber der Landgrafschaft Klettgau, den Abgesandten von Graf Heinrich von Fürstenberg und Graf Schweikhard von Helfenstein, und Juvenal Kreder, Landvogt in Vaduz, einerseits sowie Melchior Hässi, Paulus Schuler, beide ehemalige Landamänner, den Abgesandten von Glarus, Kaspar Strebi, ehemaliger, und Wolfgang Blumer, künftiger Landvogt von Werdenberg, andererseits an Ort und Stelle einen Augenschein genommen haben, entscheiden sie Folgendes:&#13;
1. Die Leute von Schaan und Vaduz dürfen ein neues Strichwuhr errichten, das vom Pfahl im Dornaugiessen bis zum alten, vor etwa elf Jahren erbauten Wuhr reicht.&#13;
2. Das Kopfwuhr unterhalb des alten Wuhrs sollen sie so abtragen, dass es kein Schupf-, sondern nur noch ein Streichwuhr ist.&#13;
3. Das unterste Wuhr, das vor elf Jahren erbaut worden ist, sollen sie abtragen, und zwar zu zwei Dritteln unverzüglich und zu einem Drittel bis zum kommenden Herbst.&#13;
4. Falls einer Partei schaden durch den Rhein droht, soll man sich an die alten Verträge halten.&#13;
5. Wenn Gemeinden Vaduz und Schaan das neue Wuhr errichten wollen, sollen sie Buchs informieren. Freiherr Ulrich Philipp von Hohensax und einer der Schiedsrichter aufseiten von Schaan und Vaduz sollen dann festlegen, wo das Wuhr genau gebaut wird.&#13;
6. Im Übrigen sollen die bisherigen Verträge in Geltung bleiben.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-169">Damm</term>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
          <term ref="lub-keywords-405">schupf(wuer)</term>
          <term ref="lub-keywords-404">strich(wuer)</term>
          <term ref="lub-keywords-439">buck(wuer)</term>
          <term ref="lub-keywords-444">werklafter</term>
          <term ref="lub-keywords-458">wuerkopf</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-569">Furtenbach, Paulus</persName>
          <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>
          <date when="1578-05-03">3. Mai 1578</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-570">Brock, Christoph</persName>
          <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>
          <date when="1578-05-03">3. Mai 1578</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-164">Sax-Hohensax, Ulrich Philipp von</persName>
          <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>
          <date when="1578-05-03">3. Mai 1578</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-571">Graf, Jakob (2)</persName>
          <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>
          <date when="1578-05-03">3. Mai 1578</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="ch-stasg__aa_3_u_16-0002.jpg" xml:id="lub-media-2823" source="stasg-aa-3-u-16-v-klein-1.jpg" corresp="A1"/>
    <graphic url="ch-stasg__aa_3_u_16-0003.jpg" xml:id="lub-media-2838" source="stasg-aa-3-u-16-r-1-klein.jpg" corresp="A1"/>
    <graphic url="ch-stasg__aa_3_u_16-0004.jpg" xml:id="lub-media-2839" source="stasg-aa-3-u-16-r-2-klein.jpg" corresp="A1"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2838" n="1"/><lb n="1"/>Wür, diß nachbenandte mitt nammen <persName ref="lub-actors-569">Paulus Furttenbach</persName> unnd <persName ref="lub-actors-570">Christoff Brock</persName>, bayde altt stattaman der statt <placeName ref="lub-places-10">Veldtkürch</placeName>, als erküßte unnd erpettne zusätze der wolgebornen herren, herren <persName ref="lub-actors-466">Hainrichen, graven zu Furstenberg</persName>, <placeName ref="lub-places-332">Haylgenberg</placeName> 
<lb n="2"/>und <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, landtgraven in <placeName ref="lub-places-333">Baare</placeName> und herren zu <placeName ref="lub-places-334">Husenn</placeName> im <placeName ref="lub-places-335">Kuntzgerthale</placeName> etc., unnd herren <persName ref="lub-actors-566">Schwickharten, graven zu Helffenstain</persName>, freyherren zu <placeName ref="lub-places-344">Gundelfingen</placeName> und <placeName ref="lub-places-703">Gomogins</placeName> etc., als verordnetenn und von der römischen kayserlichen mayestat, unserm aller gnedigisten herren, beste
<lb break="no" n="3"/>tigte unnd confirmmierte vormunder weylundt des auch wolgebornen herren, herren <persName ref="lub-actors-9">Alwigenn, graven zu Sultz</persName>, landtgraven in <placeName ref="lub-places-18">Cleggeuw</placeName>, herren zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Pluomeneckh</placeName> etc., wolseeliger gedechtnus, hinderlaßnen unmündigen kindern, unserer gnedigen
<lb n="4"/>herren, unnd <persName ref="lub-actors-164">Ulrich Philips, freyher von der Hohenn Sax</persName>, herr zu <placeName ref="lub-places-164">Sax und Forsteckh</placeName> etc., unnd <persName ref="lub-actors-571">Jacob Graff</persName>, hauptman, banerher und landtschreiber der graffschafft <placeName ref="lub-places-91">Doggenburg</placeName>, als gesatzte der frommen, vestenn, fursichtigen, ersamen und weisen herren <orgName ref="lub-actors-276">landtamann 
<lb n="5"/>unnd rhatt des landts Glarüs</orgName> bekhennen offentlich unnd thun khundt menigkhlichem, nach dem sich endtzwischenndt wolermeltten herren graven furmundern von derselben vormundtkindern und irer underthonen wegen der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> baider dörffer <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> ains 
<lb n="6"/>und erstgedachten herren landtaman und rhatt von wegen irer underthonen der grave- oder herrschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> des kilchspels <placeName ref="lub-places-148">Bauchs</placeName> andernthails wuorens halbenn an dem wasser des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName> ettliche irrungen, zwayung und mißverstende zugetragen und begeben, dernhalben dann 
<lb n="7"/>von obwolgemelter herren vormundern wegen dero abgesandten, als die ernvesten und hochgelerten herren <persName ref="lub-actors-572">Cristmannus Brun</persName>, der rechten doctorn, und <persName ref="lub-actors-573">Georius Gebel</persName>, landtschriber der landtgraveschafft <placeName ref="lub-places-18">Cleggeuw</placeName>, inn beysein herren <persName ref="lub-actors-24">Juvenali Kredern</persName>, landtvogts bemeltter herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, und vonn 
<lb n="8"/>wegenn der herren von <placeName ref="lub-places-72">Glarüs</placeName> die fromen, ernvesten, fursichtigenn und wysen herren <persName ref="lub-actors-262">Melchior Hessi</persName> und <persName ref="lub-actors-305">Paulus Schuoler</persName>, beide altte landtaman, in beysein herrn <persName ref="lub-actors-562">Caspar Sprebins</persName>, derzeitt, und <persName ref="lub-actors-561">Wolffgang Pluomers</persName>, kunfftigenn landtvogts der grave- und herrschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, inn gegenn
<lb break="no" n="9"/>wurtigkaitt baider irer underthonen vonn <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> fur unns als zu baiderseitz gesatzte uff den augenschein uff baiderthailn orthen unnd angesetzten malstätten zu guettlicher oder rechtlicher handlung komen. Wann wur nun dise mißverstande nitt ghern gehörtt und solche
<lb n="10"/>ghernn inn der guette verglichenn gesehenn, so habenn wur merwolgenendtenn unsern gelieptenn vettern und gnedigenn herren zu frundtlichen und dienstlichenn ehren, auch ermelten herren zu <placeName ref="lub-places-72">Glaruß</placeName> zu freundtlichem gefallen uns der sachen underfangen, sie in ieren clagen und furpringen, so mundtlich 
<lb n="11"/>beschehenn, angehörtt, den augenschein daruff vleissig unnd aigendtlich besichtigett unnd eingenomenn. Unnd anfenckhlich habenn erstwolgemelter, unserer geliebten vettern und gnedigen herren abgesandte von wegen irer underthonen von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> unns furpracht und zuerkhenenn gebenn, 
<lb n="12"/>demnach sie, die genantte underthonen, daselbs ungevarlich vor ailff irenn<note>Wohl verschrieben für: jaren.</note> irenn nachpurenn, den underthonen der grave- oder herrschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> des kilchspels <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> uff derselbenn nachpeurlicher ersuchen und begeren, innen ainen <term ref="lub-keywords-439">buckh</term> oder <term ref="lub-keywords-434">krume</term> uff irer seittenn zu furkhomung unnd wendung 
<lb n="13"/>dero schaden, uß gutter nachpurschafft ain wuor zemachenn guettlich vergundt und zugelassenn, doch mitt der beschaidennhaitt und vorbehaltt, sover sie, die vonn <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, von solchem bewilligten wuor hiediseitzs mitt dem wasser uberfallen und es innen in ainichen wege zuschadenn lauffen wurde, das sie das
<lb break="no" n="14"/>selbig zuempfahen und irenn schadenn zewenden auch macht habenn sollenn und mögen, desse sich damaln die von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> gantz nachpeurlich bedanckht, auch diß ir, deren von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, begerenn (irem, deren von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName>, hievor beschehenem selbs anerpietten nach) guettlich zugelassen und bewilliget haben.
<lb n="15"/>Nun habe sich aber seythero und baldt darnach vermeltt wasser, der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName>, von solchem, derenn vonn <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> gemachtem wuore uff sie, die vonn <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, gelassenn, das innen vonnötten geweßt, selbigem mitt minstem schadenn zewerenn und zuempfahen, darumben dan auch auß ir, den von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName>, 
<lb n="16"/>nachpeurlicher verwilligung dise zway vor augenn stehende wuor durch sie gesetzt unnd geschlagenn worden, welche aber noch nitt gnugsam versehenn, sonder ir notturfft erfordernn werde, solche an dem portt zebessernn und zuversehen, inmassenn dan der augenschein ir noch gnugsam zuerkhennen gebe, fur ains. 
<lb n="17"/>Zum andernn, so sye jetzt augenscheinlich, das baß oberhalb der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> mitt gantzer macht herzu preche, das nitt allein zuvermuotten, sonder vilmehr zubesorgenn, er werde das öuwlin, so zwischenn gemeltem <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> und dem <placeName ref="lub-places-718">Dornach Giessenn</placeName> nach ainen geringen schmalen platz habe, genoimen gantz 
<lb n="18"/>unnd ghar durchbrechenn und also der gantz last des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName> inn gedachtenn <placeName ref="lub-places-718">Dornnauw Giessen</placeName> komen, durch welchenn einbruch innen dan an ihren guettern, so sie darunder und darhinder ligenn habenn und sich, auch ir weib und khindt daruß erhaltten müessttn, nitt geringer schaden ervolgenn 
<lb n="19"/>möchte, dieweil dann selbiger endenn noch ettliche altte wuorsatz verhandenn und voraugen und ondedas durch sie, die baide parthyen, vermög und inhaltt ihrer bißdaher geubtenn verträgen, alttenn preuchenn und nachpeurlichen bewilligen die sachen dermassen gehaltten worden, das jettwederer 
<lb n="20"/>thail seine erkhandte unnd bewilligte wuor bssernn unnd inn beuwlichenn ehrenn erhalttenn sollen und mögenn. So syhenn sie endlich bedacht, auch ir begerenn, solche vor augenstehende altte und neuwe gemachte wuoren zebessern und zevestenn, wo auch kaine altte wuor am portt verhandenn, das sie doch 
<lb n="21"/>selbig porth mitt wuorsätzenn verwuoren und volgendts demselbenn nach richtenn mögen, damit innen erzeltter <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> nit zwischen die wuor kheme unnd dadurch breche, gethröster hoffnung und gutter nachpeurlicher zuversicht, die abgesandte herrenn vonn <placeName ref="lub-places-72">Glarüs</placeName> und derselbenn zugehörigen vonn <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> werden innen in 
<lb n="22"/>solchem irem billichen begeren freündtlich und nachpeurlich willfarenn und sich desse kains wegs verwiderenn. Daruff die ermelte abgesandte herren vonn <placeName ref="lub-places-72">Glarus</placeName> sampt derselbenn zugehorigen vonn <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> furpringen lassen, es sy nitt weniger, das innen oberhalb uff irer seitten ain wuor ze
<lb break="no" n="23"/>machen guettlich zugelassenn, welches aber ir hohe notturfft erfordertt, dan selbiger enden iren herren und obern an deren und irer underthonen aigendthumblichen und lehen güettern, wysen und ackhern nicht wenig schadenn zugestandenn, achten auch wol, wover solches innen schon damaln nicht hette wellen
<lb n="24"/>guettlich vergundt werdenn, die billichaitt und das recht innen ainn solches zugelassenn. Unnd ob sich schon die vonn <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> ettwelcher massenn bey selbiger güettlichen bewilligung ettwas eingelassenn, syhe doch ain solches nicht in ierer, sonder in irerer herren und obern macht und gewalt 
<lb n="25"/>gestanden. So dann diß, deren vonn <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, underste wuor mitt solchem dermassen <term ref="lub-keywords-405">schupff</term> one vorwissenn und bewilligenn ir, der herren von <placeName ref="lub-places-72">Glarüs</placeName>, gemacht und geschlagen, dardurch innen an der landtstraßen und aignen guettern nicht geringer schade zugestandenn und der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> hiedisendt nur an denn 
<lb n="26"/>ouwen und kainen aignen guettern (wie by innen) lige, so syhe ir begerenn, das zuvorderst durch die vonn <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> dise baide, als das jetzgedachte underist und das darob stehendt wuor allenthalben unnd ghar uß dem grundt abgeprochenn und dannen gethan werde. Thuen sie ain solches guettlich, wol 
<lb n="27"/>guott, wa nicht, verhofften sie, das recht werde sie dahin weysenn. Könden noch werdenn auch des orts in ihr begeren nicht bewilligen oder innen wilfaren noch vil weniger ainichen neuwen wuorsatz dahin machen lassenn, es werde dan sach, das der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> an ire aigne guettere und landtstrassen khomme, 
<lb n="28"/>inmassen er bey innen daran lige, als dann sie sich mitt innen nachpeurlich vergleichenn wellen, also das sie irenn schaden auch wol wenden und weren mögen, für das erste. Zum andern, so der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName>, deren vonn <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> furgebenn nach, in gesagten <placeName ref="lub-places-718">Dornnauw Giessen</placeName> brechen und khomen soltte, 
<lb n="29"/>geben sie disen beschaide, das sie solchem <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> billicher weiß seinen fluß nemmen lassen sollen, mitt vermelden, das die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> sich guottermassen wolzuberichten haben, das selbiger enden des <placeName ref="lub-places-718">Dornauws Giessenn</placeName> vermög altter uffgerichter beyhanden habender verträgen vor langem innen ettliche 
<lb n="30"/>klaffter wuorenn aberkhendt worden, darumb sie dan die hiervorvermelte alte wuor nit fur erkhendte oder bewilligte, sonder fur aberkhendte wuor hieltten und achten. Können noch werden dernwegen des orts weder die altte zebessern noch neuwe zemachen mitt nichten vergonnen noch zulassen, dan daselbsten der <placeName ref="lub-places-103">Rheinn</placeName> 
<lb n="31"/>weder an strassenn noch aignen guetternn, sonder alleinig nur an ouwen fur rhinne. So dann denen von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> sovil an ouwen gelegen, wievilmehr iheren herren und obern an deren landtstrassen und aignen guettern gelegenn zubedenckhen, syhen derohalben gutter hoffnung und versehen sich endtlich, 
<lb n="32"/>sie, die vonn <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, werden also von irem begeren guettlich abston. Uff welches die gemelte von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> duch vorgenandte <orgName ref="lub-actors-7">sultzische</orgName> herren abgesandte abermals furtragen lassen, es syhe kundtbar und unlaugenbarlich, das innen durch ire nachburen von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> gegen irem hieobenvermelten 
<lb n="33"/>bewilligtem wuor im vaal der notturfft erzelttermassen zewuoren und iren schaden zewerenn bewilligt zugelassenn worden, darumben sie dan auch die vermelte zway underiste wuor gestzt und der kredi nach geschlagen. Es sye innen aber seitthero das wasser ettlicher massen darhinder khomen, sollich 
<lb n="34"/>wuor zum thail geschlissen und hinweg genomen, da sie dasselb dem landtnach widerumben erbessern müessen, damitt der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> nicht ghar mit gewaltt dardurch breche, dan innen düeffe halben des wassers der kredi nach (wie der augenschein und erfarnus mit sich pringe) zebauwen und zeweren nicht mehr muglich 
<lb n="35"/>geweßt, haben also zuerrettung dises wuors und ihres ports disen weg fur die handt nemmen müessen, da doch innen diser wege als die kredi villieber und nutzlicher geweßt were. Zudem syhen derselben geschlagnen zwayen wuoren wegen biß daher kaine clagen geweßt, alleinig jetzt zeletzst, als die von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> 
<lb n="36"/>gesehenn, das der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> von innen uff ir, deren von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, seitten gefallen, sie vermaindt, so sie dise zway wuor widerumben abthon und hinweg pringen, sie dardurch des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName> gentzlich abkhomen möchten, uß der uhrsachen (ihrs bedenckhenns), innen ferner alda zewuoren also verwaigeret werde. 
<lb n="37"/>Damitt aber die herren zugesatzte der sachen merernn bericht zuempfahen und desto besser hierinnen zuerkhenen hetten, wer ir bitt, den augenschein uff deren von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> seitten, bey dem mergemelten obern bewilligten und andern wuoren einzenemen, dan sie, die von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName>, ir porth und landt dermassen mit 
<lb n="38"/>wuoren durchnider versehen, also das sie nun furohin sich weder der landtstrassen noch aignen guettern wegen kaines schadens zugevaren. Dargegenn ir landt und porth gantz unverworett und offenn were. Gedechten dernwegen kaines wegs, das ir, der herren von <placeName ref="lub-places-72">Glarüs</placeName>, oder deren zugehörigen von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> 
<lb n="39"/>will und mainung, das sie, die vonn <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, den <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> zwischen iren wuoren durchbrechen und dardurch ire aigne guettere (zu abbruch und schmelerung irer, auch derselben weib und kindere leibs narung) lauffen lassen soltten, welches sie auch geschehen zelassen nicht vermaindt. Und obwol schon die 
<lb n="40"/>bemelte, ire underthonen, solches nachgeben woltten, kondten sie, die hern abgesandten, von oberkaitt wegen nicht darin bewilligen, wußtens auch nicht zuveranttwurten, irer gnedigen herrschafft dero lande dermassen verrinen zelassen, zudem auch hiezwischen disen uhraltten und vor hundert jarenn 
<lb n="41"/>uffgerichten vertragen (deren sie sich berüempten) seitthero andere nachpeurliche vertrage durch sie zu baiderseitz angenomen, ettliche neuwe wuor gesetzt, dieselbige und all andere bewilligte und erkandte wuor zubesseren und zuerhaltten bewilligt und angenomen unnd also uß disen alten verthrägen geschritten und die wuor 
<lb n="42"/>zu bederseitz merertails sich gemeret und verenderet worden. Dernhalbenn nachmals guotter gethroster hoffnung und zuversicht, die abgesandten herren von <placeName ref="lub-places-72">Glarüs</placeName> und derselben zugehörigen von <placeName ref="lub-places-148">Bux</placeName> werden solches ir billichs begeren uß erzelten uhrsachen gantz und ghar nicht verwidern noch abschlagen 
<lb n="43"/>könden, sonder innen hierin (wie auch hievormals jhe und allwegen beschehen) freündtlich und nachpeurlich wilfaren. Wo aber dasselb güettlich nicht volgen wolte, versehen sie sich, sie durch die herren zusätze dahin gewisen werden. Daendtgegenn mergemelte abgesandte herren von <placeName ref="lub-places-72">Glarüs</placeName> sampt der
<lb break="no" n="44"/>selben zugehörigen von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> widerumben furpringenn, sie es bey hievor gegebner antwurtt beleiben weltten lassen, dan was die berürte alte verträge (welche sie zuverlesen und anzehören, auch daruff hiendenseitz den augenschein der alttenn wuoren halben inzenemen betten) ußweysten und inhielttendt,
<lb n="45"/>wurde man gnugsamlich vernemen und verston, darumben sy nachmals in hoffnung stünden, sy, die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, ires begerens güettlich absteen und dem irigen volgthun. Wo aber das jhe nicht statt haben mechte, achten sie, dieselben dahin gewisen solttenn werden. Unnd wiewol mer red 
<lb n="46"/>und widerrede gegen ainander geubt und gebraucht, doch alle zubeschreibenn unvonötten unnd umb kurtze willen ußgelassen worden. Habenn wur, die zugesatzte (dieweül ain jederthail auff seinem furpringen und begeren verharren, auch die sach sich ettwas verlengern und zu kainer güettigkaitt 
<lb n="47"/>zeyhen wellen) nach verhörung angezaigter altten verträgen und besichtigung baiderseitz augenschein uns in der sachen sovil be<unclear>m</unclear>üehett und uns dahin beflissenn und gearbaittet, das wur sie mitt irem guetten wissen und willen umb obberürte irrung und spenn in der guete dahin verglichen, gericht, 
<lb n="48"/>geschlicht und geainbartt habenn wie volgt: Erstlich sovil belangendt den anfang dises spans, ist von uns, den heren zugesatzten, abgereth und durch bederseitz verwilligt und zugelassen, das die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> sollen und mögen ain neuw wuor (doch nitt anderer gestalt, dan das 
<lb n="49"/>es ain <term ref="lub-keywords-404">streich-</term> und khain <term ref="lub-keywords-405">schupffwuor</term> sey) anheben machen, anfangs bey dem pfal, so im <placeName ref="lub-places-718">Dornauw Giessen</placeName> under dem wurbel steet, und dasselbig durchnider richtigs der kredi und schnur nach inn das wuor hinab, so ungevorlich vor ailff jaren erpauwen worden, fueren und was usser
<lb break="no" n="50"/>halb der schnuor für <term ref="lub-keywords-405">schupff</term> oder <term ref="lub-keywords-439">bückh</term> gegen <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> werts, dasselbig sollen die von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> hinweg graben oder schleissen lassen, damitt das dem <term ref="lub-keywords-404">streichwuor</term> an seiner kredi kain schaden bringen möge, und in ainichen weg mit wuoren nit schupffen, sollich <term ref="lub-keywords-404">streichwur</term> je innen verwilligt,
<lb n="51"/>durchnider zway weer klaffter braitt zemachen. Imvaal aber der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> ob dem gemelten pfal herrein prechen woltte, als dann sollen und mögen sie dasselbig hinauffwert erstrekhen, so weitt er oben herrein feltt, doch solle selbiges in allweg in die kredi dem andern <term ref="lub-keywords-404">streichwuor</term> gleich und anderst nit 
<lb n="52"/>gemacht werden. Zum andernn dieweul jetzt undenn am selben vorgenandten altten wuor ain <term ref="lub-keywords-458"><term ref="lub-keywords-458">kopff</term></term> auff schupffen erpauwen, sollen die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> schuldig sein, denselben <term ref="lub-keywords-458"><term ref="lub-keywords-458">kopff</term></term>, so auff schupffen gemacht, widerumb hinweg zethun dermassen, das allain am selben porth fur ainn 
<lb n="53"/><term ref="lub-keywords-404"><term ref="lub-keywords-404">streich-</term></term> und nitt fur ain <term ref="lub-keywords-405"><term ref="lub-keywords-405">schupff wuore</term></term> erkhendt werde. Zum drittenn betreffendt das underist wuor, so auch ungevorlich bey ailff jaren erpauwen und ain und dreissig klaffter lang, ist abgereth, das die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> dasselbig sollenn allerdingen hinweg thuon und schleissen, also dieweil innen 
<lb n="54"/>diserzeitt ungelegenhaitt irer arbaitt an dem neuwen wuor, auch grössi des wassers und anderer handtarbaitt halben unmüglich, ist innenn auff ir bitt von gutter nachpurschafft wegen von denen vonn <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> und iren obernn zugelassen, das sie anghendts dasselbig wuor unden hinauff den zwenthail, so 
<lb n="55"/>sich ungevorlich zwentzig claffter anlaufft, inn- und usserhalb des wassers, sovil müglich, hinweg schleissenn sollen. Unnd was jetzmals alda uberpleibt, als der drittethail, sollen sie schuldig sein, ungevorlich negstkunfftigs herpstzeitt auch hinweg zethun und zeschleissenn. Zum vierdtenn, ob sich hinfuro 
<lb n="56"/>mittler weül zutragenn, das ainem oder baidennthailen gevar und merckhlichenn schaden durch das wasser, den <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName>, begegnen wurde oder möchte, sollen sich die parthyen baiderseitz gegen ainander imselben halttenn, wie vor uffgerichte brieff und sigel, spruch und vertrage außweisen und ver
<lb break="no" n="57"/>mögen, auch wie es von alttemhär gebraucht worden ist. Zum funfftenn, dieweil die von Schann und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> das neuw wuor wie vorgemelt machen wellen, sollen sie denen von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> solches verkunden und anzaigen. Daruff sollen die vonn <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> wolermelten <persName ref="lub-actors-164"><persName ref="lub-actors-164">herren von Sax</persName></persName> und sie, die
<lb n="58"/>vonn <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, under obgedachten iren zusatzen ainen darzu erpitten und vermögen, auff den span und stoß zekhomen. Dieselben sollen innen als dan vom anfang biß hinab, so weitt es ghon solle, der schnur nach richtigs außzaichnen und anzaigenn, wie sie dieselbyg <term ref="lub-keywords-404"><term ref="lub-keywords-404">strechwuor</term></term> sollen anheben machen, 
<lb n="59"/>dem sie als dann vermög ersten articuls nachkhomen sollen. So dan die von <placeName ref="lub-places-148">Buchs</placeName> bey solchem auch sein wellen, soll es zu irer freyen waal steen. Unnd letzstlich soll diser vertrag den elttern brieff und siglen, spruch und verträgen, so baiderthail haben, deßgleichen baiden herrschafften an iren herrlich
<lb break="no" n="60"/>haitten, recht und gerechtigkaitten usserhalb diser vorgeschribnen articuln in allweg oneschädlich und unvergriffenn und hiemit dises spanns vertragen, gericht und geschlicht, auch solche und andere hievorverloffen sachen ainander in argem nimmermehr gedenckhen, sonder hinfuro gutte freundt und nachpurn haissen
<lb n="61"/>und sein. Dise vorgedachte mittel uff verlesung derselbigenn haben baidtail zu danckh angenomen, daruff auch vermelte zu baiderseitz genambsete personen, solche war, vest und steet zehaltten, uns, den wol und offtgenandten herren beysässen mitt mundt und handt angelopt, zugesagt und versprochen, 
<lb n="62"/>gethreuwlich und ungevorlich. Des alles zu warenn uhrkhundt so habenn wur, erst, wol und obgemelte guettliche underhendler und beysässen alle vier und jeder insonders sein aigen insigel offentlich an disen brieff (deren zwen gleich luttendt gemacht und jedem thail uff sein begeren ainer geben) 
<lb n="63"/>gehenckht, doch uns und unseren erbenn in allwege one schaden und unnachteilig, der gebenn ist zu <placeName ref="lub-places-36"><placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName></placeName> den <origDate when="1578-05-03">dritten tag des monats may als man von Christi, unsers lieben herren und seeligmachers, gepuertt zaltt funfftzehenhundert sybendtzig und acht jare</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-2823" n="1"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
