<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-680">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schiedsspruch über Rheinwuhre und Grenzen zwischen Vaduz und Schaan einerseits und Sevelen andererseits</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-680">CH-StASG, AA 3 U 8</ref> (<orgName key="ch-stasg" ref="lub-objects-651">Staatsarchiv St. Gallen</orgName>) / Originaldatierung: 22. Februar 1535 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 4 Siegel, gut erhalten</witness>
          <witness xml:id="B">B: Kopie, Signatur: CH-LAGL, AG III.2401:044, S. 547-556 (<orgName corresp="ch-lagl" ref="lub-objects-640">Landesarchiv Glarus</orgName>) / Entstehungszeit: 2. Hälfte 18. Jh. / Beschreibstoff: Papier</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Balthasar von Ramschwag, kaiserlicher Vogt auf Gutenberg, und Paulus Schuler, Glarner Landvogt in Werdenberg, beide als Obmann, sowie die Zugesetzten Bartholomäus Rainolt, Stadtammann von Feldkirch, Hans Schatzmann, Landammann von Rankweil, Valentin von Fatscherin, Ratsherr von Maienfeld, und Kaspar Mühlstein, Amtmann des Klosters St. Johann im Thurtal, fällen im Konflikt zwischen Vaduz und Schaan einerseits und Sevelen andererseits folgendes Urteil:&#13;
1. Das von den Sevelern erbaute strittige Wuhr steht auf Seveler Boden und darf daher bestehen bleiben. Für den Fall, dass weitere Wuhrarbeiten nötig werden sollten, wird ein Streitschlichtungsmechanismus festgelegt.&#13;
2. Die Grenzen sollen bestehen bleiben. Da sich beide Parteien mit diesem Entscheid unzufrieden zeigen, wird der Grenzverlauf neu wie folgt festgelegt: von der Ecke des Zauns, der die Triesner und Seveler Auen trennt, über einen Grenzstein im Seveler Äuli bis zu einem Grenzstein, der 60 Feldkircher Werklafter vom Grenzstein zwischen Schaan, Vaduz und Buchs in Richtung Bartlegrosch entfernt gesetzt werden soll.&#13;
&#13;
Auf die Bitte der Parteien, die Orte, wo die Grenzsteine gesetzt werden sollen, genau zu bestimmen, bevollmächtigen die Zugesetzten von Ramschwag und Schuler, dies zu tun. An einem weiteren gütlichen Tag stellen diese fest, dass die beschlossenen Grenzpunkte in Widerspruch zu den Grenzen zu Triesen und zu Buchs stehen. Sie bestimmen die Grenze daher wie folgt neu: von einem Grenzstein im Seveler Äuli über einen Grenzstein in der Au bei der Pappel bis zum Punkt, wo die Gebiete der Schaaner, Vaduzer, Seveler und Buchser aneinanderstossen. Für den Fall, dass die Grenzsteine vom Rhein weggeschwemmt werden, sollen Verordnete beider Parteien ihren Standpunkt ausmessen.  &#13;
&#13;
Adam Frick, ehemaliger Ammann, Marx Lang, Stefan Frommelt, Christoph Quaderer, Leonhard Gabriel und Hans Christoph Schierscher als Vertreter von Vaduz und Schaan sowie Hans Steinheuel, Rudolf Bargetze, Wolf Zurmühle, Peter Balser, Hans Nau und Kaspar Scheuch als Vertreter von Sevelen stellen darauf fest, dass die Distanz vom Seveler Kirchturm in Richtung des Bachs, der in Vaduz beim Eichholz verläuft, zum Grenzstein im Seveler Äuli 866 Feldkircher Werklafter, jene vom Grenzstein in der Hub, der die Grenze zwischen dem Seveler und dem Buchser Gebiet markiert, in Richtung des Vaduzer Mölibachs in Iragell bis zum Grenzstein, wo die Gebiete der Schaaner, Vaduzer, Seveler und Buchser aneinanderstossen, 430 Feldkircher Werklafter und jene vom Turm der Kapelle St. Florin in Vaduz in Richtung des Bergs auf der gegenüberliegenden Rheinseite bis zum Grenzstein bei der Pappel in der Au 565 Feldkircher Werklafter beträgt.&#13;
&#13;
Auf Bitte der Vaduzer und Schaaner sowie der Seveler siegeln auch Kaspar Kindli, Ammann von Vaduz, und Marx Pfiffner, Ammann von Werdenberg.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-169">Damm</term>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
          <term ref="lub-keywords-152">Nutzungsrecht</term>
          <term ref="lub-keywords-444">werklafter</term>
          <term ref="lub-keywords-400">alber</term>
          <term ref="lub-keywords-443">schinung</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-156">Ramschwag, Balthasar von</persName>
          <date when="1535-02-22">22. Feb 1535</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-305">Schuler, Paulus</persName>
          <date when="1535-02-22">22. Feb 1535</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-2482">Rainolt, Bartholomäus</persName>
          <date when="1535-02-22">22. Feb 1535</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-908">Schatzmann, Hans</persName>
          <date when="1535-02-22">22. Feb 1535</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-301">Vatscherin, Valentin von / Gregori, Valentin</persName>
          <date when="1535-02-22">22. Feb 1535</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-2484">Mühlstein, Kaspar</persName>
          <date when="1535-02-22">22. Feb 1535</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-360">Kindli, Kaspar</persName>
          <date when="1535-02-22">22. Feb 1535</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-589">Pfiffner, Marx (1)</persName>
          <date when="1535-02-22">22. Feb 1535</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="ch-stasg__aa_3_u_8-0001.jpg" xml:id="lub-media-2815" source="stasg-aa-3-u-8-v-klein.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="ch-stasg__aa_3_u_8-0002.jpg" xml:id="lub-media-2816" source="stasg-aa-3-u-8-r-klein.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2816" n="1"/><lb n="1"/>Wir nachbenempten <persName ref="lub-actors-156">Balthasar von Ramschwag</persName>, der zeit römischer, hungerischer und behämischer kunigklicher mayestat etc., meins allergnedigisten herrn, vogt auff <placeName ref="lub-places-13">Gutenberg</placeName>, und <persName ref="lub-actors-305">Pauli Schüler</persName>, der zeit deren von <placeName ref="lub-places-72">Glaris</placeName>, meiner gnedigen und geinstigen hern, landtvogt zu <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, paid als ain obman, <persName ref="lub-actors-2482">Barthlome Raynolt</persName>, 
<lb n="2"/>stataman zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>, <persName ref="lub-actors-908">Hans Schatzman</persName>, landaman zu <placeName ref="lub-places-40">Rangkhweyl</placeName>, <persName ref="lub-actors-301">Valentin von Fatscherin</persName>, burger und des radts zu <placeName ref="lub-places-106">Mayenfeld</placeName>, und <persName ref="lub-actors-2484">Caspar Mulstain</persName>, amptman des gotzhaus zu <orgName ref="lub-actors-195">Sandt Johann im Thaurtal</orgName>, alle vier zugesatzten in nachgemelten sachen, bekhennen offenlich und thun khundt allermenigklichen 
<lb n="3"/>mit dissem brieve, demnach sich irrung, zwitracht, spenn und stös zwischen den erbern gerichts und dorffs geschwornen und gantzer gemainden der dörffer und des kilspels <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> an ainem und den erbern geschwornen und gantzer gemainden und nachpaurschafft des kilspels <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> anders tayls gehalten haben, 
<lb n="4"/>belangend ain wür, so dann bemelte von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> am <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> gemacht, da dann die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> vermainten, selich wür auff irem grund und poden geschlagen sein, dergleichen auch ainer durchgeender lauterer marckh, so dann gemelte von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> gegen denen von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> wun, waiden, holtz, veld unnd 
<lb n="5"/>awen halber vermainten zuhaben, deshalben sy paid, obgenant tayl, vyl und lang jar här zu spruchen und tagen, paiden taylen zu verderpklichem costen und schaden, einandern angehangen. Und aber nw jüngst und zu letst auff deren von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> vilfaltig ansüchen synd sy paidtail durch genedig underhandlung des 
<lb n="6"/>wolgepornen hern, hern <persName ref="lub-actors-8">Rudolffs, graven zu Sultz</persName>, landtgraven im <placeName ref="lub-places-18">Kleckhgew</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hailigen Römischen Reichs</orgName> hoffrichter zu <placeName ref="lub-places-17">Rotweil</placeName>, römischer, zu <placeName ref="lub-places-146">Hunger</placeName> und <placeName ref="lub-places-162">Behaim</placeName> kunigklicher mayestat etc. stathalter der <placeName ref="lub-places-160">Oberössterreichischen Landen</placeName>, herrn zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenperg</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegkh</placeName> etc., und der fursichtigen, ersamen und weisen <orgName ref="lub-actors-276">landt
<lb break="no" n="7"/>aman und radt zu Glaris</orgName> etc., unsern genedigen und geinstigen herrn, guten freund und nachpauren, als irer zu paiderseits recht naturlich herrn und obern, auff uns mit ainem versigelten anlas guetlich und entlich khomen, welcher anlas von wort zu wort laut also:<note>Es folgt der Text der Urkunde CH-StASG, AA 3 U 8 (Insert), vom 11.11.1533.</note> <supplied>...</supplied>
<lb n="8"/>Als nw disser anlass uns uberandtwurt und wir den angenomen, haben wir auff paidertayl ernstlich begeren inen ainen guetlichen tag gen <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> in <persName ref="lub-actors-431">Veit Friderich Hewers</persName> haus angesetzt und benempt, alda sy erscheinen und alss 
<lb n="9"/>bald dissen anlas, wie sich gepürtt, verlessen, haben darauff bemelte von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> durch den erenvessten <persName ref="lub-actors-155">Caspar Manmendorffer</persName>, der zeit des wolg<unclear>epornen</unclear>, unsers gnedigen hern, graff <persName ref="lub-actors-8">Rudolffs zu Sultz</persName> etc., vogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenperg</placeName> und obervogt zu <placeName ref="lub-places-12">Bluemengkh</placeName> etc., in klag reden lassen auff maynung, wie 
<lb n="10"/>die nachpauren von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> ain wür am <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> gemacht, dardurch der gantz <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> fluss auff die <placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName> gewisen, ir wun, waiden, <unclear>holtz, veld</unclear> <gap/> <unclear>awen</unclear> gewuesst und zum tayl gäntzlich verderpt und hingenomen werden. Und zu dem allem, so haben die von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> dasselbig wür auff iro von <placeName ref="lub-places-1">Vadu<supplied>tz</supplied></placeName> 
<lb n="11"/>und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> grund und poden geschlagen, das sy nit klain beschwäre, und dann sovil mer, dieweyl zwischen aller nachpaurschafft den gantzen <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> <unclear>auff und</unclear> nider gut schidmarckhen auffgericht und verschriben sein, dann allain zwischen inen, den <placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName>, <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName> und <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName>, nit, von denen sy täglich mit wun, 
<lb n="12"/>waiden, holtz und gärtt hawen uberlengt werden, so wäre deshalben ir hochfleissig pitt, die von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> dahin zuweissen, das sy selich wür guetlich schleiss<supplied>en</supplied> und abbrechen und auch durchgeend markhen zwischen ir wun, waiden, holtz, veld und awen mit inen setzen und auffrichten, welten sy zu nachpeurlichem 
<lb n="13"/>willen annemen. Sover sy aber das nit thun welten, selte sy doch das recht, als sy verhoffen, darzu erkhennen. Hinwider die von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> durch den furnemen, ersamen und weisen <persName ref="lub-actors-2485">Hansen Eblin</persName>, alt landtaman zu <placeName ref="lub-places-72">Glaris</placeName>, ir andtwurt furgebracht dergestalt, demnach die von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> 
<lb n="14"/>reden lassen, neme sy gantz frembd, dann als der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> inen von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> gantz hart und nach angelegen, wie dann augenscheinlich am tag sey, haben sy aus grosser not ain wür am <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName>, domit sy ir aigen wisen, ackher und die landtstras beschirmen und erhalten mugen, gemacht und haben selich 
<lb n="15"/>wur nit aus unnachpeurlichem noch gantz und gar zu kainem widerwillen, schaden oder nachtayl und auch nämlich weder auff <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName>, <placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName> noch ander, sonder allain auff iro von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> grund und poden, des sy verhoffen, gut füg, macht und recht zuhaben, geschlagen, und wo die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> 
<lb n="16"/>das nit glauben, so begeren sy und wellen, selichs mit fromen piderbleuten auff dem wur beweisen. Dann der marckh halben wär inen von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> gleich so not, die zuhaben, als denen von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName>, von denen sy, und nit die von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> von inen, uberfaren und gedrengt werden. 
<lb n="17"/>Mit dissen und andern mer langen worten begerthen die von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName>, sy bey dem wur, marckhen und andern iren alten rechten, breuchen und herkhomen, wie sy die bishar genossen und ine gehapt, zubeleiben lassen. Wo aber die von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> selichs nit thun welten, getrewten sy 
<lb n="18"/>got und dem rechten, es solte durch uns also erkhendt werden. Und dieweyl nw uns hiruber fur nutz und gut angesechen, die spenn und stös zubesichtigen, haben wir uns auff die malstett derselbenn verfuegt, alda weiter von paiden partheyen klag, andtwurt, red, widerred, nachreden, leut und brieff 
<lb n="19"/>biss auff ir selbs auffhören genugsamlich verhört, die scheinungen aller spenn und stös gantz fleissig und aigentlich besechen, nit not, alles hirinnen von wort zu wort auffzuschreiben. Demnach haben wir nach vermög des anlas bey paiden partheyen ernstlich angehalten, das sy uns umb die sachen, sy 
<lb n="20"/>guetlich zuentschaiden, von handen auff und ubergeben welten. Und als aber diss unser freundtlich anlangen bey inen kainen furgang gehapt, so haben wir aus krafft und macht des anlas auff ir zu paiderseiten dar thun in klag, antwurt, red und widerreden, auch nach verhörung der kundtschafften und 
<lb n="21"/>allem furtrag, disser sachen halb zu recht erkhendt und gesprochen: Erstlich, das das wur, so die von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> am <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> gemacht und geschlagen haben, auff dero von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> grund und poden stand und also, wie das jetz gemacht ist, beleiben sell, doch das die von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> dasselb weder höchern noch lengern 
<lb n="22"/>sellen. Ob aber inen daran zu vesstnen und bessern oder weiter zu wuren not sein wurde und sich desselben gegen denen von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> nit verainigen oder bekhomen möchten, alsdann sellen sy paiderseits ire hern und obern anrueffen, sy darumben furderlich zuentschaiden. Und wo die herren sich des also, 
<lb n="23"/>so sy zusamen khomen, mit einandern auch nit vergleichen, mugen sy jeder zwen oder drey erber, unpartheysch manne zu inen ziechen und nemen. Und wie dann dieselben sy in der guetigkait oder rechtlich darumb entschaiden, darbey soll es von paidentaylen unverwergert beleiben. Desgleichen, ob die von 
<lb n="24"/><placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> auff irem grund und poden <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName> halben uberfallen, dardurch inen auch wurens noturfftig sein, und sich aber desselben gegen denen von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> guetlich nit betragen möchten, sellen sy abermals durch irer zu paiderseits herrn und obern in masen, wie jetz deren von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> halben gemelt ist, 
<lb n="25"/>entschaiden werden, doch denen von <placeName ref="lub-places-148">Bauchs</placeName> an iren brieven und sigeln, so sy gegen denen von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> des wurens halb habend, gantz unvergriffen und unschädlich. Dann der marckhen halb, dieweyl wir durch paidertayl darthun und kundtschafften kainen lautern bericht befunden, deshalben 
<lb n="26"/>uns gantz schwarlich, ainicher marckhen rechtlich zuverfassen, so haben wir erhkendt, das die wie von alterhar beleiben und gebraucht werden. Und sellen sich also paidtayl furohin freundtlich und gut nachpeurlich, wie dann bishar beschechen ist, gegen einandern erzaigen und halten. Als 
<lb n="27"/>nw disse erkhandtus von uns ergangen, haben paid vorgenant partheyen nit weniger dann vormalen beschwerungen gegen einandern getragen, welches uns dann laid gewesen, wir auch inen deshalb zu geinstiger wolfart und besonder, sy vor weiter widerwillen, rechts iebungen, mue, cossten und schaden, 
<lb n="28"/>darinn sy dann furan gegen einandern wol zuversichtlich gevallen möchten, zuverhueten, haben wir bey inen umb bewilligung guetlicher underhandlung weiter und auffs höchst angehalten, demnach also auff unser guetlich bethagung und genugsame verhör, paidtayl entlich dahin bewegt, das sy 
<lb n="29"/>unsern obgemelten spruch der marckhen halb haben vallen lassen, den von handen auff und ubergeben und in uns sich weiter veranlasset, dergestalt das sy allem dem jhenigen, so wir obangemelten marckhen halber zwischen inen in der guete erkhennen, bey iren gueten, angelopten und waren trewen, one 
<lb n="30"/>auch verrer waigern, ziechen und appellieren beleiben wellen. Darauff wir erkhendt und gesprochen also, das zu underst am egg des zauns, so <placeName ref="lub-places-79">Trissner</placeName> und <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName> awen von einandern schaidet, von paiden taylen die ober marckh und von dannenhin in ain <placeName ref="lub-places-792">Seve Ewlin</placeName>, wie gezaiget ist, die mittel 
<lb n="31"/>marckh selle gesetzt werden. Und domit diesselbig marckh im <placeName ref="lub-places-792">Seve Ewlin</placeName> alweg behalten und, ob die durch uberflusse des wassers abgon oder verloren wurt, widerumb gefunden mögen werden, so sellen paidtayl leut darzu verordnen, die dann von <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName> kirchen thurn gleich die kredi hinaus in das ge
<lb break="no" n="32"/>nant <placeName ref="lub-places-792">Seve Ewlin</placeName> mit <placeName ref="lub-places-10">Veldkircher</placeName> <term ref="lub-keywords-444">werckh klaffter</term> messen und, sovil klaffter das mess von genantem kirchen thurn biss in das <placeName ref="lub-places-792">Seve Ewlin</placeName> an im selbs hat und tregt, soll auff geschriben und also zu wissender kundtschafft des mittel marckhstains behalten werden. Und alsdann underhalb ain marckh
<lb break="no" n="33"/>stain stat, der dann <placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName>, <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName> und <placeName ref="lub-places-148">Bauchser</placeName> von einandern schidiget, soll abermals von paidentaylen von demselben marckhstain gegen der grub hinein zu <placeName ref="lub-places-551">Bradlagrosch</placeName> sechzig <placeName ref="lub-places-10">Veldkircher</placeName> <term ref="lub-keywords-444">werck klaffter</term> gemessen und alda der underst marckhstain gesetzt werden. Uns soll dieselbig marckh gleich also die kredi hinauff
<lb n="34"/>in die mittel marckh in genantem <placeName ref="lub-places-792">Seve Ewilin</placeName> und in die gegne daselbst nach vermög des mess, wie deshalben oben vermerckht, zaigen. Und was also jetweder seiten disser marckhen an wun, waid, holtz, veld und awen ligt und begriffen ist, soll und mag jedertayl gegen ime nw furohin ruebigklich one des andern 
<lb n="35"/>und allermenigklichs von iren wegen sumen, irren und widersprechen eewigklich inehaben, nutzen, niessen und nach irem gevallen, wie und womit sy wellen, as ander ir aigen gut gebrauchen. Doch ob des ainen oder anderthails vech uber disse jetz gemelten marckhen hin oder wider ungefarlich gienge, soll jetweder 
<lb n="36"/>tayl den andern darumben gevarlichen nit anlangen noch schedigen, sonder sich furohin, wie bishar, guetlich und freundtlich gegen einandern halten und alle nachpaurschafft beweisen. Wo und sover aber ain tayl, welher der were, den andern vertreiben wurde, welches doch kains wegs sein soll, mögen sy paiderseits 
<lb n="37"/>einandern umb ain zimlichen phand schilling, wie dann vormalen auch gebraucht ist, phenden. Demnach disser spruch also von uns eroffnet, haben paid obgemelt partheyen an uns mit hochfleissigem pitt und begeren gelangt, das wir inen zu end disser sachen die scheinungen und malstett der erkandten märckhen, wie 
<lb n="38"/>und wohin sy die setzen, weisen, verzaichnen und abmessen, welten sy die unverzagenlich, domit es nit in vergessenhait gestelt, nach unser erkhandtnus auffrichten. Als aber wir, obgenante vier zugesetzten, nw etlich tag zu hinlegung disser sachen obgelegen und jetz aus obanligender, unser herrn und obern geschefften und 
<lb n="39"/>bevelchen, selich ir pitt zugeweren noch weiter in kurtzem zu volfueren, nit zeit noch statt, so haben wir unsern gantzen und vollen gewalt und macht den vorge<gap/>chten paiden vegthen, unsern geinstigen junckhern und hern, als ainem obman bevolhen und gegeben, alles das, so sich hirinnen gepirtt, von unsern wegen und 
<lb n="40"/>in unserm namen nach inhalt des anlas zuhandlen. Auff dissen ubergebnen gwalt und auch auff paider partheyen vilfaltig nachlangen haben wir, pa<gap/> obgenant vegt, als ain obman inen zu paidentaylen weiter ainen guetlichen tag zu entlichem ausstrag der gemelten marckhen bestimpt und angesetzt, den sy 
<lb n="41"/>zu paiderseits als die gehorsamen vertretten. Und als wir die malstett der erkandten marckhen besucht, haben wir verstanden, wie die von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> oberhalb der mittel marckh im <placeName ref="lub-places-792">Seve Ewlin</placeName> nit mer weiter recht noch gerechtigkait, sonder gut ausgedruckht offenn marckhstain gegen iren nachpauren und 
<lb n="42"/>landtsässen von <placeName ref="lub-places-79">Trissen</placeName> haben. Dergleichen die von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> gegen dem undern marckhstain nit als weit hinab, wie der dann benempt ist, auch weder recht noch gerechtigkait dann <placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName> und <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName> entzwischen denen von <placeName ref="lub-places-148">Bauchss</placeName> gut verzaichnet marckhen und scheiungen haben, wie und wo sy beleiben sellen. 
<lb n="43"/>Deshalben wir paid vegt als ain obman und volmechtig gwaltrager der vier obgemelten spruch leuten uns hiruber gantz wol bedacht, damit aus unserm missverstand der erst erkhandten marckhen jemant an seinen rechten ichzit abgsang noch in keunfftigem weder spenn, stös noch irrungen erwachsen, haben 
<lb n="44"/>wir mit gueter freundtlicher und nachpaurlicher bewilligung paider partheyen vorangezaigt malstett der dreyen marckhen erkhendt und gesprochen zu verend<gap/>. Erkhennen und sprechen auch hiemit krafft ditz brieffs, also das der marckhstain im <placeName ref="lub-places-792">Seve Ewlin</placeName>, wie der gezaiget ist, nw furohin die ober marckh sein. 
<lb n="45"/>Und selle die under marckh da, dann <placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName>, <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName>, <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName> und <placeName ref="lub-places-148">Bauchser</placeName> zusamen stossen, gesetzt werden. Hiemit sellen die vorangezaigt ober marckhen an dem egg des zauns, der <placeName ref="lub-places-79">Trissner</placeName> und <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName> von einandern schaidt, dergleichen auch die under marckh, so zwischen <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName>, <placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName> und <placeName ref="lub-places-148">Bauchser</placeName> marckhstain 
<lb n="46"/>gegen <placeName ref="lub-places-551">Bradlagrosch</placeName> wert, wievorstat, erkhendt wärend, krafftlos, tod und ab haissen und sein. Dann zu ainer mittel marckh sellen paidtayl ainen stain in das ewli bey dem <term ref="lub-keywords-400">alber</term>, do wir ain grub ausgeschlagen, setzen und verfassen dergestalt, das die sovil muglich unzergenklich beleiben. Dero jetzgenanten markhen 
<lb n="47"/>sich paidtail in mas und aller gestalt, wievor erzelt, gebrauchen und halten sellen. Domit aber, wo der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> uber kurtz oder lang zeit, als zubesorgen, so schwer anlauffen, das er disse jetz gemelte marckhen hinnemen wurd, die malstett derselben, wo die gestanden, dest pas erhalten, vermerckht und widerumb 
<lb n="48"/>gefunden mögen werden, so sellen paidtayl durch ir verordnet, als vor erkhendt ist, von <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName> kirchen thurn die kredi und <term ref="lub-keywords-443">scheinung</term> hiruber miten in den pach, so an <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName> <placeName ref="lub-places-804">Aichelholtz</placeName> herab laufft, abnemen und dann mit <placeName ref="lub-places-10">Veldkircher</placeName> <term ref="lub-keywords-444">werckhklaffter</term> von gemeltem kirchen thurn biss auff den marckhstain im <placeName ref="lub-places-792">Seve Ewli</placeName> messen. Dann 
<lb n="49"/>gegen dem undern marckhstain sellen sy dergleichen von dem marckhstain enhalb <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName>, der an der <placeName ref="lub-places-805">Hueb</placeName> in der gassen stat und zwischen den <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName> und <placeName ref="lub-places-148">Bauchsern</placeName> landtmarckh ist, auch die kredi und <term ref="lub-keywords-443">scheinung</term> hiruber gen <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> wert mitten in den <placeName ref="lub-places-311">Millpach</placeName> an <placeName ref="lub-places-806">Raggel Egg</placeName> abnemen und dann von gemelter landtmarckh biss 
<lb n="50"/>auff den marckhstain, so dahin gesetzt ist worden, da <placeName ref="lub-places-53">Schaner</placeName>, <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName>, <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName> und <placeName ref="lub-places-148">Bauchser</placeName> zusamen stossen, messen. Dergleichen gegen der mittel marckh sellen sy von <placeName ref="lub-places-210">Sandt Floris zu Vadutz Capel</placeName> kirchen thurn die kredi und auch <term ref="lub-keywords-443">scheinung</term> hinuber <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName> gleich in den perg abnemen und dan von gemelt capel kirchen thun biss 
<lb n="51"/>in den marckhstain, so in dem ewli bey dem <term ref="lub-keywords-400">alber</term> stat, messen. Und sovil klaffter an dem mess biss auf jeden marckhstain besonder befunden, sellen, wievorstat, aigentlich vermerckht, von paiden partheyen angezaigt und in dissen spruch und vertrag zu ainer einer eewigen und wissender gezeuckhnus der dreyen marckhen in geschriben 
<lb n="52"/>werden. Hiemit sellen paidtail besonder und nämlich disser irer spenn und irrung gäntzlich, nicht ausgenomen, allentlich vergleicht, veraint und betragen, auch aller unwill und was sich unfreundtlichs biss auff datho ditz brieffs zwischen inen verloffen und begeben hat, auffgehept, tod und ab haissen und sein, und auch kain tayl 
<lb n="53"/>den andern desselben in ainih weiss oder wege fuether hynn entgelten lassen, noch zu ubel gedenckhen oder rechen, weder durch sich selbs, ir erben oder nachkomen, noch durch ander schaffen, verhengen noch gestatten gethon werden, sonder einandern nach peveliche, treu, liebe, freundtschafft und dienstlichen willen erzaigen und beweisen, 
<lb n="54"/>in masen dann paid partheyen selichen unsern spruch und entschaid danckhparlich angenomen und den, wie obstat, zu volziechen krefftig fur sy, all ir erben und nachkomen zugesagt und versprochen haben, doch hirinnen dem wolgepornen hern, hern <persName ref="lub-actors-8">Rudolff graven zu Sultz</persName> etc., und den fursichtigen, ersamen und weisen <orgName ref="lub-actors-276">landt
<lb break="no" n="55"/>aman und radt zu Glaris</orgName>, vorgenanten unsern genedigen und geinstigen herrn, an iren hochloblichen freyhaiten, herlichaiten, oberkaiten, hochen und nidern gerichten, auch insonderhait vylgemelten partheyen an andern iren brieven, sigeln, alten breuchen, rechten und herkhomen ausserhalb disser sachen und spruchs in allweg unvergriffen
<lb n="56"/>und unschädlich. Dem allem nach, wie durch uns, obman und beysitzen, erkhendt und gesprochen und jetz mit lautern worten abgeredt und beschlossen worden ist, haben paidtail und nachpaurschafften die gesetzten marckhstain und derselben benempte malstett zu vollendung aller sachen, nämlich auff dero von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> 
<lb n="57"/>seiten durch die erbern, ersamen und weisen <persName ref="lub-actors-347">Adam Frickhen</persName>, altaman, <persName ref="lub-actors-53">Marx Langen</persName>, <persName ref="lub-actors-292">Stephan Frumolt</persName>, <persName ref="lub-actors-430">Stoffel Quadern</persName>, <persName ref="lub-actors-51">Leinhart Gabrieln</persName> und <persName ref="lub-actors-293">Hans Stoffel Schiersern</persName> und auff deren von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> seiten <persName ref="lub-actors-578">Hansen Stainheweln</persName>, <persName ref="lub-actors-2494">Wolffen zur Muli</persName>, <persName ref="lub-actors-2425">Ruedi Pargetzi</persName>, <persName ref="lub-actors-2495">Peter Balsern</persName>, <persName ref="lub-actors-2496">Hans Nawen</persName> und <persName ref="lub-actors-2497">Caspar Scheuchen</persName> abgemessen. Und 
<lb n="58"/>synd der klaffter von <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName> kirchen thurn biss auff den oberen marckhstain im <placeName ref="lub-places-792">Seve Ewli</placeName> benantlich achthundert sechzig und sechs klaffter und dann von der landtmar<unclear>ckh</unclear> in der <placeName ref="lub-places-805">Hueb</placeName> in der gassen enhalb <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName> biss auff den undern marckhstain, da <placeName ref="lub-places-148">Bauchser</placeName>, <placeName ref="lub-places-1">Vadutzer</placeName> und <placeName ref="lub-places-147">Seveler</placeName> zusamen stossen, vierhundert und dreissig klaffter 
<lb n="59"/>und von <placeName ref="lub-places-210">Sandt Flores Cappel</placeName> kirchen thurn biss auff den mitel marckhstain im ewli bey dem <term ref="lub-keywords-400">alber</term> veinffhundert sechzig und veinff klaffter, alles und jedes <placeName ref="lub-places-10">Veldkircher</placeName> <term ref="lub-keywords-444">werkh klaffter</term>, one geverde. Und des zue warem, offem, vesstem und stätem urkhundt, so haben wir, paid obgenant vegt, als ain obman paiden partheen disser spruch 
<lb n="60"/>und vertragsbrieff ainen gleichförmig einandern lautend auff ir fleissig und ernstlich pitt und begeren, doch uns und unsern beysitzen, auch aller unser erben und nachkomem one schaden mit unsern aigen angehenckhten ynsigeln verfertigt und auff der vier zugesetzten ubergegeben gwalt, wie obstat, gegeben. Wir 
<lb n="61"/>obgenante gerichts und dorffs geschwornen und gantze gemainden der dörffer und kilspels <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, auch wir geschwornen und gantze gemainden des kilspel und nachpaurschafften zu <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> bekhennen alle einhelligklich krefftig fur uns, all unser erben und nachkomen, auch gemain unser landtleut, gerichts 
<lb n="62"/>gewandten und verwandten, das alles das, wie hievor in dissem brieff von uns geschriben stat, mit unserm gunst, wissen und gutem willen gehandelt, geschechen und volfuert ist, gereden, geloben und versprechen auch darauff bey unsern eeren, waren und guten trewen an aydstatt, wissentlich hiemit ur
<lb break="no" n="63"/>khundt und in krafft diss brieffs, dem allem getrewlich, gestrackhs, auffrecht und redlich nachzekhomen, vesst und stet zuhalten, darbey zubeleiben und darwider nit zuthun, gantz in kain weiss noch weg, alles getrewlich und ungevarlich. Und des zu merrer sicherhait haben wir, obgemelte von <placeName ref="lub-places-1">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>,
<lb n="64"/>flyssig gepeten und erbeten den ersamen, weisen <persName ref="lub-actors-360">Caspar Kindlin</persName> von <placeName ref="lub-places-79">Trissen</placeName>, der zeit aman der herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, desgleichen wir von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> auch den ersamen, weisen <persName ref="lub-actors-589">Marxen Phiffiner</persName>, disser zeit landaman zu <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, das sy paid ir aigen ynnsigel, doch inen, iren erben und nachkomen on 
<lb n="65"/>schaden, zugezeuckhnus der sachen für uns, unser erben und nachkomen und aller unser hiemit gewandten und verwandten gerichts und landtleuten hirzu offennlich auch gehenckht haben an dissen brieff, der geben ist am <origDate when="1535-02-22">montag vor sandt Matheis, des hailigen zwelffpoten, den zwenundzwaintzigisten tag 
  <lb n="66"/>des monats hornung, als man zalt nach der gepurtt Cristi, unsers seligmachers, thaussent veinffhundert dreissig und veinff jar</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-2815" n="1"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
