<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-704">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab Gütern in Schaan und Vaduz</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-704">LI-LA, U 8</ref> (<orgName corresp="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 4. Dezember 1535 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hans Fritsch der Ältere von Schaan und seine Frau Anna Lampert verkaufen mit Zustimmung von Kaspar Kindli, Ammann der Herrschaft Vaduz, einen Zins von 14 Schilling ab ihrem Weingarten am Blasenberg in Vaduz und ab ihrer Wiese auf dem Eigen in Schaan für 14 Pfund an Hans Quaderer, Kaplan am St.-Thomas-Altar in der Kirche St. Laurentius in Schaan.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-170">Weingarten</term>
          <term ref="lub-keywords-314">Wiese</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-182">Pfründe</term>
          <term ref="lub-keywords-348">Allmend</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-387">Fritsch, Hans</persName>
          <date when="1535-12-04">4. Dez 1535</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-600">Lampert, Anna</persName>
          <date when="1535-12-04">4. Dez 1535</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-360">Kindli, Kaspar</persName>
          <date when="1535-12-04">4. Dez 1535</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-523" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-387">Hans Fritsch</persName> der elter, seshafft zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, und ich <persName ref="lub-actors-600">Anna Lampartin</persName> sein eliche hausfraw, bekhennen offennlich und thun khundt allermenigklich mit
                    <lb n="2"/>
                    dem brieff, das wir mit veraintem guten willen wolbedacht, sonder mit hand des ersamen weißen <persName ref="lub-actors-360">Caspar Kindlis</persName>, der zeit aman der herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>,
                    <lb n="3"/>
                    krefftig für uns all, unser erben und nachkomen, recht und redlich verkaufft und zu kauffen geben haben, und geben auch hiemit krafft diz brieffs der wir
                    <lb break="no" n="4"/>
                    digen ersamen priester, hern <persName ref="lub-actors-873">Hanßen Guader</persName>, als caplonen sandt Thomas althar in <placeName ref="lub-places-212">Sandt Laurenzen pfarkirchen</placeName> zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, und allen seinen nachko
                    <lb break="no" n="5"/>
                    menden capplanen gemelts althars, ains stäten, vessten, ewigen kauffs. Nämlich vierzechen schilling phenig guter und gemeiner cosstenzer minz veldkircher
                    <lb n="6"/>
                    werung, rechts, ewigs und järlichs zeins und phenig gelts, von ausser und ab unserm aigen weingarthen zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, am <placeName ref="lub-places-241">Blaßenberg</placeName> gelegen. Stosst auffwert
                    <lb n="7"/>
                    an <persName ref="lub-actors-895">Barthlome Hilti</persName>, gem <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> an <persName ref="lub-actors-896">Hans Gabriel</persName>, abwert an <persName ref="lub-actors-897">Peter Wolffen</persName> kind und gem perg and allmain. Item und darzu ab unßer wißen auff dem
                    <lb n="8"/>
                    <placeName ref="lub-places-242">Aigen</placeName>, auch Schaner kilspel gelegen. Stosst auffwert an <persName ref="lub-actors-893">Dicht Blenkhi</persName>, gem <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> an <persName ref="lub-actors-894">Jader Jäger</persName>, abwert an der herschafft und gem perg an <persName ref="lub-actors-898">Ulrich
                    <lb n="9"/>
                    Quader</persName>. Und alles ab grundt, grat, wun, waid, stickheln, reben, rebstal, stockh, stain, gesteudt, gereudt, gengen, stegen und wegen, und gemainklich ab allen
                    <lb n="10"/>
                    andern iren rechten und zugehörden, benempten und unbenempten, und auch für ledig und los, außgenomen pat vormals gedachtem capplon an ain
                    <lb n="11"/>
                    jarzeit anderthalb viertel wein sonst gegen menigklich unversezt und unverkümbert. Und ist der ewig redlich kauff also beschechen und gethan
                    <lb n="12"/>
                    worden umb vierzechen phund phenig guter obgenanter minz und werung, dero wir von ime also par außgericht und bezalt worden synd nach
                    <lb n="13"/>
                    unserm ganz volligen beniegen. Und darumb, so sollen und wellen wir, all unser erben und nachkomen, inhaber und besizer der gemelten under
                    <lb break="no" n="14"/>
                    phand, den obgemelten zeins dem genanten köffer und allen seinen nahkhomenden capplonen nu fürohin ewigklich und järlich, alle jar auff
                    <lb n="15"/>
                    sandt Martins tag, acht tag vor oder nach ungevarlich, tugentlich richten, zeinßen und zu iren sichern handen und gewalte zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> im dorff andt
                    <lb break="no" n="16"/>
                    wurten und geben, für allermenigklichs hefften, verbieten und entweren, und gänzlich on allen iren cossten und schaden. Wann, wie, oder welichs
                    <lb n="17"/>
                    jars das aber also nit bescheche, uber kurz oder lang zeit, so synd inen ir obgemelte underphand in iren bestimpten marckhen begriffen, ganz zeins
                    <lb break="no" n="18"/>
                    fellig worden und danethin mit grundt, grat und mit allen iren rechten und zugehörden, zue rechtem, ewigen aigen, ymermer gevallen und verfallen,
                    <lb n="19"/>
                    one uns, aller unser erben und nachkomen und allermenigklichs von unsern wegen irrung und widersprechen. Doch dem jarzeit wein, als vorstat,
                    <lb n="20"/>
                    unvergriffen und unschedlich. Und hierauff diz ewigen, redlichen kauffs umb zeinsfelligin und für all abgeng der obgemelten underphand,
                    <lb n="21"/>
                    auch zeins hauptguts, schadens und aller obgemelten ding, sellen und wellen wir, all unser erben und nachkomen, des obgenanten köffers und aller
                    <lb n="22"/>
                    seiner nachkomenden capplänen, recht, gut und getrew, krefftig weren fürstand und versprecher sein vor dem richter und gericht, darunder be
                    <lb break="no" n="23"/>
                    melte underpfand gelegen synd, wie, weme und gegen wem, als offt und dickh sy des nach dem rechten immer bedürffen und notürfftig werden,
                    <lb n="24"/>
                    alweg in unserm aigen cossten, on iren schaden bey guten. Und wiewol disser brieff ainen ewigen kauff ausweist, danocht mögen wir,
                    <lb n="25"/>
                    all unser erben und nachkomen, den obgemelten zeins von dem genanten köffer und allen seinen nachkomenden capplönen wol wider kauffen
                    <lb n="26"/>
                    und ablößen, nu fürohin ewigklich wem und welichs jars wir wellen, uber kurz oder lang zeit, doch vor zeinsfal und alwegen auff sandt
                    <lb n="27"/>
                    Martins tag, acht tag vor oder nach ungevarlich, samethafft mit dem obgemelten hauptgut, sampt allen verfallen ausstenden, zeinßen und
                    <lb n="28"/>
                    auch mit solicher minz und warschafft, daran sy nit verlusst noch abgang haben, ob sich die minz in der zeit verendern würde, alles unge
                    <lb break="no" n="29"/>
                    färlich. Und des alles zu warem, offem urkhundt, so haben wir, obgenante verkoffer, paide mit fleis gepeten und erbeten den vorgenanten
                    <lb n="30"/>
                    aman <persName ref="lub-actors-360">Caspar Kündli</persName>, das er sein aigen ynsigel, im und sin erben on schaden, für uns all, unser erben und nachkomen, offennlich
                    <lb n="31"/>
                    gehenkht hat an dissen brieff. Der geben ist an <origDate>sandt Barbara tag nach Cristi unßers hern gepurtt feinff zechenhundert und
                    <lb n="32"/>
                    im veinffenddreissigisten jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1196" n="1"/><lb n="1"/>
                    zue Schan gegen St. Thomas pfruendt
                    <lb n="2"/>
                    1535.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
