<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-705">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Acker in Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>
          <p>Georg 1548. Unsichere Auflösung: Laut Grotefend wurde der Georgstag im Bistum Chur am 25.4. gefeiert. Das trifft aber, wie Tschaikner, Datierung, in: Bludenzer Geschichtsblätter 119 (2018), S. 4-8, zeigt, nur für den Raum Chur zu (und auch dort nicht aussschliesslich). Im heutigen Vorarlberg und in der Herrschaft Schellenberg feierte man den Georgstag wie üblich am 23.4. Die Urkunde ist also wohl eher auf auf den 23. als auf den 25.4. zu datieren.</p>
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-705">LI-LA, U 9</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 23. April 1548 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Jakob Hut von Schaan und seine Frau Christina Hilti verkaufen mit Zustimmung von Marx Lang, Ammann der Herrschaft Vaduz, einen Zins von zwei Viertel Weizen ab ihrem Acker im Schaaner Feld für 8 Pfund an die Frühmesspfrund am Marienaltar in der Pfarrkirche St. Laurentius in Schaan.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-182">Pfründe</term>
          <term ref="lub-keywords-174">Weizen</term>
          <term ref="lub-keywords-339">heimgasse</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-601">Hut, Jakob</persName>
          <date when="1548-04-23">23. Apr 1548</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-602">Hilti, Christina</persName>
          <date when="1548-04-23">23. Apr 1548</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-53">Lang, Marx</persName>
          <date when="1548-04-23">23. Apr 1548</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_u_9-0001.jpg" xml:id="lub-media-521" source="u-009.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la,_u_9-0002.jpg" xml:id="lub-media-1194" source="u-009-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-521" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-601">Jacob Hut</persName> von <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> unnd ich <persName ref="lub-actors-602">Cristina Hültin</persName> sein eliche hausfraw, bekennen offenntlich unnd thuen khundt aller menigklich mit disem priefe, das wier mit veraintem guettem willen wol
                    <lb break="no" n="2"/>
                    bedacht, sonnder mit hanndt des ehrsamen weysen <persName ref="lub-actors-53">Marxen Lanngen</persName>, der zeyt unnser genedigen herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> aman, reht und redtlihen verkaufft unnd zu kauffen geben haben, und geben haben, und geben, daß hie
                    <lb break="no" n="3"/>
                    mit wissentlich mit dem prieff krefftig, für unns, all unnser erben und nahkomen, der fruemeß zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, unnser lieben frawen althar zu <placeName ref="lub-places-212">Sannt Larenntzen</placeName> in der pfarkirchen daselber,
                    <lb n="4"/>
                    allen derselben nachkomenden caplonen aines stetten, vessten, ewigen kauffs. Nemlichen zway fiertel guet, lautterß weyssen veldtkircher maß, reht, ewig, jerlichs zeinß und weyssen gelts, von
                    <lb n="5"/>
                    ausser unnd ab unnserm aignen ain mal agkher, in <placeName ref="lub-places-213">Schanner Veldt</placeName> gelegen, stost zu zwayen seyten an der herschafft guet, abwert dem lanndt nah an die haingaß, aufwert dem lanndt nah an <persName ref="lub-actors-892">Hannß Fru
                    <lb break="no" n="6"/>
                    moldt</persName> unnd an <persName ref="lub-actors-891">Marggreth Frugkhen</persName> erben guet, abgrundt, grat, wun, waydt, pamen, zweig, stögkh, stain, gesteut, gereit, genngen, stegen und wegen und gemaingkhlihen mit allen anndern seinen rehten und
                    <lb n="7"/>
                    zuegeherennden, benennpten und unpenempten, und auch fur ledig unnd loß und gegen menigklichen unversezt und unverkümert. Und ist der ewig retlich kauff also beschen und gethan worden
                    <lb n="8"/>
                    umb acht pfundt pfennig guetter gemeiner cosstanntzer muntz veldtkircher werung. Deren wier von dem erbern <persName ref="lub-actors-676">Liennharten Dintel</persName> zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, als jetz diser zeyt verorneter vogt
                    <lb n="9"/>
                    unnd gewalthaber obgemelter fruemeß erberlichen ausgericht und bezalt worden sein, nach allem unnserm willen und völligen beniegen. Und darumben, so sollen und wellen wier, obge
                    <lb break="no" n="10"/>
                    nannte verkeffer, all unnser erben und innhabern und besitzern obgemelts undempfanndt den bestimpten zeinß der genannten fruemeß und allen derselben nahkomenden capplanen,
                    <lb n="11"/>
                    innhabern ditz prieffs, nun fürohin ewigkhlich und jherlih alle jar, nemlichen auf <date when="--11-11">sannt Martinß tag</date>, acht tag vor oder nach ungeverlichen, tugentlich rihten, zeinßen und zu ieren sychern
                    <lb n="12"/>
                    hannden unnd gewalt anntworten und geben für aller menigkhlichs hafften, verpietten und entweren, und genntzlihen an allen ieren cossten und schaden. Wann, wie, oder wellihes jarß
                    <lb n="13"/>
                    das aber also nit beschehe, uber kurtz oder lannge zeyt, so ist innen dann ier obgemelt underpfanndt in ieren bestimpten margkhen begriffen, ganntz zeinsfellig worden, und dann
                    <lb n="14"/>
                    dannochthin mit grundt, grat unnd mit allen anndern seinen rehten und zuegeherennden, haymgefallen und verfallen, ane unns, all unnser erben und nachkomen, und aller menig
                    <lb break="no" n="15"/>
                    khlichs von unnsennt wegen sinnen, ieren und widersprehen, und hierauf ditz ewigen redtlihen kauffs umb zeinsfellige und für all abganng obgenanter underpfanndt, auch
                    <lb n="16"/>
                    zeinß, hauptguets, schadenß und aller obgenannter ding, sollen und wellen wier, obgenannte verkeffer, all unnser erben und nahkomen der gemelten fruemeß und allen nahkom
                    <lb break="no" n="17"/>
                    enden capplennen reht, guet, gethrew, crefftig, meren fürstanndt und verßpreher sein vor dem rihter und geriht, darunder obgemelt underpfannt und kauff beschehen und
                    <lb n="18"/>
                    gelegen ist, wie, wo, wann und gegen wem, als offt und digkh sy deß nah dem rehten immer bedürffen und nottürfftig werden, albeg in unnserm aignen cossten, one ieren
                    <lb n="19"/>
                    schaden, pei gueten trewen, an alle widerret, auszug unnd geverde, unnd deß zu warem, offnem urkundt, so haben wier, obgenannte verkeffer, beyde mit fleiß und ernnst
                    <lb n="20"/>
                    gepetten und erpetten den obgenannten aman <persName ref="lub-actors-53">Marxen Lanngen</persName>, das er sein aigen innsigel, doch ime und seinen erben one schaden, offentlih für unnß, all unnser erben
                    <lb n="21"/>
                    und nahkomen an disen prieff gehenngkht hat. Der geben ist auf <origDate when="1548-04-23">sannt Jorgen tag, deß heylligen ritterß, nach Cristi gepurt fünff
                    <lb break="no" n="22"/>
                    zehennhundert unnd im achtundviertzigisten jar</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1194" n="1"/><lb n="1"/><persName ref="lub-actors-601">Jacob Hüet</persName> 2 viertel weytzen
                    <lb n="2"/>
                    der frühmeß zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>. 1548.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
