<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-706">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Gut in Triesen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-706">LI-LA, U 10</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 13. Oktober 1550 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hans Beck ("Pögkh") am Triesenberg und seine Frau Ursula Pfeiffer verkaufen mit Zustimmung von Marx Lang, Ammann der Herrschaft Vaduz, einen Zins von 2 Pfund ab ihrem Gut im Jonagut im Kirchspiel Triesen für 40 Pfund an Hans Lampert am Triesenberg und dessen Frau Margarethe Beck.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-309">Gut</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-603">Beck, Hans (2)</persName>
          <date when="1550-10-13">13. Okt 1550</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-604">Pfeiffer, Ursula</persName>
          <date when="1550-10-13">13. Okt 1550</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-53">Lang, Marx</persName>
          <date when="1550-10-13">13. Okt 1550</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_u_10-0001.jpg" xml:id="lub-media-522" source="u-010.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la,_u_10-0002.jpg" xml:id="lub-media-1195" source="u-010-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-522" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-603">Hanns Pögkh</persName> ab dem <placeName ref="lub-places-41">Trisnerperg</placeName> unnd ich <persName ref="lub-actors-604">Urshula Pfeifferin</persName> sein elihe hausfraw, bekennen offenntlih und thuen kundt
                    <lb n="2"/>
                    aller menigkhlih mit disem prieffe, das wier mit veraintem guettem willen wolbedaht, sonnder mit hanndt deß ersamen, weysen
                    <lb n="3"/>
                    <persName ref="lub-actors-53">Marxen Lanngen</persName>, der zeyt unnßer genedigen herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> amman, reht unnd redtlihen verkaufft und zu kauffen geben haben, und geben
                    <lb n="4"/>
                    das hiemit wissenntlih mit dem prieff, crefftig für unns all, unnser erben unnd nahkomen, den ehrbern <persName ref="lub-actors-411">Hannsen Lamparter</persName>
                    <lb n="5"/>
                    am <placeName ref="lub-places-41">Trissnerperg</placeName> unnd <persName ref="lub-actors-606">Marggretha Pögkhin</persName> seiner elihen hausfrawen, allen ieren erben unnd nahkomen, aines stetten, vessten, ewigen
                    <lb n="6"/>
                    kauffs. Nemlihen zway pfundt pfening guetter genemer cosstanntzer müntz veldtkirher werung, reht, ewig, jerlihs zeinß, nem
                    <lb break="no" n="7"/>
                    lihen von ausser unnd ab unnserm ainem stügkh guet, auf <placeName ref="lub-places-243">Jonenguet</placeName> <placeName ref="lub-places-79">Trissner</placeName> kilßpel gelegen, stosst gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> an <persName ref="lub-actors-901">Jörg Kauff
                    <lb break="no" n="8"/>
                    man</persName>, dem lanndt nah abwerdt an <placeName ref="lub-places-311">Mulpah</placeName>, gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-903">Hannß Muhel</persName>, aufwerdt dem landt nah an deß jungen <persName ref="lub-actors-902">Adam Pöghen</persName> guet,
                    <lb n="9"/>
                    abgrundt, gradt, wun, waydt, pomen, zweig, stogkh, stain, gesteut, gereut, genngen, stegen und wegen, und gemaingkhlihen mit allen anndern ieren
                    <lb n="10"/>
                    rehten und zuegeherennden, benempten und unpenemten, und och für ledig unnd loß, und gegen menigkhlihen unverkümert. Und ist
                    <lb n="11"/>
                    der ewig, redtlih kauff also beschehen und gethan worden, umb vierzigkh pfundt pfennig guetter obgenannter münz und werung, deren wier
                    <lb n="12"/>
                    von innen erberlih ausgeriht unnd bezalt worden synnt, nah allem unnserm guettem und völligen beniegen. Und darumben, so sollen
                    <lb n="13"/>
                    und wellen wier, obgenannte verkeffer, all unser erben und nahkomen, innhaber unnd besizer obgemelter unnderpfanndt den be
                    <lb break="no" n="14"/>
                    stimpten zeinß den genannten kaffern, allen ieren erben und nahkomen, innhabern ditz prieffs, nun fürohin ewigklih und jerlih
                    <lb n="15"/>
                    alle jar, nemlihen auf sannt Martinß tag, acht tag vor oder nah ungeverlih, tugenntlih rihten, zeinsen und zu ieren sihern hannden und
                    <lb n="16"/>
                    gewalt anntworten und geben für aller menigkhlihs hafften, verpietten und entweren, und genntzlihen an allen ieren cossten und schaden warn.
                    <lb n="17"/>
                    Wie oder welihes jarß daß aber also nit beschehe uber kurtz oder lannge zeyt, so ist innen dann ier obgemelt underpfanndt in ieren bestimpten
                    <lb n="18"/>
                    märgkhen begriffen, ganntz zeinsfellig worden. Und dann danohthin mit grundt, gradt und mit allen ieren rehten unnd zuegherennden,
                    <lb n="19"/>
                    haimgefallen und verfallen, one uns all, unnser erben und nahkomen und aller menigklihs von unnserent wegen sinnen, ieren
                    <lb n="20"/>
                    unnd widersprehen, unnd hierauf diz ewigen redtlihen kauffs umb zeinsfellige und für all abganng obgenannter underpfandt, auch
                    <lb n="21"/>
                    zeinß, hauptguets, schadens, unnd aller obgenannter ding, sollen und wellen wier, obgenannte verkeffer, all unnser erben und
                    <lb n="22"/>
                    nahkomen, der obgemelten käffer, aller ierer erben und nahkomen, reht, guet, gethrew, krefftig, meren fürsstandt und ver
                    <lb break="no" n="23"/>
                    spreher sein vor dem rihter unnd geriht, darunder obgemelt underpfanndt und kauff beschehen unnd gelegen ist. Wie, wo, wann und
                    <lb n="24"/>
                    gegen wem, als offt und digkh sy deß nah dem rehten imer bedurffen und notturfftig werden, albeg in unnserm aignen coß
                    <lb break="no" n="25"/>
                    sten, an ieren schaden, pei guetten trewen, an alle widerredt, auszug und geverde. Und wie wol diser prieff ainen
                    <lb n="26"/>
                    ewigen kauff außweist, dannoht mögen wier, all unnßer erben und nahkomen, den obbestimpten zeinß von den genanten
                    <lb n="27"/>
                    kaffern, allen ieren erben und nahkomen, woll wider kauffen und ablössen. Nun fürohin ewigklih, wann und welches
                    <lb n="28"/>
                    jaß wier wellen, uber kurtz oder lannge zeyt, dah vor zeinsfal unnd albegen auf sannt Martinß tag, acht tag vor
                    <lb n="29"/>
                    oder nah ungeverlih, samenthafft, oder aber das ain pfundt besonnder und allain, und darnah das ander pfundt, auch deren
                    <lb n="30"/>
                    massen, mit dem obgemeltem hauptguet sambt allen verfallen aussteenden, zeinsen, auch mit solcher münz und wershafft,
                    <lb n="31"/>
                    daran sy kainen verlursst noh abganng haben, ob syh die münz in der zeyt verenndern würden, alles ungeverlih und
                    <lb n="32"/>
                    des zu warem offnen urkundt, so haben wier, obgenannte verkeffer, beyde mit fleiß unnd ernst gepetten und erpetten
                    <lb n="33"/>
                    den obgenannten amman <persName ref="lub-actors-53">Marxen Lanngen</persName>, daß er sein aigen innsigel, doh ime und seinen erben one schaden, für unß all,
                    <lb n="34"/>
                    unnßer erben und nahkomen, offentlih an dissen prieff gehenngkht hat. Der geben ist auf <origDate>mentag
                    <lb n="35"/>
                    vor sannt Gallen deß heylligen apostels tag nah Cristi gepurt fünffzehennhundert und im fünffzigisten
                    <lb n="36"/>
                    jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1195" n="1"/><lb n="1"/>
                    2 lb. Sant Thomas altar zinnset <persName ref="lub-actors-603">Hans Bek</persName> <placeName ref="lub-places-41">Thrysnerberg</placeName>.
                    <lb n="2"/>
                    1550.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
