<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-708">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf der Kapelle St. Maria in Triesen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-708">LI-LA, U 53</ref> (<orgName cor="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 14. November 1553 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 2 Siegel, fehlen</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Abt und Konvent des Kloster St. Luzi verkaufen mit Zustimmung von Georg [Ehrmann], Abt des Klosters Roggenburg, die Kapelle St. Maria in Triesen und die zugehörigen Güter für 180 Pfund an Balthasar von Ramschwag und seine Frau Ursula von Schlandersberg. Sie haben jedoch ein Vorkaufsrecht in der Höhe des Kaufpreises, wenn der Käufer, oder dessen Nachkommen, diese Kapelle und die dazugehörigen Güter verkaufen wollen. Sollten jedoch in der Zwischenzeit neue Gebäude, oder andere wertsteigernde Massnahmen geschehen sein, so würde der Konvent diese im Fall eines Rückkaufes ablösen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-337">St. Luzi, Kloster</persName>
          <date when="1553-11-14">14. Nov 1553</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-525" n="1"/><lb n="1"/>
                    Wir <persName ref="lub-actors-452">Georius</persName> apte unnd gemain convent des gotzhauß <orgName ref="lub-actors-337">Sannt Lutzii</orgName>, premonstator ordens, <placeName ref="lub-places-175">Chaurer bistumb</placeName> bei der statt <placeName ref="lub-places-102">Chaur</placeName> gelegen. Bekennenn
                    <lb n="2"/>
                    offenntlich mit disem brieff, das wir mit zeitlicher vorbetrachtung unnd ainhailligem rathe, so wir in unnserm versamleten capittel nach unnsers ordens
                    <lb n="3"/>
                    unnd gotzhaus sitten unnd gewonhait hierumben gehapt, unnd innsonderhait mit gunst, wüssen unnd bewilligung des erwürdigen unnd gaistlichen herrn,
                    <lb n="4"/>
                    herren <persName ref="lub-actors-452">Georgio</persName> apte zu <placeName ref="lub-places-286">Roggenburg</placeName> etc., unnsers gnedigen herren, als pater domus geruts gotzhauß, durch unnser unnd unnsers gotzhauss scheinbarlichen nutzes
                    <lb n="5"/>
                    unnd notturfft willen, merrern schaden zu fürkomen, für unns unnd unnser gotzhauss unnd all unnser nachkomen, gemainclich unnd unverschaidennlich,
                    <lb n="6"/>
                    ains stätten, vessten, ewigen kouffs, wie der inn allen gerichten, gaistlichen unnd weldtlichen, sonnderlichen diser lannden loblichen gewonhaiten, gut crafft
                    <lb n="7"/>
                    unnd macht hatt, haben soll, kan unnd mag, inn maß unnd aller gstalt, als ob der mit gnugsamer bestättigung unnd aller gewarsame, wie nott geschehen weree,
                    <lb n="8"/>
                    recht unnd redlichen verkoufft und zu kouffen geben haben. Unnd geben auch yetzo hiemit wüssenntlich, inn crafft ditz prieffs, dem edlen unnd vessten
                    <lb n="9"/>
                    junckher <persName ref="lub-actors-156">Balthassarn von Ramschwag</persName>, römischer königclicher mayestat etc. vogt uff <placeName ref="lub-places-13">Guttenberg</placeName>, auch der edlen unnd thugentreichen fraw <persName ref="lub-actors-607">Urslen vonn
                    <lb n="10"/>
                    Ramschwag, ain gebornne von Schlanndersperg</persName>, seiner gemahel, allen iren erben unnd nachkomen, benanntlichen unnsere recht und gerechtigkait, so wir
                    <lb n="11"/>
                    an <placeName ref="lub-places-183">unnser frowen cappell</placeName>, hoffgutern unnd zynnsen, zu <placeName ref="lub-places-79">Thrüssen</placeName> im dorff gelegen, haben, mit allen iren rechten, gerechtigkait unnd zugehörden, benempten
                    <lb n="12"/>
                    unnd unbenempten, auch für frey, ledig, aigen unnd loß, auch gegen mengclichem unverseetzt unnd unverkümbert, wie dann wir unnd unsser gotzhauss
                    <lb n="13"/>
                    dasselbig bitzhar ruwigclichen genossen, ingehept, ersessenn unnd erhalten haben. Unnd ist der ewig, redlich kouff also beschehen und gethan worden, umb
                    <lb n="14"/>
                    ain hundert unnd achtzig pfundt pfening, guter, genemer cosstanntzer müntz unnd veldtkircher werung, dero wir von innen, den keuffern, also barr,
                    <lb n="15"/>
                    erbarlich unnd thugentlichen außgericht unnd betzalt worden sindt, nach unnserm unnd unnsers gotzhauß gutem unnd völligem benugen, darumb
                    <lb break="no" n="16"/>
                    en auch gedachte keuffere, all iri erben unnd nachkomen, hiemit genntzlich unnd gar frey, quit, ledig und loß zeelen und sagen, dann wir die in unsers
                    <lb n="17"/>
                    clossters unnd gotzhaus bessern unnd scheinbaren nutz unnd fromen angelegt unnd verwenndt. Unnd darauff bemelte <placeName ref="lub-places-183">cappel</placeName> mit aller ge
                    <lb break="no" n="18"/>
                    rechtigkait unnd zugehördt inn der berurten keuffer, irer erben unnd nachkomen gwalt, nutz und gewer eingeantwurt haben. Also das sy, all iri erben
                    <lb n="19"/>
                    unnd nachkomen, gedacht <placeName ref="lub-places-183">cappell</placeName> mit aller zugehördt, nun hinathin yemer ewigclich innhaben unnd sich uberal aller recht unnd gerechtigkait damit ge
                    <lb break="no" n="20"/>
                    brauchen unnd geniessen aller gestalt, als wir unnd unnser gotzhauss vor disem kauff inhept und genossen haben, dann wir unns hiemit für unns unnd
                    <lb n="21"/>
                    unnser gotzhaus unnd all <gap/> nachkomen erstgedachter <placeName ref="lub-places-183">cappell</placeName>, unnd was darein unnd dartzu gehört und gehören soll, aller ding gentzlich unnd gar
                    <lb n="22"/>
                    vertzigen unnd begeben haben, unnd auch yetzo vertzeihen, wüssenntlich mit dem brieff. Unnd hierauff ditz ewigen, redlichen kouffs und umb alles,
                    <lb n="23"/>
                    so vorgeschriben statt, söllen unnd wellen wir, obgenannte verkeuffere, unnser gotzhaus unnd all unser nachkomen, dem obgenannten keüffern, allen irn
                    <lb n="24"/>
                    erben unnd nachkomen, crefftig, getrüw, gut, werren fürsstanndt unnd versprecher sein, vor allen leuten, richtern unnd gerichten, gaistlichen unnd weltlichen.
                    <lb n="25"/>
                    Unnd sonnst gemainclich allenthalben, wo, wie, wenn unnd gegen wem, als offt unnd dick sy des nach dem rechten yemer bedürffen und notturfftig sein
                    <lb n="26"/>
                    werden, alwegen in unnserm aignen cossten, one allen iren schaden, bei guten trüwen, on alle widerredt, außtzug unnd geverde, mit dem anhanng, das
                    <lb n="27"/>
                    gemelts keuffere, all ire erben und nachkomen, die <placeName ref="lub-places-183">cappel</placeName> aller notturfft nach mit tach, gemach, singen, lesen, zünden und liechtern versehen, unnd die leehen
                    <lb break="no" n="28"/>
                    guter sampt den leehenleuten in gutem, wessenlichen eren unnd büwen halten. Unnd wiewol disser prieff ain ewigen kouff außweißt und antzaigt, so
                    <lb n="29"/>
                    haben wir doch uns, unnserm gotzhaus unnd allen unnsern nachkomen vorbehalten unnd außgedingt benanntlichen, wann oberurte verkeuffere, oder irii
                    <lb n="30"/>
                    erben, obestimpte <placeName ref="lub-places-183">cappel</placeName> mit aller gerechtigkait, wie obstatt, uber kurtz oder lannge zeit, ewigclich yemermer verkouffen, oder sonsten in ainichen weiß und wege,
                    <lb n="31"/>
                    wie das were, ausserhalb erbfals veraberhanndlen wurden, das alsdann wir, unnser gotzhauss unnd all unnser nachkomen, zu demselben den zug, wider
                    <lb break="no" n="32"/>
                    kouff unnd lossung, mit vorgemelter suma ain hundert unnd achtzig pfundt pfening guter, obgenanter müntz unnd werung, als wir dann innenn
                    <lb n="33"/>
                    hierinne zu kouffen geben haben, vor mengclichem widerumb haben unnd thun söllen unnd megen, mit oder on recht, gaistlichen ald weldtlichen, one der
                    <lb n="34"/>
                    vorgenanten keuffern, allen iren erben unnd nachkomen, und sonst auch allermengclichs, saumen, iren unnd widersprechen, wie dann erstgedachte keuff
                    <lb break="no" n="35"/>
                    ere solches für sich, all iri erben unnd nachkomen, unns, unnsern gotzhaus und allen unsern nachkomen, ze halten und die lossung also im kouffpfenning,
                    <lb n="36"/>
                    wie vorstatt, zu gestatten und zu pleiben lassen, günstigclich zugesagt unnd versprochen haben. Wurden aber gedachte keuffere, ald iri erben und nachkomen,
                    <lb n="37"/>
                    ettwas darauff erbauwen oder erbessertind, soll innen von uns, unnserm gotzhaus und allen unnsern nachkomen, nach biderben leüten erkanntnus, wider
                    <lb break="no" n="38"/>
                    umb erstattet und gegeben werden am widerkouff der lossung, one geverd. Unnd des alles zu vesstem, stettem, warem und offnem urkundt, so haben wir,
                    <lb n="39"/>
                    <persName ref="lub-actors-452">Georius</persName>, apte unnser aptei, unnd wir, der convent, obgenannt unnsers gotzhaus gemain convent innsigel für uns, all unser nachkomen und berurt unnser
                    <lb n="40"/>
                    gotzhaus offentlich gehennckt an disen prieff, der geben ist uff <origDate>zinstag nach Martini von Cristi gepurt gezelt thussent fünffhundert fünfftzig unnd drii jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1231" n="1"/><lb n="1"/>
                    Verkauff
                    <lb n="2"/>
                    der capell und lehengüetter zu <placeName ref="lub-places-79">Trüsen</placeName>
                    <lb n="3"/>
                    umb 180 lb. dt.
                    <lb n="4"/>
                    Von dem löblichen godtshauß <orgName ref="lub-actors-337">S. Lucii</orgName>
                    <lb n="5"/>
                    gegen
                    <lb n="6"/>
                    junckher <persName ref="lub-actors-156">Balthasar von Ramschwag</persName>
                    <lb n="7"/>
                    vogt zu <placeName ref="lub-places-13">Guettenberg</placeName>
                    <lb n="8"/>
                    sub <persName ref="lub-actors-452">Georgio</persName> abbate <orgName ref="lub-actors-337">S. Lucii</orgName>
                    <lb n="9"/>
                    anno
                    <lb n="10"/>
                    1553.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
