<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-709">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verleihung einer Hofstatt in Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-709">LI-LA, U 55</ref> (<orgName corr="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 20. September 1565 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, abgefallen</witness>
          <witness xml:id="B">B: Kopie (Abschrift), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-924">LI-LA, RA 12/3/1/06</ref> (<orgName corr="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 20. September 1565 / Beschreibstoff: Papier, 4 Seiten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Graf Alwig von Sulz, Lehensherr der St.-Peters-Pfründe in Schaan, belehnt Vinzenz Düntel von Schaan und seine Frau Anna Ballasser mit einer Hofstatt in Schaan.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-27">Lehen</term>
          <term ref="lub-keywords-182">Pfründe</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-9">Sulz, Alwig IX. Graf von</persName>
          <date when="1565-09-20">20. Sep 1565</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1493" n="1"/><lb n="1"/>Wir <persName ref="lub-actors-9">Alwig grave zu Sulz</persName>, lanndtgrave in <placeName ref="lub-places-18">Cleggeuw</placeName>, herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellennperg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Pluemennegg</placeName>, fürstlicher durchleuchtigkhait, erzherzog <persName ref="lub-actors-11">Ferdinannden zu Österreich</persName> rath
                    <lb n="2"/>oberister stallmeister unnd voggte der herrschafften <placeName ref="lub-places-45">Bregennz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-49">Hochenegg</placeName> etc. Bekhennen offennlich fuer unns, all, unnser erben unnd nachkhomen unnd thuen kundt allermenigclich mit dem
                    <lb n="3"/>brieve, das wir als colattor unnd kirchenherr <placeName ref="lub-places-408">Sanndt Petters Pfruenndt</placeName> zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> zu ainem stetten, ewigen unnd ymmerwerennden erblechen in erblechenns weys, unnd nach desselben recht,
                    <lb n="4"/>genedigelich hingelichen unnd verlichen haben, leichennd auch hiemit wissenndllich, in crafft des briefs, unnserm unnderthan unnd leibaignen mann <persName ref="lub-actors-608">Vicennzen Tunttel</persName> zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> unnd <persName ref="lub-actors-609">Anna Balleser</persName>,
                    <lb n="5"/>seinem eelichen weib, allen iren erben unnd nachkhommen. Nemlich vorgemelter <placeName ref="lub-places-408">Pfruenndt</placeName> aigen hoffstatt unnd infanng zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>, in <placeName ref="lub-places-409">Sanndt Petters Gassen</placeName> gelegen, weliches sy vormals neben anndern guettern
                    <lb n="6"/>zu schupflechen innengehebt, so auch zechenndt frei ist unnd sein soll. Stost gegem perg an <persName ref="lub-actors-990">Hennslin Kamerers</persName> seligen erben unnd an der <orgName ref="lub-actors-1012">Frumoldten</orgName> guet, aufwert dem lannd nach an unnser aigen unnd <gap/>
                    <lb n="7"/><orgName ref="lub-actors-1013">Schiersers</orgName> guet, gegem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> an <persName ref="lub-actors-976">Jos Mayers</persName> weib <persName ref="lub-actors-975">Nesa Spieglin</persName>, unnd an <persName ref="lub-actors-433">Jorgen Connradts</persName> guet, abwert dem lannd nach an ain haimbgass etc., mit grund, grat, wun waid, pomen zweyen, stockh, stain, ge<gap/>
                    <lb n="8"/><gap/>genngen, stegen unnd wegen, unnd gemainlich mit allen anndern rechten unnd zuegehörden, so wir als colattor unnd lechennherr zu verleichen haben. Also das sy auch all ir <supplied>erben</supplied>
                    <lb n="9"/>unnd nachkhomen die obgemelt hoffstatt unnd innfanng mit aller zuegehorung unnd gerechtigkhait, innenhaben, prauchen,nuzen, niessen, darauf mauren, zimbern unnd pawen, dasseselbig be<gap/>,
                    <lb n="10"/>besezen, versezen, verkhauffen und uberal damit handlen unnd thuen sollen unnd mügen, als mit annderm irem aignen guet. Doch unns, als collator unnd lechennherrn berüerter <supplied>graff</supplied>
                    <lb n="11"/>unnd seinen nachkommen <gap/> anndern gerechligkhaihten unnd zinsen, one schaden. Sy sollen auch desgleichen all ir erben unnd nachkhomen obgemelt erblechen in gehalten <gap/>
                    <lb n="12"/>unnd <gap/> erhalten schuldig <gap/> sein. Sy sollen und wollen <gap/> auch zu eerschaz geben unnd <gap/> sibennzig gulden <gap/>
                    <lb n="13"/><gap/> so wir zu unnser <gap/>anndtung <gap/>hannden einnemen unnd empfachen lassen, deren wir sy quitt ledig unnd los zellen. Unnd furtterhin noch davon <gap/>
                    <lb n="14"/><gap/> pfruenndt alle jar jerglich unnd aines yeden jars allain unnd besonnder auf sanndt Marthins tag, acht tag vor oder nach ungevarlich, drew vierll waizen veldkhircher <gap/> der wollge<gap/>
                    <lb n="15"/>unnd beraith sein soll. Unnd darzue ain weerkhäs, alles guetter unnd gemeyner werung, weliche drew vierll waizen unnd der wärkhäs, von dem völligen schupflechen zins auff disser hoff
                    <lb break="no" n="16"/>statt unnd innammig unnd nit mer gelegt unnd genommen worden. Hinfuro sy auch all ir erben unnd nachkhomennde innhaber unnd besizer vorgemelz erblechener zu der bemelten
                    <lb n="17"/>pfruennd ge<gap/>ueten einnemers oder gewalthabers sichern hannden unnd gewalt, one deren costen unnd schaden geben unnd anntwurten sollen. Weliches jars das aber nit beschechen, <supplied>oder</supplied>
                    <lb n="18"/>sy des zechen nit in wesennlichen unnd pewlichen eeren erhieltenndt, so ist das erblechen wiederumb ledig worden unnd zu rechtem aigen bemelter pfruenndt haimb gevallen, von <supplied>inen</supplied>
                    <lb n="19"/>allen, iren erben unnd nachkhomen unnd menigclichem unverhindert, getrewlich unnd ungevarlich. Unnd des zu warem urkhundt haben wir unnser gemain secrett innsigel öff
                    <lb break="no" n="20"/>ennlich an disem brief hennckhen lassen. Unnd geben <origDate>an sanndt Michels des heilligen erzenngels tag im funffzechennhundert funff unnd sechzigisten jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1494" n="1"/><lb n="1"/><gap/> unnd seiner hausfrowen
                    <lb n="2"/>erblehenbrief
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
