<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-712">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Stücks Auenland in Ruggell</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-712">LI-LA, U 58</ref> (<orgName cor="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 29. Mai 1594 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Eustachius Marxer von Ruggell und seine Frau Lena Strub verkaufen Lena Strub, der Witwe von Jakob Büchel, für 34 Gulden ein Stück Au, genannt Mittelau.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-16">Güterverkauf</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-610">Marxer, Eustachius</persName>
          <date when="1594-05-29">29. Mai 1594</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-611">Strub, Lena (1)</persName>
          <date when="1594-05-29">29. Mai 1594</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-531" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-610">Stachius Marxer</persName> von <placeName ref="lub-places-2">Raggell</placeName> und <persName ref="lub-actors-611">Lena Straubi</persName>, sein ehliche haußfraw daselbst, bekennen offentlich hiemit für uns, all
                    <lb n="2"/>
                    unsere erben und nachkommen, daß wir mit zeitiger vorbetrachtung, umb unsers bessern nutz und frommen willen, eines steten, vesten und immerwerenden
                    <lb n="3"/>
                    kaufs, wie der vor allen und jeden gaistlichen und weltlichen leuthen, richtern und gerichten, sonderlich aber der herrschafft <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> yblichem herkommen,
                    <lb n="4"/>
                    auch hinnach allerbest krafft und macht, würckhung und fürgang hatt, haben soll, kan und mag, wie es allermeniglichs absprechen und widertreiben, auf
                    <lb break="no" n="5"/>
                    recht und redtlich verkaufft und zu kaufen geben haben. Geben auch hiemit wissentlich in crafft diß brief zue kaufen der tugentsamen <persName ref="lub-actors-612">Lena Straubin</persName>, wey
                    <lb break="no" n="6"/>
                    lant <persName ref="lub-actors-613">Jacob Pichels</persName> seeligen hinderlaßenen haußfrawen, auch allen ihren erben und nachkommen, benantlichen ein stückh auw, genant die <placeName ref="lub-places-245">Mittelaw</placeName>, stost
                    <lb n="7"/>
                    abwert an gretz, ußwert gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> an daß <placeName ref="lub-places-365">Weitsandt</placeName>, ufwert an die gemaine Aw, und bergs halb an der Schweitzer aigen gutt, alles mit grund, grad,
                    <lb n="8"/>
                    velt, wasen, wun, waidt, stockh, stein, gesteudt, gereut, gengen, stegen und wegen, und gemainlich mit allen andern seinen zugehörungen, in masen wie sölliche
                    <lb n="9"/>
                    bißhero ruwiglich ingehabt, genutzt und genossen haben, für frey, ledig, unversetzt und aig. Unnd die <placeName ref="lub-places-245">Aw</placeName> thailt sich in zwey theill, darunder der eine den Hewen
                    <lb n="10"/>
                    und der ander theil den <persName ref="lub-actors-613">Picheln</persName> und klin kindt zugehört. Nun geben die <persName ref="lub-actors-613">Pichel</persName> auß ihrem halben tail den Spälten einen vierten teil. Und sodann theilen der <persName ref="lub-actors-613">Pichel</persName>
                    <lb n="11"/>
                    und klin kindt ihres widerumb in daß halb theill, und die <persName ref="lub-actors-613">Pichel</persName> geben auß ihrem halben tail dem <persName ref="lub-actors-931">Valentin Matle</persName> eine vierten tail. Jetzund theilen <persName ref="lub-actors-613">Jacob</persName>
                    <lb n="12"/>
                    und <persName ref="lub-actors-932">Hanß Pichel</persName> widerumb miteinander. Und dann deß <persName ref="lub-actors-613">Jacob Pichels</persName> halben theill, hatt sein verlasene haußfraw von dem <persName ref="lub-actors-610">Stachius Marxer</persName> obgehörter maßen
                    <lb n="13"/>
                    erkaufft, und theilt sich mit <persName ref="lub-actors-933">Joß Grabhören</persName> etc. Unnd ist hierüber diser aufrecht und redtlich kauf ergangen und beschehen für und umb vierunddreißig gulden
                    <lb n="14"/>
                    genehmer, diß landts wehrung, deren wir, verkheufere, von ihro, keufferin, zu unßerm guten bemügen allerdings entricht und bezalt werden seindt, sy auch
                    <lb n="15"/>
                    ihre erben und nachkhommen deßwegen notturfftiglich hiemit quittirende. Darauf haben wir, die verkeufere, für unß, unßere erben und nachkommen, bey
                    <lb n="16"/>
                    unsern wahren trewen zugesagt und versprochen, disen kauf und verkauf, auch alles, waß hierinn geschriben steet, wahr, vest und unverbrochenlich zuhalten,
                    <lb n="17"/>
                    darwider nit zuhandtlen keines wegs. Ihro, keuferin, sollen und wollen wir, unsere erben und nachkommen, auch gewehr sein, allso, wo ihnen an solchem
                    <lb n="18"/>
                    kauf abgehen, oder waß beschwerlichers alls vorsteet, vorfallen wurdet, sy deßhalber allerdings zu entheben und schadtloß zu halten, wie recht und billich
                    <lb n="19"/>
                    ist. Demnach haben wir, die verkeufere, obgedachter keuferin, daß vorbestimbte stuckh mitt aller ein- und zugehördt, verkaufft und zue kaufen geben,
                    <lb n="20"/>
                    daß sy dasselbig nun hinfurter ewiglich inhaben, nutzen, niesen, verkaufen, vertauschen, besetzen, versetzen, entsetzen und gemainlich damit handtlen, thun
                    <lb n="21"/>
                    und laßen sollen und mögen, alls mit andern ihren aigentümblichen güttern, unverhindert, von unß, unsern erben und sonst jedermeniglichs von
                    <lb n="22"/>
                    unsertwegen. Dann wir unß aller gerechtsami und ansprach, die wir dartzu gehabt und noch könfftiglich hetten bekommen mögen, gentzlichen ver
                    <lb break="no" n="23"/>
                    zihen und begeben haben, und thuen daß auch hiemit wissentlich, in crafft diß briefs, alles getrewlichen. Unnd dessen zu urkundt, haben wir, die ver
                    <lb break="no" n="24"/>
                    keufere, mit fleiß gebeten und erbeten, den ersamen, weisen <persName ref="lub-actors-493">Hanßen Wagner</persName>, diser zeit amman der herrschafft <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>, daß er sein aigen
                    <lb n="25"/>
                    insigel (doch ihme, seinen erben und ambts nachkommen in allweg ohne schedtlich) offentlich für unß gehenckht hatt an disen brieff, der geben ist
                    <lb n="26"/>
                    <origDate>uf pfingsten im fünfzehenhundertvierundneuntzigisten jahre</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1292" n="1"/><lb n="1"/>
                    Kauffbrieff.
                    <lb n="2"/>
                    <persName ref="lub-actors-610">Eustachii Marxers</persName> von <placeName ref="lub-places-2">Raggell</placeName>
                    <lb n="3"/>
                    gegen
                    <lb n="4"/>
                    <persName ref="lub-actors-612">Lena Straubin</persName> daselbsten p: 34 fl.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
