<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-713">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Anteils am Zehnten in Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-713">LI-LA, U 59</ref> (<orgName corresp="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 1. Dezember 1600 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hector von Ramschwag zu Siegberg verkauft Graf Karl Ludwig von Sulz seinen Teil des Zehnten zu Schaan (?).</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-56">Zehnt</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-614">Ramschwag, Hector von</persName>
          <date when="1600-12-01">1. Dez 1600</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-532" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-614">Hector von Rambschwag zu Sigberg</persName>, römisch kayserlicher mayestät etc., meines allergnedigisten herrens obervoggt beeder
                    <lb n="2"/>
                    herrschafften <placeName ref="lub-places-205">Bludenz</placeName> und <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName>. Bekhenn offentlich und thue khundt allermenigclich hiemit disem brief, für mich, all mein ebern unnd
                    <lb n="3"/>
                    nachkommen, daß ich mit zeitiger vorbetrachtung umb meines pessern nuz und frommen willen, aines steeten, vösten und ymmerwerenden
                    <lb n="4"/>
                    kauffs, wie der vor allen und jeden gaistlichen und weltlichen leuthen, richtern und gerichten, aller besst crafft und macht, würckhung und fürgang
                    <lb n="5"/>
                    hat, haben soll, khan und mag, wider allermenigclichs absprechen und widertreiben, aufrecht und redlich verkhaufft und zu khauffen gegeben hab,
                    <lb n="6"/>
                    und gib auch hiemit wissentlich in crafft diß briefs zu khauffen dem hochwolgebornen herren, herrn <persName ref="lub-actors-13">Carl Ludwigen graven zu Sulz</persName>,
                    <lb n="7"/>
                    landtgraven im <placeName ref="lub-places-18">Cleggew</placeName>, des <orgName ref="lub-actors-516">Hayligen Römischen Reichs</orgName> erbhoffrichtern zu <placeName ref="lub-places-17">Rothweil</placeName>, herren zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName>, höchst gedachter kayserlicher
                    <lb n="8"/>
                    mayestät etc. kriegsrath, obersten veldtzeugmeistern und obersten etc., meinem genedigen herren, auch allen iren gnaden erben und nachkhommen.
                    <lb n="9"/>
                    Nämblichen meinen aignen viertten thail in dreyen thailen des zechendens zu Schan, enthalb dem <placeName ref="lub-places-311">Mülbach</placeName> in der graffschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>,
                    <lb n="10"/>
                    gelegen, wie ich dann denselben bißher inngehabt, eingenommen, genuzt und genossen hab, mit aller seiner zugehördt und gerechtigkhaiten, so
                    <lb n="11"/>
                    von rechts wegen darzugehören und gehören sollen, benembten und unbenempten, und auch für ganz, frey und ledig und loß, und gegen aller
                    <lb break="no" n="12"/>
                    menigclich unversezt und unverkhömbert. Welchen mein freundtlicher, lieber junckher vatter, <persName ref="lub-actors-156">Baltasser von Ramschwag</persName> seliger, von weilendt
                    <lb n="13"/>
                    <persName ref="lub-actors-196">Joseph Lutschern von Ransenbach</persName> erkhaufft und an sich gebracht hatt. Unnd ist hierüber diser aufrecht, ewig und redlich kauff, umb obbestimbt
                    <lb break="no" n="14"/>
                    en vierten thail in dreyen thailen des zechenden zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> ergangen und beschechen, für und umb sechßhundert fünffundzwainzig gulden in münz,
                    <lb n="15"/>
                    jeden derselben zu fünffzechen bazen oder sechzig khreuzer geraith, dern ich, <persName ref="lub-actors-614">Hector von Rambschwag</persName>, also bar von iren gnaden rendtmaist
                    <lb break="no" n="16"/>
                    ern außgericht und bezalt worden bin. Auch widerumb an andern meinen nuzen angelegt und verwendt hab, das derohalben iren
                    <lb n="17"/>
                    gnaden, oder wer deßhalber verner quitierens von nötten, diser bezalter sechßhundert fünffundzwainzig gulden ganz frey, quit,
                    <lb n="18"/>
                    ledig und loß. Unnd hierauf diz ewigen, redlichen kauffs sollen und wöllen ich, der gedacht verkheuffer, <persName ref="lub-actors-614">Hector von Rambschwag</persName>, all mein
                    <lb n="19"/>
                    erben und nachkhommen, hoch wolgedachts herren graffen, irer gnaden erben und nachkhommen, diß kaufs crefftig, gethrew, guet, waren
                    <lb n="20"/>
                    fürstandt und versprecher gegen allermenigclich sein, vor allen leuthen, richtern und gerichten, gaistlichen unnd weltlichen und gemainelih
                    <lb n="21"/>
                    sonst allenthalben, wo, wie, wenn, oder gegen wem sie deß nach dem rechten ymer bedürffen, oder nottürfftig werden, allweg in uns
                    <lb break="no" n="22"/>
                    erm aignen costen, und ohne allen iren schaden, bei gueten, waren, threwen, ohnne alle widerred und geverde. Also das ire gnaden als
                    <lb n="23"/>
                    keuffern derselben erben und nachkhommen vorbestimpten vierten thail in dreyen thailen an dem zechenden zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> fürterthin mit allen
                    <lb n="24"/>
                    seinen rechten und zugehörungen, ymer, ewigclich innhaben, nuzen, niessen, gebrauchen, besezen, entsezen, versezen, verkhauffen, ver
                    <lb break="no" n="25"/>
                    tauschen, verschenckhen und überal damit handlen, thuen und lassen sollen und mögen, wie mit andern iren aigenthumblichen güetern,
                    <lb n="26"/>
                    unverhindert von mir, meinen erben und sonst jedermenigclihs von meinetwegen. Dann ich mich für mich, meine erben, gebrüeder, ver
                    <lb break="no" n="27"/>
                    wanndten und nachkhommen, aller gerechtsami, widerforderung, loßung und ansprach, die ich, oder sie, darzue gehabt, oder noch khünfftig
                    <lb n="28"/>
                    hetten bekhommen mögen, mitsambt dem rechten gemainer verzeichnung widersprechende, genzlichen verzigen und begeben habe. Und
                    <lb n="29"/>
                    thue das auch hiemit wissentlich, in crafft diß briefs, gethreulich ohn alle geverde. Unnd dessen zu mehrer becrefftigung,
                    <lb n="30"/>
                    hab ich, <persName ref="lub-actors-614">Hector von Rambschwag</persName>, disen kauffbrief mit selbst handen underzaichnet, und mein angeborn adelich innsigl daran
                    <lb n="31"/>
                    gehengt. <gap/>beschechen und geben ist, den <origDate>ersten monnatstag decembris im sechzechenhundertisten jare nach Christi geburt</origDate>.
                    <lb n="32"/>
                    <persName ref="lub-actors-614">Hector von Ramschwag zu Sigberg</persName>
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1293" n="1"/><lb n="1"/>
                    Kauffbrief
                    <lb n="2"/>
                    deß hochwolgebornen herrn,
                    <lb n="3"/>
                    herrn <persName ref="lub-actors-13">Carln Ludwigen
                    <lb n="4"/>
                    gravens zu Sulz</persName> etc. meines
                    <lb n="5"/>
                    genedigen herren von junckhern,
                    <lb n="6"/>
                    <persName ref="lub-actors-614">Hectorn von Rambschwag etc.
                    <lb n="7"/></persName>
                    umb den 4:7 thail in den 3 thailen
                    <lb n="8"/>
                    des zechenden zu <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName>.
                    <lb n="9"/>
                    1600
                </p>
        <p><lb n="10"/>
                    Franz Joseph Laternser Anton Wachter
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
