<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-717">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf der Kapelle St. Maria in Triesen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-717">LI-LA, U 63</ref> (<orgName corr="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 29. Dezember 1610 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Kaspar von Ramschwag übergibt dem Kloster St. Luzi gegen 1600 Gulden die Kapelle zu Triesen und die zugehörigen Güter.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-166">Ramschwag, Kaspar von</persName>
          <date when="1610-12-29">29. Dez 1610</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-534" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich <persName ref="lub-actors-166">Caspar von Ramschwag</persName>, römisch kayserlicher mayestät und regierender durchlaucht zue Österreich etc., vogt auf <placeName ref="lub-places-13">Guetenberg</placeName>,
                    <lb n="2"/>
                    bekhenn hiemit öfentlich fur mich, alle mein erben und nachkhomen. Alßdann meine liebe voreltern in anno etc. <date when-custom="1553">aintausendt
                    <lb n="3"/>
                    fünfhundert fünnfzig und drei jar</date>, lauth aines hüeriber aufgerichten kaufbriefs von dem gotzhauß <orgName ref="lub-actors-337">Sti Lucii</orgName> unnd
                    <lb n="4"/>
                    <placeName ref="lub-places-36">Benderen</placeName>, etliche küerchen und gotzhauß güeter, so <placeName ref="lub-places-183">Unser Lieben Frawen Capell</placeName> zue <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> gehörig, auch sonnsten anderen
                    <lb n="5"/>
                    orten hero, an sich gebracht, ruelig hernacher erblich auf mich kommen. Sich aber entzwischen dem hoch erwüerdigen herren, her
                    <lb break="no" n="6"/>
                    ren <persName ref="lub-actors-336">Simon</persName>, jeztregierendem appte erstegedachten gotzhauses, und dero inhaberen, lehenleuthen eheberuerter küerchengüeter zue
                    <lb n="7"/>
                    <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> etwaß stritigkait derenthalben erregt, daß ich demnach merbemeltem gotzhauß solliche widerum vermög ain
                    <lb break="no" n="8"/>
                    es hierumen ergangnen guetlichen vertrags, dessen anfang lautet: Zue wissen demnach etc., unnd am dato beschehen zue
                    <lb n="9"/>
                    <placeName ref="lub-places-10">Veldtkhürch</placeName>, denn <date when-custom="1610-07-18">sibenzehenden julii im sechzehenhundertisten und zehenden jar</date>, gegen barer erlegung <num value="1600">aintausent und
                    <lb n="10"/>
                    sechshundert</num> guldin, eingeantwurtet eingeraumbt hab. Benanntlichen und anfangs die erbawte behaußung, hof,
                    <lb n="11"/>
                    stadel, torgel, sambt zwayen paumgarten, under und ob dem weg gelegen, und zwai weingärtlin, alles bei ainanderen
                    <lb n="12"/>
                    in ainem einfang ligende. Item mehr ainen ackher, so ausserhalb dises einfangs im wald ligt. Unnd dann auch alle unnd
                    <lb n="13"/>
                    jede andere hierzue gehörige lehengueter, benennte und unbenennte, wie die immer namen haben mögen. Auch in was
                    <lb n="14"/>
                    cohaerenzen, zilen unnd marckhen die begriffen, ganz uberal, kaine davon außgeschlossen, noch hindan gesezt, wie ich die bißhero
                    <lb n="15"/>
                    ingehabt, genuzt und genossen. Dann ich mich deren für mich, meine erben und nachkhomen, aller gar und genzlich verzigen
                    <lb n="16"/>
                    und begeben haben will. Thuen auch wolermelten herren praelaten und gemainen convent, und wer deßhalben vernnen
                    <lb n="17"/>
                    quitirenß befurfftig der empfangnen aintausendt und sechshundert guldin halben, hiemit quit, frey, ledig und loß zellen
                    <lb n="18"/>
                    und sagen, und die hergegen in nuzliche gewehr sezen, wie daß am allercrefftigisten in und ausserhalb rechtens immer be
                    <lb break="no" n="19"/>
                    schehen soll, kan unnd mag. Wover auch diser gueter ains oder mehr, in ainen ald anderen weg, auch gegen wem es seye,
                    <lb n="20"/>
                    versezt und verpfendt weren, soll und will ich, auch alle meine erben und nachkommen, merer obermelten herren praelaten
                    <lb n="21"/>
                    und gemainen convent auch die lehenleuth und deroselben erben unnd nachkommen, frey, sicher, schadloß halten unnd ver
                    <lb break="no" n="22"/>
                    treten. Unnd hierumben jederzeit getreuwe gewehren und fürstehender sein, alles in mein und meiner erben, und
                    <lb n="23"/>
                    ohne des gotzhauß, auch der lehenleuthen costen und schaden, bey verpfendung aller meiner ligenden haab und guet
                    <lb break="no" n="24"/>
                    er, gegenwürtigen unnd zuekhünfftigen, ganz kaine davon außgesöndert, wa und an waß enden und orten solliche immer
                    <lb n="25"/>
                    zue betreten unnd anzuekhommen sein möchten. Darwider weder mich noch meine erben, nichts freyen noch fristen soll, so
                    <lb n="26"/>
                    durch menschliche geschwindigkait hüerwider zu erdenckhen were, alles getreuwlich unnd sonders geferde. Dessen
                    <lb n="27"/>
                    zue wahrem urkhundt hab ich mich mit selbst aigner hand underschriben unnd mein adenlich angeboren insigl hierahn
                    <lb n="28"/>
                    gehenckht, so geben unnd beschehen, den <date when-custom="1610-12-29">neunundzwainzigisten monatstag decembris deß zue end laufenden sechzehen
                    <lb break="no" n="29"/>
                    hundertisten unnd zehenden jar</date> d. C.
                    <lb n="30"/>
                    <persName ref="lub-actors-166">Caspar von Ramschwag</persName>
                    <lb n="31"/>
                    römisch khayserlicher mayestät und fürstlicher durchlaucht
                    <lb n="32"/>
                    vogt zue <placeName ref="lub-places-13">Guettenberg</placeName>
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1477" n="1"/><lb n="1"/>
                    Auslösung
                    <lb n="2"/>
                    der lehengüetter zu <placeName ref="lub-places-79">Trüsen</placeName> pro 1600 fl.
                    <lb n="3"/>
                    Beschehen
                    <lb n="4"/>
                    von dem löblichen gotthauß <orgName ref="lub-actors-337">S. Lucii</orgName>
                    <lb n="5"/>
                    gegen
                    <lb n="6"/>
                    herrn <persName ref="lub-actors-166">Caspar von Ramschwag</persName> vogt zu <placeName ref="lub-places-13">Guetenberg</placeName>
                    <lb n="7"/>
                    sub <persName ref="lub-actors-336">Simone</persName> abbate S. L. anno 1610.
                </p>
        <p><lb n="8"/><persName ref="lub-actors-166">Caspari von Ramschwag</persName><lb n="9"/>
                    verzigbrief der <placeName ref="lub-places-183">Cappel</placeName> und güetern zu <placeName ref="lub-places-79">Trüsen</placeName>
                    <lb n="10"/>
                    umb hinauß gelifferte 1600 fl. pares gelts.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
