<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-718">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Gut in Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-718">LI-LA, U 64</ref> (<orgName cor="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 11. November 1610 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, fehlt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Peter Kopf von Vaduz und seine Frau Gretha Wohlwend verkaufen mit Zustimmung von Ital Pauli, Landammann der Herrschaft Vaduz, einen Zins von 2 Pfund ab ihrem Gut im Gapetsch im oberen Bofel für 40 Pfund an Damian von Altmannshausen und seine Frau Katharina Furtenbach</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-615">Kopf, Peter</persName>
          <date when="1610-11-11">11. Nov 1610</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-616">Wohlwend, Gretha</persName>
          <date when="1610-11-11">11. Nov 1610</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-286">Pauli, Ital</persName>
          <date when="1610-11-11">11. Nov 1610</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-535" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-615">Peter Kopff</persName> von <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> und mit ime ich, <persName ref="lub-actors-616">Gretha Wolwendin</persName>,
                    <lb n="2"/>
                    sein eeliche hausfrow, bekennen offentlich für uns, unser erben und nachkomen, und thuen kundt aller
                    <lb break="no" n="3"/>
                    menigklich mit dißem briefe, das wir mit veraintem, freyen, guetten willen, wolbedachtem sin und muoth, zue fürderung unsers
                    <lb n="4"/>
                    nuz, besonder mit hand des ersamen und weyßen herren <persName ref="lub-actors-286">Intel Paulin</persName> zue <placeName ref="lub-places-79">Trißen</placeName>, der zeit landtaman der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, uffrecht
                    <lb n="5"/>
                    und redlich verkaufft und zue kauffen geben haben, aines stethen, vesten, ewigen und ymerwerendten kauffs. Und geben auch hiemit
                    <lb n="6"/>
                    wüssentlich in crafft diß brieffs, dem edlen und vesten junckheren <persName ref="lub-actors-617">Damian von Altmanßhaußen</persName> und wonhafft zue <placeName ref="lub-places-99">Sulz</placeName>, und der
                    <lb n="7"/>
                    edlen, thugendtsamen frewen <persName ref="lub-actors-618">Catharina Fortenbechin</persName>, seiner eelichen hausfraw, auch allen iren erben und nachkhomen zue kauffen. Namlichen
                    <lb n="8"/>
                    zwey pfund pfening guetter costanzer münz, genemer veldkhircher werung, rechts, steths, jerlichs zins und pfeninggelts von usser und ab
                    <lb n="9"/>
                    unserem aignen stuckh gueth in <placeName ref="lub-places-219">Gapetsch</placeName> im <placeName ref="lub-places-362">Oberen Boffell</placeName> gelegen. Stost gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> an <persName ref="lub-actors-924">Hanns Conrats</persName> zue <placeName ref="lub-places-53">Schan</placeName> seeligen erben,
                    <lb n="10"/>
                    abwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1516">Haug Kranzen</persName> und an der herrschafft <placeName ref="lub-places-99">Sulz</placeName> güetter, gegen dem berg an <persName ref="lub-actors-925">Jocham Varlingen</persName>, auffwerts dem land
                    <lb n="11"/>
                    nach an <persName ref="lub-actors-247">Anderras Schierßers</persName> guett. Alles ab grund, grat, veld, waßen, wuen, weid, stöckh, stain, gestüd, gerüdt, gengen, stegen, wegen
                    <lb n="12"/>
                    und sonst gemainlich ab allen anderen, derselben rechten und zuegehörden, benenten und unbenenten. Darzue auch für zinß, frey, ledig
                    <lb n="13"/>
                    und loß, und gegen allermenigklich unverkumberet. Und allso ist der ewig, redlich kauff beschechen und ergangen umb vierzig
                    <lb n="14"/>
                    pfund pfening, guetter vorgeschribner münz und werung, deren wir aller gar von ime, jungkheren <persName ref="lub-actors-617">von Altmanßhaußen</persName> und seiner
                    <lb n="15"/>
                    hausfrawen, erbarlich ußgericht und behalth worden sind, nach unßerem willen und guetten bemüegen. Darumben so söllen und wellen
                    <lb n="16"/>
                    wir, die verköuffere, all unser erben und nachkhomen, nunhinfüro ewigklich und alle jar jerlich, uff sanct Martins des hailligen
                    <lb n="17"/>
                    bischoffs tag, acht tag vor oder nach ungefarlich, güetlichen richten, zinßen und zue iren sicheren handen und gewalt geben und über
                    <lb break="no" n="18"/>
                    andtwurten, für allermenigklichs, verhefften, verpieten und endtweren, genzlich ohne allen iren costen und schaden, wan wie, oder
                    <lb n="19"/>
                    weliches jar, das aber allso nit beschecht, über kurz oder lange zeit, so ist inen das vorgemelt underpfand in seinen bestimpten marckh
                    <lb break="no" n="20"/>
                    en begriffen, ganz zinßfellig worden. Und danethin mit grund, grath, auch allen anderen derselben obgenandten rechten,
                    <lb n="21"/>
                    beßerung und zuegehörden, zue rechtem, ewigen aignen, yemer haimgefallnen und verfallnen, ohne unser, all unßer erben und nach
                    <lb break="no" n="22"/>
                    khomen, auch sonst allermenigklichs, von unßertwegen, ierung und widerred ohne geferde. Hierauff diß ewigen unnd
                    <lb n="23"/>
                    redlichen kauffs, umb zinßvellige, auch für all abgeng und minderung des merbemelten underpfandts hauptguets, zinß, schaden
                    <lb n="24"/>
                    und aller obgemelten dingen, sollen und wellen wir, dickh gemelte verköuffere, all unser erben und nachkhomen, der offtgenandten
                    <lb n="25"/>
                    köufferen, und allen derselben nachkhomen, recht, guet und getrew, crefftig geweren, fürstend und versprecher, gegen allermenigc
                    <lb break="no" n="26"/>
                    klich sein, vor dem richter und gericht, darunder merbemelt underpfand gelegen ist, nach recht, wo, wie, wan, oder gegen wem,
                    <lb n="27"/>
                    alls offt und dickh sie das nach dem rechten, yemer bedürfftig oder nothürfftig sein werden, alfort in unserem aigenen cösten,
                    <lb n="28"/>
                    und ohne iren schaden, bey guetten trewen, ohne alle widerred und außzüg. Und wiewol diser brieff ainen ewigen kauff
                    <lb n="29"/>
                    außweist und besagt. Demnach haben unß offtgesagte köuffere, disen volkhomnen gewalth geben und verwilliget, allso das wir,
                    <lb n="30"/>
                    all unßer erben und nachkhomen gemelte zwey pfund pfening zinß, von inen und allen iren erben und nachkhomen, woll wider
                    <lb break="no" n="31"/>
                    kauffen und ablößen mögen. Nunfinfüro wan und weliches jar wir über kurz oder lange zeit wellen, doch allwegen vor zins
                    <lb break="no" n="32"/>
                    fahl und uff sacnt Martins des hailligen bischoffs tag, acht tag vor oder nach ungefarlich, samethafft mit den obgeschribnen
                    <lb n="33"/>
                    vierzig pfund pfening hauptguet, sampt allen verfallnen usstendigen zinßen, auch mit guetter münz und werschafft, daran
                    <lb n="34"/>
                    sy kainen verlust nach abgang haben dörffen (ob sich die jezige münz in der zeit verenderen würde) ungefahrlich.
                    <lb n="35"/>
                    Unnd des zue wahrem urkhund haben wir, obbekhenende verköuffere, mit vleiß und ernst erbethen den obgenandten
                    <lb n="36"/>
                    aman <persName ref="lub-actors-286">Instell Paulin</persName>, das er sein aigen insigell für unß all, unßer erben und nachkhomen (doch ime, aman und seinen
                    <lb n="37"/>
                    erben und nachkhomen ohne schaden) offentlich gehenckht hatt an disen brieff, der geben ist uff <origDate>sanct Martins des
                    <lb n="38"/>
                    hailligen bischoffs tag, nach Christi unsers lieben herren und seligmachers geburt gezelt, thaußendt sechshundert und
                    <lb n="39"/>
                    zechen jar</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1478" n="1"/><lb n="1"/>
                    Zinsbrieff
                    <lb n="2"/>
                    <persName ref="lub-actors-615">Pether Kopff</persName> von <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> und <persName ref="lub-actors-616">Gretha Wolwendin</persName>
                    <lb n="3"/>
                    sein eheliche hausfraw etc.
                    <lb n="4"/>
                    wegen
                    <lb n="5"/>
                    junckher <persName ref="lub-actors-617">Damian von Almaßhaußen</persName> und seiner
                    <lb n="6"/>
                    haußfrawen <persName ref="lub-actors-618">Catharina Fortenbachin</persName>, wonhafft zue
                    <lb n="7"/>
                    <placeName ref="lub-places-99">Sulz</placeName> etc.
                    <lb n="8"/>
                    P: 2 lb d.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
