<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-719">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verleihung der Kapelle St. Maria in Triesen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-719">LI-LA, U 65</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 11. November 1610 / Beschreibstoff: Pergament / 2 Siegel: 1. fehlt, 2. aufgedrückt (Editionsvorlage)</witness>
          <witness xml:id="B">B: Kopie (Abschrift), Signatur: LI-PfABe, A 27/12 (<orgName corresp="li-pfabe" ref="lub-objects-599">Pfarrarchiv Bendern</orgName>)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Das Kloster St. Luzi verleiht die Marienkapelle in Triesen mit den zugehörgen Gütern an Sebastian Kindle, Hans Gantner und ihre Mitverwandten.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-27">Lehen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-337">St. Luzi, Kloster</persName>
          <date when="1610-11-11">11. Nov 1610</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_u_65-0001.jpg" xml:id="lub-media-1495" source="u-65-r-600ppi.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la,_u_65-0002.jpg" xml:id="lub-media-1496" source="u-65-v-600ppi.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1495" n="1"/><lb n="1"/>Wir nachbenandten, mitt nammen <persName ref="lub-actors-338">Sebastian Khindlin</persName> und <persName ref="lub-actors-1014">Antoni Banttzeer</persName> von <placeName ref="lub-places-79">Thrißen</placeName> allß lehentrager <placeName ref="lub-places-183">Unnser Lieben Frawen Cappell</placeName> und derselbigen zuegehörigen güetter, bekhennen für unnß selbsten, unnd
                    <lb n="2"/>in nammen unnser mitverwantten, auch für unnß, all unnser leyberben und nachkomen, und thuen khundt allermenigclichen mit disem brief. Demnach der eherwürdig, in gott vatter herrn, herr <persName ref="lub-actors-336">Simon</persName> abte und gemainen convent deß würdigen gottßhaus
                    <lb n="3"/>zue <orgName ref="lub-actors-337">Sanct Luzi</orgName>, ob der stath <placeName ref="lub-places-102">Chur</placeName> gelegen, und derzeit pharrherr zue <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>, etc., heutt dato unnß, allß lehenträger, sambt unnsern mittverwandten, all unnsere leyberben und nachkomben, zue ainem rechten leyberblehen und und nach leyberblehenßrecht hingelihen
                    <lb n="4"/>und verlihen haben, der bemelten <placeName ref="lub-places-183">Unnser Lieben Frawen zue Trysen Cappell</placeName> und derselbigen zuegehörigen güettern zue <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> im dorff und daselbst herumb, in der wohlgebornen, unnsern gnedigen herrn <persName ref="lub-actors-13">graven zue Sulz</persName> etc. herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> gelegen, waß dann
                    <lb n="5"/>von alterhero zue gerüerten güettern gehört und gehören solle. Und sonnderlich alleß mit steeg, weg, wun, waydt und allen andern rechten, nuzen, früchten, guetten gewonhaiten, begreiffungen und zuegehorungen, laut und vermög aines hierumb beyhendigen besigleten leyberblehen
                    <lb break="no" n="6"/>briefs, so gedachter, unnser gnediger herr abbt sambt dem convent allß lehenherrn, unnß hiemit zuegestellt und gegeben haben, wellcher von wortt zue wortt allso lauttendte. Wir <persName ref="lub-actors-336">Simon</persName>, abte deß würdigen gottßhauß zue <orgName ref="lub-actors-337">Sanct Luzi</orgName> und
                    <lb n="7"/>gemainer convent praemorstrator ordenß, nach ob der statt <placeName ref="lub-places-102">Chur</placeName> gelegen, und derzeit pfarrherr zue <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>, thuendt khundt allermenigclichen mit disem offnen briefe für unnß und unnsere nachkomen, daß wir uff heutt unden dato geschriben, zue ainem rechten leyb
                    <lb break="no" n="8"/>erblehen und nach leyberblehenßrecht, aufrecht und redlich gelihen haben, und thuendt auch daß wyssendtlich in crafft und urkhundt dits briefs, denn beschaidnen <persName ref="lub-actors-338">Sebastian Khindlin</persName> und <persName ref="lub-actors-339">Hanß Ganttner</persName>, bayd zue <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName>, allß lehenträger <placeName ref="lub-places-183">Unnser Lieben
                    <lb n="9"/>Frawen Cappel</placeName> und derselben zuegehörigen güettern, sambt iren mittverwantten. Und leyhen allso hiemit für unnß, allen unnsern nachhomen, den bemelten lehenträgern sambt iren mittverwandten, angeregte <placeName ref="lub-places-183">Unnser Frawen</placeName> nachgeschribne stuckhe, und
                    <lb n="10"/>unnsers gottßhauß aigne güetter, alle zu <placeName ref="lub-places-216">Tryßner</placeName> kilchspel gelegen, im dorff daselbs, allen iren leyberben und nachkomen. Namblichen und zum ersten das gueth, so ringweyß umb die <placeName ref="lub-places-183">Cappell</placeName> gelegen, sambt der <placeName ref="lub-places-183">Cappel</placeName>, zwayen kellern darundter, auch
                    <lb n="11"/>hauß und hof, hoffstatt, stadel und torggl, alleß anainandern in ainem einfang, stost gegen dem perg an aman <persName ref="lub-actors-286">Ynttl Paulin</persName>, von <persName ref="lub-actors-1015">Geörg Kressen</persName> weingärten, abwerts dem land nach an den <placeName ref="lub-places-410">Dorffbach</placeName>, aufwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1016">Maria Niggin</persName> lehen guet
                    <lb n="12"/>und <persName ref="lub-actors-1017">Anna Varlingin</persName> aigen gueth, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an aman <persName ref="lub-actors-286">Inttl Paulin</persName> lehen guet und an <persName ref="lub-actors-1049">Geörg Kindlinß</persName> aigen gueth. Ittem ain pomgartten under <placeName ref="lub-places-183">Unnser Lieben Frawen Cappel</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1018">Hanß Rygen</persName> seligen erben, aufwerts dem land nach
                    <lb n="13"/>an <persName ref="lub-actors-1019">Petter Rygen</persName> und <persName ref="lub-actors-339">Hanß Gantterern</persName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an aman <persName ref="lub-actors-286">Inttl Paulin</persName>, abwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1049">Geörg Kindlin</persName>. Ittem ain stuckh guet ob <placeName ref="lub-places-411">Rungelß</placeName> gelegen, daruff jeziger zeit ain stampf steth. Stost gegen dem perg an <placeName ref="lub-places-412">Mülbach</placeName>, aufwert dem land nach
                    <lb n="14"/>und gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an ain haimgass, abwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-796">Hannß Sennen</persName> hauß und hofstath und an <persName ref="lub-actors-550">Geörg Eberlins</persName> weingartten. Ittem ain ackher, im <placeName ref="lub-places-216">Tryßner Veldt</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1022">Ule Tönis</persName> lehen ackher, aufwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1029">Lenz Banzers</persName>
                    <lb n="15"/>lehen ackher, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an die landtstrass, abwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1021">Geörg Wolffen</persName> und <persName ref="lub-actors-1018">Hanß Rygen</persName> se<supplied>lig</supplied>
                    erben. Ittem ain ackher bey der <placeName ref="lub-places-413">Alten Arghurd</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1022">Ule Tönis</persName> lehen ackher, aufwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1027"><persName ref="lub-actors-1027">Jacob Kindlins</persName></persName> weibs
                    <lb n="16"/>gueth, <persName ref="lub-actors-1023"><persName ref="lub-actors-1023">Gretta Lampartin</persName></persName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rin</placeName> an die landtstrass, abwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1024">Steffan Banzers</persName> lehen ackher. Ittem ain ackher in <placeName ref="lub-places-414">Resch</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1025">Flurin Niggen</persName>, aufwertß dem land nach an <persName ref="lub-actors-1026">Geörg Gaßner</persName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-320">Jacob
                    <lb n="17"/>Rygen</persName> se<supplied>lig</supplied>erben, abwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-339">Hanß Ganttner</persName>. Ittem ain stückhle gueth, genant daß hinder <placeName ref="lub-places-415">Gapontt</placeName>, stost gegen dem perg an aman <persName ref="lub-actors-286">Yntl Paulin</persName> und jung <persName ref="lub-actors-323">Hanß Schurtten</persName>, aufwert dem land nach aber an aman <persName ref="lub-actors-286">Yntl Paulin</persName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rin</placeName> ahn
                    <lb n="18"/>obgedachts <persName ref="lub-actors-1027">Jacob Kindlinß</persName> weybs und <persName ref="lub-actors-1017">Anna Varlingen</persName> güetter, und abwerts an <persName ref="lub-actors-1018">Hanß Rygen</persName> se<supplied>lig</supplied> kinder lehen guet. Ittem ain stuckhe guet, genantt daß usser <placeName ref="lub-places-415">Gapontt</placeName>, stost gegen dem perg an aman <persName ref="lub-actors-286">Intl Paulin</persName>, aufwerts dem land nach an ain
                    <lb n="19"/>haimgass, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an die landtstrass, abwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1019">Petter Rygen</persName> und <persName ref="lub-actors-1023"><persName ref="lub-actors-1023">Gretta Lampartin</persName></persName>. Ittem ain stuckh, im <placeName ref="lub-places-216">Veldt</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1028">Debaß Kindlin</persName>, aufwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-339">Hanß Ganttner</persName> und <persName ref="lub-actors-1019">Petter Rygen</persName>
                    <lb n="20"/>lehen guetter, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1029">Lenz Banzer</persName> und abwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1028">Debas Kindlin</persName>. Mehr ain stuckh im <placeName ref="lub-places-216">Trißner Veldt</placeName>, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1030">Stina Kindlinin</persName>, aufwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1031">Galle Rygen</persName> se<supplied>lig</supplied> erben, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an aman <persName ref="lub-actors-286">Intel
                    <lb n="21"/>Paulin</persName>, abwertß dem land nach an daß <placeName ref="lub-places-416">Bechle</placeName>. Mehr ain stuckh daselbst im <placeName ref="lub-places-216">Tryßner Veldt</placeName>, stost gegen dem perg an aman <persName ref="lub-actors-286">Intl Paulin</persName> und <persName ref="lub-actors-1018">Henßle Rygen</persName>, <supplied>aufwerts an</supplied> <persName ref="lub-actors-1049">Georg Kindlin</persName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1031">Galle Rygen</persName> se<supplied>lig</supplied> erben, abwerts dem land nach
                    <lb n="22"/>an <persName ref="lub-actors-1030">Stina Kindlinin</persName>. Ittem aber ain stuckh daselbst, im <placeName ref="lub-places-216">Veldt</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-339">Hanß Ganttner</persName>, aufwert dem land nach an daß <placeName ref="lub-places-416">Bächlin</placeName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1032">Luz Schurtis</persName> weybs gueth <persName ref="lub-actors-1033">Barbara Bargezin</persName>, abwerts dem land nach an alten <persName ref="lub-actors-323">Hans
                    <lb n="23"/>Schurtin</persName>. Ittem ain pündt bey <placeName ref="lub-places-417">Feschagass</placeName>, stost gegen den perg an <persName ref="lub-actors-1035">Wolff Bargezin</persName>, aufwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1028">Debuß Kindlin</persName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1025">Fridle Niggen</persName> lehen ackher, abwerts dem land nach an ain haimgass. Ittem aber ain pündt bey
                    <lb n="24"/>der <placeName ref="lub-places-417">Feschagass</placeName>, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1016">Maria Niggin</persName>, aufwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1028">Debus Kindlin</persName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rin</placeName> an die landtstraß, abwert dem land nach an ain haimgass. Ittem ain ackher bey <placeName ref="lub-places-413">Arg</placeName>, im <placeName ref="lub-places-216">Trißner Veldt</placeName> gelegen, stost gegen
                    <lb n="25"/>dem perg an <persName ref="lub-actors-1028">Debaß</persName> und <persName ref="lub-actors-1027">Jacob</persName> die Kindlin, aufwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1036">F<supplied>ridlin</supplied> Maroggen</persName> se<supplied>lig</supplied> erben, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1024">Steffan Banzers</persName> erben lehen guet, abwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1049">Geörg Kindlin</persName> und allten <persName ref="lub-actors-1034">Hanß Schurtin</persName>. Ittem ain ackher, das
                    <lb n="26"/><placeName ref="lub-places-418">Reberle</placeName> genant, in <placeName ref="lub-places-216">Trißner Veldt</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1037">Jacob Bargezen</persName>, aufwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1038">Andreaß Lamparth</persName> und <persName ref="lub-actors-1039">Jacob Fromelt</persName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1030">Stina Kindlinin</persName>, abert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1028">Debas Kindlin</persName>. Ittem ain ackher
                    <lb n="27"/>bey dem <placeName ref="lub-places-416">Bechlin</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an Ule Rygen se<supplied>lig</supplied> erben, aufwert dem land nach an das <placeName ref="lub-places-416">Bächlin</placeName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1040">Jacob Welzen</persName> weybs guet <persName ref="lub-actors-1041">Stina Gä<supplied>hsin</supplied>in</persName>, abwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-1042">Anna Rygin</persName> und <persName ref="lub-actors-1043">Andreas Hizen</persName> se<supplied>lig</supplied> erben.
                    <lb n="28"/>Ittem ain ackher, in der <placeName ref="lub-places-419">Hellenbarthen</placeName> genant, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1044">Hanß Maroggen</persName> se<supplied>lig</supplied> erben lehen guett, aufwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1019">Petter Rygen</persName> kinder, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1028">Debas Kindlin</persName>, abwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1016">Maria Niggin</persName> erben lehen guet.
                    <lb n="29"/>Ittem mehr ain stuckhe guet in der <placeName ref="lub-places-419">Hellenbarten</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1045">Gretta Berttschin</persName> erben lehen gueth, aufwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-763">Paulin Kindlins</persName> erben, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-339">Hanß Gantners</persName> lehen guet, abwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1028">Debus Kindlin</persName>
                    <lb n="30"/>Ittem ain ackher, genant under deß <placeName ref="lub-places-420">Enderlis Weingartten</placeName>, stost gegen den perg und dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1028">Debas Kindlin</persName>, aufwerts dem land nach an <persName ref="lub-actors-364">Patter Lamparth</persName>, abwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-339">Hans Ganttner</persName>. Ittem mehr ain stuckhe, genantt
                    <lb n="31"/>in der <placeName ref="lub-places-419">Hellenbartten</placeName>, stost gegen dem perg und abwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1028">Debus Kindlin</persName>, aufwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-763">Paulin Kindlinß</persName> erben, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1044">Hanß Maroggen</persName> erben lehen guet. Ittem ain ackher, der <placeName ref="lub-places-421">Gross Lehen Ackher</placeName> genantt, stost
                    <lb n="32"/>gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1046">Thrina Thleinin</persName>, aufwert dem land nach an daß <placeName ref="lub-places-416">Bächlin</placeName>, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rin</placeName> an <persName ref="lub-actors-1037">Jacob Bargezis</persName> und <persName ref="lub-actors-1043">Andreas Hyzen</persName> erben lehen güetter, abwerts an <persName ref="lub-actors-1049">Geörg Kindlins</persName> erben. Ittem ain ackherle im <placeName ref="lub-places-216">Trißner Veldt</placeName> gelegen, stost gegen
                    <lb n="33"/>dem perg an <persName ref="lub-actors-1043">Andreas Hizen</persName> erben lehen gueth, aufwert an <persName ref="lub-actors-1037">Jacob Bargezen</persName> erben lehen guet, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-339">Hanß Ganttnern</persName>, abwert dem land nach an alten <persName ref="lub-actors-1055">Hanß Negelin</persName>. Ittem ain ackher ob <placeName ref="lub-places-413">Arg</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1044">Hans Maroggen</persName>,
                    <lb n="34"/>aufwert an <persName ref="lub-actors-1048">Caspar Niggen</persName> weibs guet, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1027">Jacob</persName> und <persName ref="lub-actors-1028">Debus Kindlin</persName>, abwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1031">Galle Rygen</persName>. Ittem ain äckherl zwischen <persName ref="lub-actors-1056">Ule Rygen</persName> se<supplied>lig</supplied> lehen äckher, im <placeName ref="lub-places-216">Trißner Veldt</placeName> gelegen, stost gegen dem perg an <persName ref="lub-actors-1056">Ule Rigen</persName> eben lehen
                    <lb n="35"/>gueth, aufwert dem land nach an <persName ref="lub-actors-1037">Jacob Bargezis</persName> erben lehen guet, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> an <persName ref="lub-actors-1042">Anna Rygin</persName> lehen guet, abwert dem land nach an alten <persName ref="lub-actors-1055">Hanß Negelin</persName>, <gap/>it grund, gradt, wun, wayd, steg, weg und allenclich mit allen ihren rechten und zue
                    <lb break="no" n="36"/>gehörden etc., allso und mit sollchem geding, das sy, die obgemelten lehen <gap/>, für sich selbs und ire mitverwantten, allen iren leibserben und nachkomen ehegemelte güetter nun hinfüro zu rechtem leyb erblehen brauchen, nuzen, niessen, pflanzen, pawen
                    <lb n="37"/>und zu wessenlichen ehren halten und in allweg vor abgang zuverhüetten und insonders damit handlen und thuen sollen, daß mit ihrem leyb erblehen und nach erblehenß recht, doch alleß mit unß und unsere nachkommen äbte, allß ires lehenherrens
                    <lb n="38"/>bewilligung. Darumben so sollen sy, die lehenträger, für sich und ire mittverwantten, auch derselbigen allen leybserben und nachkommen, alle jahr uff sant Martinis deß hayligen bischoffs tag, acht tag vor oder nach ungevar, unß und unnsern
                    <lb n="39"/> nachkommen, sechs phundt weniger drey phening costanzer münz und veldkircher werung, gen <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> zue andtwurtten und zue bezahlen schuldig sein, ohne <gap/>. und der gemelte lehentrager alle ire mittverwantten, auch derselbigen
                    <lb n="40"/>allen leyberben und nachkommen, mittlerweilen ernambte lehenstuckl <gap/> weßenlichen eheren erhalten. Auch daß kainß ver<gap/>, verl<gap/> zertaillen, noch darvon komen lassen sollen, in kain weiß noch weg, oder
                    <lb n="41"/><supplied>ahn rufen</supplied> deß lehenherrn gunsten, wüssen und willen, beschwer<gap/> gleichfals ernentter lehenzinß, inmassen versteth, <supplied>nicht</supplied> gericht und erlegt würden, <gap/> ihre recht und gericht <gap/> daran
                    <lb n="42"/><gap/> verkaufen welten. Allß dann sollen sy <gap/> und unßern nachkommen zuvor ahnbietten, <supplied>und khundet thuen</supplied> <gap/> ermelter werung nachlassen und geben, dann niemandt andern <gap/>
                    <lb n="43"/><gap/> oder unnsere nachkomen solliche guetter nit, so mügen sye <gap/> den negsten nach irem ahnbietten, die dannenthin ire rechtsamen <gap/> verkauffen, wem sy wellen, doch unß, unnsern nachkommen an allen unsern zinsen,
                    <lb n="44"/><gap/>, rechten und gerechtigkeit ohne schaden. Und wo sy <gap/> stuckh, ains oder mehr nit hielten, so soll und ist ersternente lehengüetter unß und unsern nachkomen, allß iren lehenherrn allenclich haimgefallen nach leib erblehens recht,
                    <lb n="45"/>welliche wir allßdann nach unnserm gefallen verner verleihen mögen etc.Zue urkhundt und vesster sicherheit, so haben wir, vorgenanter abt <persName ref="lub-actors-336">Simon</persName>, unnser abtey und gemainer convent insigel für unnß und all unser nachkomen deß gotshauß
                    <lb n="46"/><orgName ref="lub-actors-337">Sanct Luzi</orgName>, offenlich gehenckht an disen brief, der geben, do mann nach Christus geburth gezehlt sechzehenhundert und zehen jare etc. Sodann wir wohl sy, bisher die vorgenant, <placeName ref="lub-places-183">Unser Frawen Cappel</placeName> mit singen und lesen in iren costung
                    <lb n="47"/>versehen habend, so seindt sy doch mit unnß mayern güettigclich überainkhomben, daß wir und all unnser nachkommen leiberben, innhaber des vorgenanten leyberblehen, sollen und wellend sollich obvermelte <placeName ref="lub-places-183">Unnser Frawen Cappel</placeName> in unnserm costung
                    <lb n="48"/>ohne ihre und ires gottßhauß costen und schaden, mit singen und messlesen, wie dann von allter her komen ist, versehen. Auch sind wir dieselbige <placeName ref="lub-places-183">Cappel</placeName> mit aller gotteß zierd, kelch, büecher, meßgewand und alleß anders, so in versehung sollicher
                    <lb n="49"/><placeName ref="lub-places-183">Cappel</placeName> gehört, trewlich und eherlich versehen. Darzue dieselbigen <placeName ref="lub-places-183">Cappel</placeName> und khär<supplied>ch</supplied> mit gemür, tach und gemach beheben, und darzue mit liechter und wax versorgen und bezünden nach der <placeName ref="lub-places-183">Cappel</placeName> notturfft, ohne ihren schaden. Welliches jars
                    <lb n="50"/>aber wir, obgestimbter persohner, oder unnser leyberben, den genanten zins uff zeil und tag, auch in massen wie obstath, nit richten noch gebend, oder daß wir der verschribnen articul, laut des einverleibten lehenbriefs, ainen oder mehr nit hieltendt
                    <lb n="51"/>und gebrochen hettend, und sich daß warlich erfunde, von stund ahn, so ist das genant lehen mit aller zugehördt, auch mit allem dem, so daruf erpawen und erbesseret were, inen, iren nachkommen und dem gottshauß ledig und looß haimbgefallen und allerdings
                    <lb n="52"/>zinsfellig worden. Und mögen dannenthin sy, oder ire nachkomen, zue iren handen und gewaltnamen und dieselbigen güetter nuzen, niessen, besezen, endtsezen, versezen, verkauffen, oder verleihen, wem sy wellendt, besonders darmit handlen, thuen und lassen,
                    <lb n="53"/>allß mit andern ihrs gottßhauß güettern, ohne unnser genantte lehentrager und mitverwantten, auch unnsere leiberben und menigclichs von unnsert wegen, eintrag, irung und widersprechen etc. Und deß alleß zu wahrem urkundt, ewigs sicherheit und be
                    <lb break="no" n="54"/>festigung diser aller obbeschribnen sachen haben wir, obgenantte lehe träger <persName ref="lub-actors-338">Sebastian Kindlin</persName> und <persName ref="lub-actors-339">Hanß Ganttner</persName> für unß selbst und allß lehentrager unser mittverwantten, unnserer aller leiberben und nachkommen, mitt vleiß und ernst erbetten
                    <lb n="55"/>den ehrsamen, weysen <persName ref="lub-actors-1055">Hannsen Negelin</persName>, allter landtaman der graffschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> und mittverwandter obbeschribnen leyberblehen refers, daß er sein aigen ambtß innsigl für unß sambtlichen an disen brief gehenckht
                    <lb n="56"/>hat, der geben ist <origDate>uff Marthine deß hayligen bischoffs tag da man nach Christus unnsers liebem herrn und selligmachers geburth gezehlt sechzehenhundert und zehen jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1496" n="1"/><lb n="1"/>Lehen reverß
                    <lb n="2"/>dem ehrwürdigen in gott vatter <persName ref="lub-actors-336">Simon</persName> abbten
                    <lb n="3"/>deß würdigen gottßhauß <orgName ref="lub-actors-337">St. Lutzii</orgName> sambt selbigen
                    <lb n="4"/>convent und derzeit pfarrherren zue <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>.
                    <lb n="5"/>Von
                    <lb n="6"/><persName ref="lub-actors-338">Sebastian Khindlin</persName> und <persName ref="lub-actors-339">Hannß Gandtnern</persName>, alß
                    <lb n="7"/>lehenträgeren der <placeName ref="lub-places-183">Cappellen zu Unnser Lieben Frawen</placeName>
                    <lb n="8"/>und derselbigen umbligendten guettern zu <placeName ref="lub-places-79">Trysen</placeName>, sambt
                    <lb n="9"/>ihren mitverwandten.
                    <lb n="10"/>Sub <persName ref="lub-actors-336">Simone</persName> abbat 1610.
                    <lb n="11"/>Darvon jährlich uff Martini 6 lb. dl. minder 3 dl.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
