<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-720">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf der Herrschaften Vaduz und Schellenberg</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: [LI-LA, U 66](https://lub.anton.ch/objects/720) / Originaldatierung: 22. März 1613 / Beschreibstoff: Pergament / 2 Siegel fehlen</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Karl Ludwig von Sulz verkauft Kaspar von Hohenems die Grafschaft Vaduz und die Herrschaft Schellenberg für 200‘000 Gulden.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-13">Sulz, Karl Ludwig von</persName>
          <date when="1613-03-22">22. Mär 1613</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1497" n="1"/><lb n="1"/>
                    Wir <persName ref="lub-actors-13">Carol Ludwig grave zue Sulz</persName>, lanndtgrave in <placeName ref="lub-places-18">Klög
                    <lb break="no" n="2"/>
                    gow</placeName>, deß <orgName ref="lub-actors-516">Heylligen Römischen Reychß</orgName> erbhoffrichter zue <placeName ref="lub-places-17">Rottweyll</placeName>, herr zue <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>, <placeName ref="lub-places-12">Blummennegg</placeName>, <placeName ref="lub-places-66">Monclar</placeName> und <placeName ref="lub-places-67">Menntzburg</placeName> etc. Bekennen offentlich für uns, unnsere erben
                    <lb n="3"/>
                    und nachkhommen, unnd thuen khund menigclichen mit disem brieff, daß wir mit freyem, guetem willen, gueter, fleissiger vorbetrachtung, wolbedachtem synn unnd mueth und gehabtem rath, zue den zeytten unnd tagen, wie wir daß ohne menigclichs verhindern unnd mit recht wol thuen khönden
                    <lb n="4"/>
                    unnd mögen, mit allen wortten unnd werckhen, so darzue gehörig, notturfftig waren, durch die es jetzo unnd hinnach, vor allen leuthen, richtern unnd gerichten, gaistlich unnd welltlichen, gantz gueth crafft, macht und würckhung hat, haben soll, khann unnd mag, für allermenigclichs widertheillen und absprechen,
                    <lb n="5"/>
                    unnsern bössern nutz damit zue fürdern unnd schaden zue wennden, recht unnd redlichen, zue einem stehten, ewigen, ymmerwehrenden unnd unablösigen kauffs, verkhaufft unnd zue khauffen gegeben haben. Geben auch hiemit zue khauffen wissendtlich in crafft diss brieffs, dem wolgebornen herrn <persName ref="lub-actors-122">Casparn graven zue Hochen
                    <lb break="no" n="6"/>
                    emps</persName> unnd <placeName ref="lub-places-405">Gallera</placeName> etc., römisch kayserlicher mayestät etc. unnd fürstlicher durchlaucht zue Österreych etc. rath, vogt unnd pfanndtinnhabern der herrschafften <placeName ref="lub-places-46">Bludentz</placeName>, <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-139">Newenburg am Rhein</placeName>, unnserm freundtlichen, lieben herrn schwagern unnd bruedern, allen dero erben unnd nachkhommen, unnsere frey aigenthumbliche reychs
                    <lb n="7"/>
                    graff- unnd herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>, wie solliche wir unnd unnsere geehrte elltfordern graven <persName ref="lub-actors-13">zue Sultz</persName> ain geraumbte zeytt besessen unnd von den freyherren zue <orgName ref="lub-actors-744">Branndiß</orgName> anererbt, mit allen unnd jeden hochen, nidern, glaittlich unnd forstlichen obrigkheytten, bluetbann, wildtbann, rottes,
                    <lb n="8"/>
                    schwartzes, khleines unnd feder gewilldts, berckhwerckhen, ertzten, meutten, zöllen, zollstatten, marckhen, ehren, würden, titteln, hanndtvessten, freyheitten, privilegien, briefflichen urkhundten, offnungen, offnunggelltern, herrlich- unnd gerechtigkheitten, zwingen, pännen, gerichten, fräfeln, straffen, steuren,
                    <lb n="9"/>
                    raisen, raißgelltern, umbgelltern, fronen, diennsten, aignen leuthen, faßnacht hennen, einzügen, abzügen, lechenschafften, sampt dem schloss <placeName ref="lub-places-33">Vadutz</placeName>, den amptheussern zue <placeName ref="lub-places-200">Vadutz</placeName>, den burgstallen zue <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>, den mühlinen zue <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, heusern, städeln, torggeln, aignen güethern, verlichnen, oder unverlich
                    <lb break="no" n="10"/>
                    nen, weingärtten, allppen, alpprechten, höltzern, wälden, thriben, tratten, wassern, wasserlaittinen, vischentzen, rennten, zinssen, güllten, nutzungen, einkhomben, gefällen, grossen unnd kleinen zechenden, widmann, collaturen unnd aller annderer zueghörden, wie daß immer namen haben mag,
                    <lb n="11"/>
                    ob- unnd unnder erden, benandten unnd unbenandten, überal, nichtß davon außgenommen, vorbehallten, noch hindan gesetzt, so in ermelte graff- und herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> gehörig unnd gelegen. Mithin auch die brandißische collatur deß alltarß in der thumbkierchen zue <placeName ref="lub-places-175">Chur</placeName>, wie
                    <lb n="12"/>
                    daß wolermelte unnsere vordern unnd wir bißhero innengehapt, genutzt und besessen, unnd in rüewiger possession genossen, alles innhalltß unnd vermög allter unnd newer urbarien, briefflichen urkhunden, rödeln unnd anschlägen, so wir ime, herren keuffer, lautter übergeben haben. Wie dann
                    <lb n="13"/>
                    wir crafft diss schuldig sein sollen, alle brieffliche urkhunden, so im schloss <placeName ref="lub-places-33">Vadutz</placeName>, oder annderwerths, so disen kauff unnd güether, auch brandißische regalien unnd herrlichkheytten berüeren thetten, gefunden möchten werden, dem herren keuffer herauß zuegeben unnd einzueraummen. Unnd da deren
                    <lb n="14"/>
                    khunfftig bey unnß, oder unnsern erben, gefunden wurden, daß solle unnß nichtß verstenndig, noch gülltig sein sollen. Wir übergeben ime, herren keuffer, auch alles daß, waß im schloss <placeName ref="lub-places-33">Vadutz</placeName> nueth unnd nagel begreifft, sampt geschütz, munition, betstatten, tischen, stüellen unnd weinfassen etc.
                    <lb n="15"/>
                    Es sollen auch alle diser graff- unnd herrschafften nutzungen vom nechstverganngnen Marthini an dem herren keuffern lediglich angehn. Dargegen er die darauf ligende hauptgüether unnd dero verzünssungen von selbigem dato an leiden solle. Unnd sollen die hauptgüether sampt aufferloffnen
                    <lb n="16"/>
                    verzinssungen biß auf gemelten Marthini verfallen, am kauffschilling abgeraith unnd abgezogen werden, welcher hauptgüether unnd verzinssungen dann dem herren keuffern ain ordenliche designation zuegestellt worden. Waß dann an den reychs- unnd kraißanlagen unnderhalltung
                    <lb n="17"/>
                    deß kayserlichen <orgName ref="lub-actors-521">Cammergerichts</orgName>, wie auch dem graffen- unnd herrenbannckh ausstenndig were, sollen wir bezallen unnd herren keuffern schadloß hallten. Unnd dieweyll an solchem allem die herrschafft <placeName ref="lub-places-12">Bluemennegg</placeName> den halben theill der brandißischen anlagen zue bezallen schuldig, allß
                    <lb n="18"/>
                    soll hinfüro auch herr keuffer mehr nicht, allß solchen halben theill zue endtrichten schuldig sein. Es sollen wir auch ime, herren keuffern, die regalia unnd freyheitten von der römisch kayserlichen mayestät etc. auszuebringen unnd zuebestetten verbunden sein vermög der kauffsabredt. Darumben
                    <lb n="19"/>
                    der ewig unnd redlich kauff erganngen, vollfürt unnd gethann worden, umb zwayenmahl hundert thaussent guldin, jeden zue fünfzechen batzen, oder sechzig kreutzern geraith, guetter wehrung, wie die zue <placeName ref="lub-places-80">Sanct Gallen</placeName>, <placeName ref="lub-places-15">Lindaw</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-10">Veldtkirch</placeName> ganngbahr seyen, allß namblichen sibenzig taussent
                    <lb n="20"/>
                    guldin, oder sovil sich an verschribnen schulden, vermög einer specification, so übergeben werden unnd herr keuffer über sich nemmen solle, befinden würdet. So dann bei der immission also bahren fünfzig thaussent guldin, unnd den überresst, waß die rechnung über angenombne verschribne schulden
                    <lb n="21"/>
                    mitbringt, inner den nechst volgenden vier jaren zue vier jaren zue vier terminen ohne zinss zue bezallen. Unnd darauf wir auch solche unnsere recht unnd gerechtigkheytt, waran daß ist unnd sein mag, sampt aller vorstehenden nutzung, einkhomben unnd gefell, mit mund unnd hannd, für ihr aigenthumblich gueth
                    <lb n="22"/>
                    zuegestellt, überantworth und übergeben, auch unnß aller recht unnd gerechtigkheyt, wie obsteht, wie die genanndt, wa die gelegen unnd waran die sein mögen, an khleinen unnd grossen, nichts außgenommen, besuechtem unnd unbesuechtem, wie auch sonnderlich deß titulß ermelter beeder herrschafften hinfüro
                    <lb n="23"/>
                    unnd zue ewigen zeytten gegen wolgedachtem herren graffen allß keuffern, dero erben unnd nachkhommen, für unnß, unnsere erben und nachkhomben, gentzlich und gar verzigen, endteusseret unnd begeben haben. Verzeichen unnd begeben unnß auch dessen hirmit unnd in crafft diss brieffs, also, daß sich mehr wolgedachter
                    <lb n="24"/>
                    herr graff, dessen erben unnd nachkhomben solliches alles unnd jedes nunhinfüro ihres gefallens sollen unnd mögen, allß ihr aigenthumblich gueth unnderstehn, unnderziechen, empfachen, einnemmen, besetzen, endtsetzen, nutzen, niessen, gebrauchen, verenndern, verleichen, verthauschen, versetzen, verkhauffen und
                    <lb n="25"/>
                    damit hanndlen, wanndlen, thuen unnd lassen, gegen freunden unnd frembden, allß mit anndern ihren aigenthumblichen güethern, von unnß, unnsern erben und nachkhomben, unnd sonnsten allermennigclichs von unnsertwegen ungeihrt unnd unverhindert inn allweg. Dann wir unnß jetzo alß dann,
                    <lb n="26"/>
                    unnd dann alß jetzt, daran unnd darzue aller unnd jeglicher, jetziger unnd khunfftiger ansprachen, recht, vorderung, innhabens unnd besitzens, gewehr, gebrauch und sonnst aller annderer gerechtigkheyt, auch aller hilff unnd schürmbs, gaistlicher unnd welltlicher recht, aller freyheitten, privilegien, gnaden
                    <lb n="27"/>
                    restitution unnd widereinsatzungen genntzlichen unnd gar, auß unnser, unnserer erben unnd nachkhomben hannden unnd gewallt, unnd in deß herren keuffers, dero erben unnd nachkhomben hannden unnd gewalt verzigen unnd begeben, unnd sy dero in stille rüewige possession, nutz unnd gewehr eingesetzt haben,
                    <lb n="28"/>
                    setzen sy auch dero hiemit in crafft diss brieffs ein, ohne menigclichs verhindern unnd widersprechen. Mehr wolbesagter herr keuffer, oder dero bevelchshaber, sollen unnd mögen sich auch darauff nach vermögen unnd volkhombenheit beeder rechten, alle unnsere recht unnd gerechtigkheyt, wie die genannt
                    <lb n="29"/>
                    unnd wa sy gelegen, an zinss, zechenden, gaistlich unnd welltlichen lechenschafften, güllten unnd güethern, auch aignen leuthen, obrigkheytten, zöllen, vischentzen, wildtpännen, heussern, schlössern unnd annderm, nichts außgenommen, inner unnd ausserhalb rechtenß, güett-, oder rechtlichen, gegen allermenig
                    <lb break="no" n="30"/>
                    clich gebrauchen, sich deß alles vorsteht unnderfachen, unnderziechen, thedingen, quittieren unnd sonnst alles annderß darinnen hanndlen, wanndlen, thuen unnd lassen, gleicherweiß unnd maß, alß weren wir selbs persohnlich gegenwerttig. Daran noch darwider wir, noch unnsere erben, mit ewigen still
                    <lb break="no" n="31"/>
                    schweigen nichts reden, thuen noch yhren, oder verhindern sollen noch wollen, mit noch ohne recht, geistlichem noch welltlichem, noch sonnst mit nichten vor niemandts, an kheiner statt, in kheiner weiß noch weg. Geloben unnd versprechen auch bei gueten threwen unnd unnsern gräfflichen würden unnd ehren, an
                    <lb n="32"/>
                    aydtstatt, diss alles unnd jedes, alß vorsteht, threwlich unnd unwidersprechenlich, vesst unnd steht zue hallten unnd darwider nimmermehr zue hanndlen, zue thuen, noch zue sein, in khein weiß noch weg. Wir, unnsere erben unnd nachkhommen, sollen unnd wöllen auch hierauff diss kauffs, wie
                    <lb n="33"/>
                    obsteht, wolgedachts herren graven alß keuffers, dero erben unnd nachkhommen, rechtverttiger unnd gewehrer sein, für allermenigclichs rechtliche yhrung unnd ansprach, vermög deß <orgName ref="lub-actors-516">Heylligen Römischen Reychs</orgName> ordnung, gebrauch, gewonheit und recht. Also waß unnd wellicherlei yhrung und ansprach ime,
                    <lb n="34"/>
                    herren keuffern, dero erben unnd nachkhomben, daran beschehe oder widerführe, wie oder von wem solches herlanngte, oder daß herr keuffer, oder der erben, von mehrern schulden, darumben dise graff- und herrschafften oder zuegehörungen verschriben weren, alß die übergeben designation vermag, angefallen wurden. Daß
                    <lb n="35"/>
                    alles sollen unnd wöllen wir, unnsere erben unnd nachkhommen, dem herren keuffern, deroselben erben unnd nachkhommen, außrichten, sy dessen vertretten, versprechen, verstehn, auch an allen stätten unnd vor allen leuthen, richtern unnd gerichten, gentzlich richtig unnd unansprüchig machen, gar unnd genntzlichen,
                    <lb n="36"/>
                    ohne allen ihren abganng, cossten unnd schaden. Wa auch wir unnd unnsere erben daß nit thetten, so haben allß dann mehr wolgedachter herr graff alß keuffer, dero erben unnd nachkhommen, ald deroselben helffern, volkhomben gewallt unnd gueth recht, auch ohne gericht unnd ohne clag, oder ob
                    <lb n="37"/>
                    sy wollen, mit gericht unnd clag unnß unnd unnsere erben, an allen unnsern haab unnd güethern, ligenden unnd varenden, gegenwürttigen unnd khünfftigen, darumben anzuegreiffen, zuenötten, zuepfennden, wie unnd wa sie die ankhomben unnd betretten mögen, alles so lanng, biß daß inen diser kauff unnd
                    <lb n="38"/>
                    alles daß, daran sy nach sag diss brieffs, manngel oder gebrechen hetten oder haben wurden, volhomenlich geferttigt, richtig unnd unansprüchig gemacht worden seyen. Sy auch darbey rüewig unnd unangefochten bleiben mögen, nach deß Reychs gebrauch unnd gemeinem rechten etc. Vor dem allem unnd wider
                    <lb n="39"/>
                    obgemelten verkhauff verzeichen unnd ferttigen, soll unnß, unnsere erben und nachkhomben, noch khein unnser haab unnd gueth nichzit schützen, schürmen, freyen, friden, noch hinschieben, kheiner geistlich noch welltlich, bäbstlich, kayserlich, königclich noch annderer obrigkheytten, freyheitt, gnad, recht, noch gericht,
                    <lb n="40"/>
                    geschribens noch ungeschribens, khein obrigkheyt, gebott, verbott, burgrecht, stätt-, lanndt-, hoffrecht noch hoffgericht, abforderung noch weisung, khein bündtnuß, satzung, stattut, ordnung noch gewonheit, frid, trosstung, noch gelaidt der fürssten, herren, stätt, noch länndern, noch sonnsten khein anderer
                    <lb n="41"/>
                    fundt, unthrew noch geferde, die wir hierwider, sampt unnd sonnders erdennckhen unnd namblich sprechen möchten, daß wir umb obbemellt kauff<supplied>sabred</supplied>t nit mit parschafft bezallt, oder über den halben theill deß werths bethrogen, überfüerth, oder sonnsten betrüeglichen eingefüert weren unnd die sach
                    <lb n="42"/>
                    nit recht verstannden hetten. Dann wir für unnß unnd unnsere erben, unnß aller hilff, wie die erdacht ist, oder fürtter immer erdacht werden möchte, unnd auch deß rechtens gemeiner verzeichnung, ohne vorgehende sönnderung außdruckhenlich widersprechende unnd alles annders, so unnß zue
                    <lb n="43"/>
                    guettem unnd disem kauff zuewider raichen thette, deren wir unnß den rechten gebrauchen möchten, unnd derselben zuvor mit lauttern verstenndtlichen wortten gewiss gemacht worden unnd unnderricht sein, gar unnd gentzlich verzigen unnd begeben. Verzeichen und begeben unnß auch dessen
                    <lb n="44"/>
                    hiemit wissendtlich in crafft diss brieffs, bey unnsern wahren threwen, gräfflichen würden unnd ehren an aydtstatt unnd derselben pflichten, aller unnd jeder tituln, in kayserlichen rechten, so mit seinem text oder glossa, unnß hierwider disen kauff unnd verschreibung behelffen, beschutzen unnd
                    <lb n="45"/>
                    beschürmen möchte, alles gethrewlich sonnder geverde. Unnd dessen zue wahrem unnd guetem urkhunnt haben wir, anfanngs bemelter <persName ref="lub-actors-13">Carl Ludwig grave zue Sultz</persName>, lanndtgrave in <placeName ref="lub-places-18">Klöggow</placeName>, für unnß unnd unnsere erben, unnser aigen angeborn innsigel offendtlich gehanngen an disen
                    <lb n="46"/>
                    brieff, unnd unnß beneben mit aigner hanndt unnderzogen, unnd zue noch mehrer becräfftigung haben wir, obgemelter graff <persName ref="lub-actors-13">Carol Ludwig zue Sultz</persName>, mit ernnst unnd vleiß gebetten unnd erbetten den wolgebornen, unnsern freundtlichen, geliebten bruedern <persName ref="lub-actors-113">Rudolphen graven zue
                    <lb n="47"/>
                    Sultz</persName>, lanndtgraven in <placeName ref="lub-places-18">Klöggow</placeName> etc., daß er zue zeugnuß alles obstehenden, wie auch zue endtschlagung unnd verzeichung aller praetensionen oder tituln, so er oder seine erben an disem verkhauff möchten gehabt haben, oder innßkhunfftig bekhomben möchten, unnd approbierung dises
                    <lb n="48"/>
                    contracts für sich unnd seine erben, sein angeborn innsigel an disen brieff gehangen unnd sich darzue mit aigner hanndt unnderschriben. Beschechen zue <placeName ref="lub-places-14">Embs</placeName>, den zwenundzwainzigisten monnatßtag martii nach Christi Jesu geburt gezallt ainthaussent sechshun
                    <lb break="no" n="49"/>
                    dert unnd dreyzechen jare.
                    <lb n="50"/>
                    <persName ref="lub-actors-113">Rudolff grave
                    <lb n="51"/>
                    zu Sultz</persName> manu propria
                    <lb n="52"/>
                    <persName ref="lub-actors-13">Carl Ludwig graffen Sulz</persName>
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1498" n="1"/><lb n="1"/>
                    Kauffbrieve
                    <lb n="2"/>
                    Über die beede graff- und herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName>
                    <lb n="3"/>
                    Vonn graff <persName ref="lub-actors-13">Carl Ludwi
                    <lb break="no" n="4"/>
                    gen zue Sultz</persName>, graff <persName ref="lub-actors-122">Casparn
                    <lb n="5"/>
                    zue Hochenembs</persName>
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
