<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-723">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schiedsspruch zwischen Glarus und Vaduz über Rheinfischerei, Jagd- und Forstrechte, Grenzen und Gerichtsbarkeit</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A1">A1: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-723">LI-LA, U 86</ref> (<orgName corresp="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 16.05.1562 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 5 Siegel abh., 1 Siegel fehlt</witness>
          <witness xml:id="A2">A2: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-652">CH-StASG, AA 3 U 15</ref> (<orgName corresp="ch-stasg" ref="lub-objects-651">Staatsarchiv St. Gallen</orgName>) / Originaldatierung: 16.05.1562 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 3 Siegel abh., 3 Siegel fehlen</witness>
          <witness>A3: Original, Signatur: CH-StASG, AA 3 A 13-2 / Originaldatierung: 16.05.1562 / Beschreibstoff: Papier</witness>
          <witness>Kopie, Signatur: LI-LA, RA 01/09/3</witness>
          <witness>Kopie, Signatur: LI-LA, RA 01/09/10/8</witness>
          <witness>Kopie, Signatur: LI-LA, RA 15/4/274 / Originaldatierung: um 1800</witness>
          <witness>Kopie, Signatur: LI-LA, RA 41/08/04</witness>
          <witness>Kopie, Signatur: CH-StASG, AA 3 A 13-2</witness>
          <witness>Kopie: Signatur: CH-LAGL, AG III.2401:036, S. 129-135 / Originaldatierung: um 1570 - Auszug</witness>
          <witness>Kopie: Signatur: CH-LAGL, AG III.2432:001 / Originaldatierung:  17. Jh. -  Auszug</witness>
          <witness>Kopie: Signatur: CH-LAGL, AG III.2432:002 / Originaldatierung:  17. Jh. -  Auszug</witness>
          <witness>Kopie: Signatur: CH-LAGL, AG III.2468:005</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>Edition (nach A2): [SSRQ SG III/4, Nr. 134](https://editio.ssrq-online.ch/SG/III_4/134-1.html)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>SSRQ: Georg Spät, Rat der kaiserlichen Majestät und Hauptmann von Konstanz, Hans Schnabel von Schönstein, beide Vertreter des Grafen Alwig von Sulz, Landgraf des Klettgaus, Herr von Vaduz, Schellenberg und Blumenegg, sowie Bernhard von Cham, alt Bürgermeister von Zürich, Kaspar Rothmund, alt Ammann von Rorschach, Vertreter von Landammann und Rat von Glarus, entscheiden einen Streit zwischen Graf Alwig von Sulz und Glarus betreffend die Fischereirechte im Rhein sowie die Jagd- und Forstrechte. Die vier Schiedsleute setzen einen Tag in Vaduz fest, an dem Graf Alwig von Sulz sowie Aegidius Tschudi und Paulus Schuler als Abgeordnete von Glarus erscheinen.&#13;
Der Graf bringt vor, dass er seit der Teilung der Herrschaften Vaduz und Werdenberg über Fischereirechte im Rhein verfüge.&#13;
Glarus will diesen Anspruch nicht anerkennen, solange dieses Beteiligungsrecht nicht mit Urkunden belegt werden kann.&#13;
1. Der Graf von Vaduz darf mit Vergünstigung von Glarus vom unteren Wirtshaus bis zum Ende seiner Grafschaft in den nächsten zwölf Jahren fischen. Danach ist es Glarus freigestellt, das Fischen in den Seitenarmen des Rheins weiter zu gestatten.&#13;
2. Die Werdenberger dürfen die Zuflüsse zum Rhein nicht mit Fischfangvorrichtungen absperren.&#13;
Der Graf beansprucht zudem die Jagd- und Forstrechte beidseits des Rheins sowie hohe und niedere Gerichtsbarkeit mit Wildbann auf dem Gebiet der Werdenberger Untertanen auf seiner Rheinseite. Glarus bestreitet, dass der Graf auf Grund und Boden der Landvogtei Werdenberg auf beiden Seiten des Rheins Forstrechte oder hohe und niedere Gerichtsrechte beanspruchen könne.&#13;
3. Die Forst- und Jagdgrenze ist der Rhein. Der Graf von Vaduz soll die Forst- und Jagdrechte auf der Vaduzer Seite des Rheins haben und zwar auch im dortigen Gebiet der Werdenberger Untertanen. Glarus soll die Forst- und Jagdrechte auf der Werdenberger Seite des Rheins haben und zwar auch im Gebiet der dortigen Vaduzer Untertanen.&#13;
Jenseits des Rheins auf Werdenberger Seite soll der Graf weiterhin die hohe und niedere Obrigkeit haben, soweit die Grenzen der Vaduzer Untertanen gehen. Für Glarus soll es sich auf der Vaduzer Seite diesseits des Rheins gleich verhalten. &#13;
Aussteller und Konfliktparteien siegeln.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-108">Jagdrecht</term>
          <term ref="lub-keywords-320">Fischereirecht</term>
          <term ref="lub-keywords-157">Wald</term>
          <term ref="lub-keywords-304">Hochgerichtsbarkeit</term>
          <term ref="lub-keywords-322">Niedergerichtsbarkeit</term>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-340">Späth, Georg</persName>
          <placeName ref="lub-places-1">Vaduz (Gemeinde)</placeName>
          <date when="1562-05-16">16. Mai 1562</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-94">Schnabel von Schönstein, Hans</persName>
          <placeName ref="lub-places-1">Vaduz (Gemeinde)</placeName>
          <date when="1562-05-16">16. Mai 1562</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-341">Cham, Bernhard von</persName>
          <placeName ref="lub-places-1">Vaduz (Gemeinde)</placeName>
          <date when="1562-05-16">16. Mai 1562</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-342">Rothmund, Kaspar</persName>
          <placeName ref="lub-places-1">Vaduz (Gemeinde)</placeName>
          <date when="1562-05-16">16. Mai 1562</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-557" n="1"/><lb n="1"/>Wir, nachbenannten <persName ref="lub-actors-340">Georg Spath</persName>, rhomischer khayserlicher mayestät etc. rath unnd hauptman zu <placeName ref="lub-places-101">Cosstannz</placeName>, <persName ref="lub-actors-94">Hanns Schnabel von Schönstain</persName>, als gesezte, des wolgebornnen herrn, herrn <persName ref="lub-actors-9">Alwigen graven zu Sulz</persName>, landtgraven
<lb n="2"/>in <placeName ref="lub-places-18">Cleggew</placeName>, herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Pluemenegg</placeName> etc., unnsers genedigen herrn ains, unnd <persName ref="lub-actors-341">Bernhardt von Cham</persName>, alth bürgermaister zu <placeName ref="lub-places-20">Zürch</placeName>, <persName ref="lub-actors-342">Caspar Rodtmundt</persName>, alth aman zu <placeName ref="lub-places-184">Roschach</placeName> zusez der fromen, vessten, fursichtigen, ersamen und weisenn
<lb n="3"/>herrn lanndaman unnd rath des lannds <placeName ref="lub-places-72">Garis</placeName>, unnsern lieben unnd guten freündten annderstails. Bekhennen offennlich unnd thun khundt allermenigclich mit disem brief. Nachdem sich zwischen wolermeldtem herrn graven, auch den herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName>,
<lb n="4"/>von wegen mitfischens in den <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> giesen, unnd dann von wegen vorstlichen, auch hohen unnd nidern obrigkhaiten, irrung unnd mißverstendt, ain zeit lanng her erhalten unnd zugetragen, deren sy sich zu güettlicher unnderhanndlung unnd hinlegung
<lb n="5"/>solcher irrung unnd mißverstenndt fur unns vier obgenannten geen <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> zu der hanndlung veranlaßt. Wann wir nun die nit gern gehördt unnd dieselben gern in der güette verglichen gesehen, haben wir unnserm genedigen herrn zu dienstlichen ehren,
<lb n="6"/>auch herrn lanndtaman unnd rath des landts <placeName ref="lub-places-72">Glaris</placeName> zu freundtlichem gefallen der sachen unnderfanngen, ist der <persName ref="lub-actors-9">herr graf</persName> in aigner person, unnd dann von wegen der herrn von <placeName ref="lub-places-72"><orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName></placeName>, die fromen, vessten <persName ref="lub-actors-343">Gilg Tschaudi</persName> unnd <persName ref="lub-actors-305">Paulus Schueler</persName>, baid alth
<lb n="7"/>lanndtaman daselbs, vor unns erscheinen, haben wir sy gegen ainandern in irer clag unnd anntwurten, so schrifftlich unnd mundtlich beschehen, notturfftigclichen ungehördt. Unnd als erstlich herr graf fürbringen ließ, wiewol ire gnaden unnd
<lb n="8"/>deren voreltern lennger als menschen gedennckhen, das mitfischen in den giesen <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName>, verung ainer thailung baider herschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> halben beschehen <supplied>nach</supplied> haußstats notturfft bißher gehebt. Dasselbig auch sonnder menigclichs fur
<lb break="no" n="9"/>wordt unnd widersezen, mit guttem mittel unnd lanngwurigen herbringen, gebraucht, innen gehaben unnd besessen, so hetten doch iro gnaden, herrn lanndtaman <supplied>und rath</supplied> zu <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> verscheiner zeiten ettliche <term ref="lub-keywords-367">vechle</term> mit gewalthattlicher hand ires gefallens
<lb n="10"/>widerumb auf irer gnaden grund, poden, hoch unnd nidern ober<supplied>igkeiten</supplied> lassen von dannen hinweg schleisen unnd abthun, unnd also irn gnaden thättlicher weiß, uber<supplied>all deren vielfa</supplied>lltigs rechts erpietens, unerfolgt vechtens, deren habenden gerechtigkhaiten und
<lb n="11"/>besizen, perturbiert unnd angegriffen. Hierauf so were ire <supplied>gna</supplied>den genedigs begeren, wir, die zugesazten unnd guettliche unnderhandler, wolten, die von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> <supplied>mit gütliche</supplied>m spruch dahin weisen, sich solches tättlichen eingriffs unnd enndtsezens hin
<lb break="no" n="12"/>füro zu enthalten unnd ire gnaden bei derselben lanng unnd <supplied>wolher</supplied>gebrachten habennden, zuerthailten gerechtigkhait des mitfischens in den giesen des <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName>, rüebigclich <supplied>bleiben zu lassen</supplied>. Darauf obgemelter herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> verordnete antwurten, das
<lb n="13"/>inen nit zweivelt, wolgedachtem herrn graven auß ungegrün<supplied>eter</supplied> <supplied>einbi</supplied>ldung ettlicher personnen möchte zuverstan sein geben, als ob vor zeiten solch abthailungen des mitfischens be<supplied>schehen sein</supplied> soldt unnd gedennckhen, wol ire gnaden haben daz selb nit erdacht, sonnder von ettlichen,
<lb n="14"/>die des wenig grund wissennd, beredt worden, dann dickh die herrschafft leut von vilen alten dingen her reden, da sich aber in besizung, auch in haittern briefen, siglen <supplied>unnd</supplied> urbern ainß anndern befinde. Deßhalben ire herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> gannz khainßwegs
<lb n="15"/>gestannden, daz solche abthailung des mitfischens ihe geschehen seye. <supplied>Wann</supplied>so daz wer, wurde one zweivel brief unnd sigl, (dieweil es nit ain khlain wichtige sach) darumb aufgericht sein, dann es schon solches gesagt, wer es doch wider brief, sigl unnd urbar, so
<lb n="16"/>sy von irer herrn wegen darzelegen haben, sy gestiemenden auch den herrn graven <persName ref="lub-actors-9">zu Sulz</persName> etc. gannz khaine besizung noch rechtsame, in solchen abgiesen des <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> zu fischen, wider zu irn gnaden hauß noch sonnst, dann iro herrn unnd obern, und derselben vorfar
<lb break="no" n="17"/>rende innhabere der graffschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, das über mensch<supplied>en</supplied>gedechtnuß in ruewiger, unausprechiger gewer, prauch unnd übung inngehabt, unnd die niemandts gestattet, unerlaubt in ainichem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> giesen, noch in dem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName>, weder <term ref="lub-keywords-367">vechlin</term>, <term ref="lub-keywords-368">wartholff</term>, <term ref="lub-keywords-369">reüschen</term>,
<lb n="18"/>noch <term ref="lub-keywords-373">beren</term> ingesezen, zemachen, noch zu gebrauchen, unnd so offt manß funden, hab man die <term ref="lub-keywords-367">vechlin</term> albeg geschlissen, <term ref="lub-keywords-368">warthölf</term>, <term ref="lub-keywords-369">reuschen</term> unnd <term ref="lub-keywords-373">beren</term> darauß genomen und geen <placeName ref="lub-places-221">Werdenberg</placeName> aufs schloß tragen, ungewerdt unnd ungespert allermenigclichs, und
<lb n="19"/>niemanndt gestattet, es sey dann unwissendt geschehen. Es haben auch solche rechtsame der vischennzen <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName>, die alten innhaber der herrschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> offtermalen versezt unnd verphenndt als ier aigen gut, daz inen ubel angestannden, wo
<lb n="20"/>es nit ier aigen gesein, oder iemannt sonnderbare rechtsame, auch darinnen gehabt solten haben. Deßhalben ire herrn unnd obern nit wenig befrembde, diz der herr graf etc. mit <term ref="lub-keywords-367">vechlin</term> oder annderm eingriff in den gießen des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName>, sy im
<lb n="21"/>irer ruewigen besizung, brieven, siglen unnd urbarn zu betrueben unnderstand. Unnd dieweil dieselben <term ref="lub-keywords-367">vechlin</term> gewalthiger weiß unerlaubt gemacht worden, haben ire herrn unnd obern den ieren bevolchen, solche hinweg und dannen zeschleissen, wie sy unnd
<lb n="22"/>iere vorfarrende besizer solches ihe unnd alwegen gegen menigclichem gebraucht, unnd sey nit über ainich recht poth beschehen, sonnder diz nach unerfordert rechtens gemacht, unnd die gewalthättige von erst mit iren herrn und obern, wider ier rechtsame furgenomen
<lb n="23"/>worden. Dann ihe die vischennz des gannzen <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> irer herren unnd obern recht erkhaufft aigenthumb laut der brief, sigeln unnd urbarn seye. Deßhalb man die giesen, dieweil sy auch <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> seint unnd haisen, nit davon schaiden, noch thailen
<lb n="24"/>mag. Was aber die frey <term ref="lub-keywords-371">vederschnuer</term> von dreyen <term ref="lub-keywords-372">haren</term> unnd one <term ref="lub-keywords-373">schopffperen</term> beruerdt, in dem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> oder giesen des <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> ze fischen, werde von irn herrn unnd obern niemandt gewerth. Begerten wir, die güettliche unnderhandler, welten mit unnserm guettlichen
<lb n="25"/>spruch den herrn graven dahin weisen, von seiner vorderung der vischennz abzesteen, ire herrn unnd obern bei irer erkhaufften, auch lanng unnd wolhergebrachten possession des vischenz rüewig beleiben zu lassen. Alß nun ain jeder thail auf seinem
<lb n="26"/>fürbringen unnd begeren verhardt, der herr graf sich ettlich verträg, auch verfasster zeugen sag, dergleichen die gesanndten von <orgName ref="lub-actors-276">Glariß</orgName>, sich auf iren kauffbriefen, urbern unnd dann auch auf ettliche verträg und verfasste khundtschafft gezogen, alß
<lb n="27"/>unns dann solche von baiden thailen zu besichtigen furgelegt worden, haben wir unns darinnen ersehen unnd die mit vleiß erwegen, volgennds darauf die partheyen mit ierem wissen und gutem willen vertragen, veraindt unnd verglichen, wie volgt:
<lb n="28"/>Nemblich daz wolermelter herr graf zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> auß nachpeurlicher vergunstigung deren herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> bei dem unndern wurzhauß unnd thafern anfahen, unnd von dannen über sich auf, biß zu ennd derselben graf unnd herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, in allen giesenn
<lb n="29"/>des <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> herwerts, one machung der hochfach, zwölff jar die nechsten hernach, zu seinem hausstatt vischen lassen soll unnd mag. Doch daz die hochfach, so in dem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> gemacht, in der nehe ires einganngs nit versezt werden. Wann dann obgemelt zwölff jar
<lb n="30"/>verscheinen, soll alßdann den herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> bevorsteen, wolermeltem herrn graven, oder seinen erben, solche vischenz in den bemelten giesen lennger zu lassen, oder widerumb als ier aigenthumb zu sich zunemen. Im anndern, so hat sich
<lb n="31"/>wolgedachter herr graf erclagt, das der herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> unnderthanen zu <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, iro gnaden fur die prunen pech im influß des <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> oder giesein, mit fachen versezen unnd damit abwerten, daz die visch auß dem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> unnd giesen, irn einganng in er
<lb break="no" n="32"/>melte prunen pech nit gehaben möchten, welches ain newerung unnd von althem nit gewesen. Auch der billichait unnd lanndtßprauch zuenntgegen, so were abermalen ire gnaden genedigs begeren, wir, die unnderhanndler, welten die herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName>
<lb n="33"/>mit unnserm guettlichen spruch dahin weisen, sy solche unleidenliche newerung unnd beschwerung bei irn unnderthanen nit allain abschaffen, sunnder auch inen hinfüro dergleichen die prunen pech zuverfachen nit meer gestatten woldten. Dargegen der hern
<lb n="34"/>von <orgName ref="lub-actors-276">Glariß</orgName> gesanndten anzaigen, wo die unnderthanen zu <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> mit verfachung der brunen pechen also gehanndlet, were es one wissen unnd bevelch irer herrn beschehen. Khunden wol erachten, daz es dem alten herkhomen unnd lanndtßprauch zu
<lb break="no" n="35"/>enndtgegen. Welten auch daran sein, das solches bey den unnderthanen abgeschafft unnd denselben hinfüro nit meer gestattet wurde, dann ire herrn unnd obern weren in albeg gewilligt unnd gesindt, wolermeltem herrn graven alle gute nachbaurschafft zuerweisen.
<lb n="36"/>Darauf wir, die guettliche unnderhanndler, mit unnserm guettlichen spruch endtschaiden, daz dem also nachgesezt unnd hinfuro gelebt solle werden. Zum dritten beclagt sich auch der herr graf, wiewol ire gnaden und derselben vordern des wildpanns und
<lb n="37"/>vorstlicher gerechtigkhaiten, baider seiten <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName>, innhalt obgesezter thailungen der herrschafften <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, wol unnd genuegsamblichen befüegt, die auch irer gnaden gelegenhait über menntschen gedennckhen vor derselben vordern biß auf sy innen
<lb n="38"/>gehabt, sonnder menigclichs verwidern gebraucht unnd genossen, dessen aber alles unangesehen der thailung unnd lanng ruewiger possession unnd besiz, haben die von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> irn gnaden an solcher vorstlichen oberkhaiten intrag zuthun unnderstanden, irn gnaden auch
<lb n="39"/>nit allain diser ordten, so vil den zuerthailten wildtpan auf dem werdenbergischen poden belanngt, besonnder auch herwerth <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName>, der hoch unnd undern oberkhait sambt den jagen in dem gezurg, den unnderthanen zu <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> allain in der niessung des
<lb n="40"/>bluomen unnd der waid zugehördt an sich zuziehen unnderstannden. Dieweil dann solches den verthailungen unnd althem herkhomen strackhs zuwider. Iro gnaden auf disem plaz der hochen und nidern ober, auch vorstlichen gerechtigkhaiten, und dann der vorstlichen
<lb n="41"/>gerechtigkhait in der graffschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, in ruewiger unverdechtlicher possession, so were abermalen irer gnaden genedigs begeren, wir, die guettliche unnderhanndler, welten mit unnserm güettlichen spruch die herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> dahin weisen, daz sy von irer newer
<lb break="no" n="42"/>lichen angemaßten vorderungen der hohen, nidern und vorstlichen gerechtigkhaiten auf bemeltem plaz, unnd dann der vorstlichen oberkhait ihenseit <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> in der graffschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> abzesteen unnd ire gnaden bei derselben lanng und wolhergebrachten hochen,
<lb n="43"/>nider unnd vorstlichen oberkhait an bemelten orten hinfüro ruewig pleiben zu lassen. Darauf deren von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> gestanndten anntwurtten, daz ire herrn unnd obern deß herrn graven vorerzelte clagen khainen weg gestenndig, dann iro gnaden khain vorstliche gerechtig
<lb break="no" n="44"/>khait, noch hoche oder nidere oberkhait in der graffschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, als weith sich derselben grund unnd poden diß unnd ihenseit <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> erstreckhten hetten. Befrembde auch iro herrn unnd obern nit wenig, daz ir gnad solche gerechtsame in dem ieren sich beruemen und
<lb n="45"/>anmassen, dann ire herrn unnd obern, auch derselben vorfarende besizer der herrschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, solches wildpanns, vorstlichen rechten unnd aller herlichait inndert vorgemelten marckhen, in guetter, ruewiger besizung unnd gewer bißher gewesen. Haben auch
<lb n="46"/>des genugsame, gewarsame, alt unnd new kaufbrief unnd urbar darzelegen, begerten abermals wir, die unnderhanndler, welen mit unnserm guettlichen spruch den herrn graven dahin weisen, das derselb von seiner vorderung der vorstlichen gerechtigkeit
<lb n="47"/>auf der graffschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> grund unnd poden hir unnd di<supplied>sse</supplied>it <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> abstiende, ire herrn unnd obern bei irer wol unnd lanng hergebrachten vorstlichen, auch hoch unnd nidern oberkhaiten, rüewig beleiben zu lassen. Sodann abermals jeder thail auf
<lb n="48"/>seinem fürbringen unnd begern verhardt, haben wir sy volgen<supplied>dts mit</supplied> irem gueten wissen unnd willen dahin verglichen. Erstlichen daz nun hinfüro die graffschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> und <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> in ieren vorsten abthailen unnd die marckh sein soll, der
<lb n="49"/>sterckhest fluß deß <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName>. Also daz nun hinfüro wolgedacht <supplied>herr</supplied> graff auf dem poden der unnderthonen der graffschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> zugehörig, so weith sich ire marckh <supplied>hier</supplied>dissentseits <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> erstreckhen, alle vorstliche ober und herlichait, wie an anndern
<lb n="50"/>orthen iren gnaden graffschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> haben unnd gebrauche<supplied>n söllen</supplied> unnd mügen. Hinwiderumb so sollen auch die herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> von wegen irer zugehörigen gr<supplied>afscha</supplied>fft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> auf dem grund und poden, so meergemelts herrn graven unnder
<lb break="no" n="51"/>thanen der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, so weith sich ire marckhen ihenseits <supplied><placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> erstre</supplied>ckhen, die vorstlich oberkhait gleicher gestalt haben. Unnd ist insonnders hierinnen baiderseits un<supplied>dert</supplied>hanen halben beredt unnd bedingt, so sy fruewlings oder herbstzeit ir vich auf den vor
<lb break="no" n="52"/>gemelten pläzen in ieren marckhen in der waid haben, daz <supplied>iede herr</supplied>schafft, so lanng das vich da in der weid ist, sich des jagens der ennds zu verhüettung des schadens, so dem <supplied>vich von den </supplied> hunden oder in annderweg erfolgen möchte, enndthalten sollen. So aber das
<lb n="53"/>vich nit alda unnd dann ainiche, oder die annder herrschafft in <supplied>be</supplied>zürg des vorsts jagen welten, sollen sy dasselbig doch one nachtel und schaden der gepluembten güter thun. W<supplied>urd sich aber</supplied> wildtpreth auf ainen oder anndern plaz stellen, mag der herr graf auf dem
<lb n="54"/>plaz hie, dissend <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName>, selbs oder die seinen schiessen lassen, <supplied>dergleichen</supplied> der herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> lanndtvogt zu <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>, auf dem benannten plaz dort ihenseit <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName>, <supplied>selbs oder durch seine</supplied> diener auch thun mag. Es soll auch der herr graf, deßgleichen die herrenn
<lb n="55"/>von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName>, iren unnderthanen gebieten, das sich khainer auf den <supplied>bem</supplied>elten pläzen, waidwerckhs oder schiessens unnderfahe noch gebrauche. So aber ainer oder der annder sich au<supplied>f den angezeigten p</supplied>läzen schiessens, oder waidwerckhs gebrauchen, oder der massen argkhwonisch
<lb n="56"/>erzaigen wurd, man sich seinerthalben solches zuversehen. Welch <supplied>er o</supplied>berkhait dann solches furgebracht wurdt, soll sy iren unnderthanen darumben straffen, solche unnd <supplied>dergleichen handlun</supplied>gen nit gestatten. Were dann, daz ainer oder meer etwas geschlossen, oder
<lb n="57"/>gefanngen hette, soll er von seiner oberkhait unnd herrschafft <supplied>angehal</supplied>ten werden, sich mit der herrschafft in deren vorstlichen gerechtigkhait, da er daz wildtpreth geschoss<supplied>en oder gefan</supplied>gen, darumb zu vertragen. Doch in beschluß, daz baiderseits khain thail sich des wild
<lb break="no" n="58"/>panns verrer noch weytter gebrauchen, annderst was die vor<supplied>stlich</supplied> ober und gerechtigkhait vermag und mit sich bringt. Was dann belanngt die hoch unnd nider ob<supplied>erkait</supplied>, ist durch unns, güettliche unnderhandler, betedingt, auch von dem herrn graven
<lb n="59"/>unnd den herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName> bewilligt, daz der herr graf dorth <supplied>jehn</supplied>seit <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> auf dem plaz, so weith derselben unnderthanen der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> marckhen geend, hinfüro o<supplied>ber</supplied> unnd nider oberkhait haben, behalten unnd gebrauchen. Dargleichen die herrn von <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName>
<lb n="60"/>auf dem plaz, so weith der herrschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> unnderthanen marckhen hie dißhalb <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> geend, die hoch unnd nider oberkhait, auch gleicher gestalt haben unnd prauchen. Hiemit sollen sy solcher spennigen artickhlen gegen ainandern veraint, be
<lb break="no" n="61"/>tragen unnd gericht sein, sich auch furrterhin aller guter nachbaur unnd frunndtschafft gegen ainannder halten unnd befleissenn etc. Desste zu warem vesstem urkh<supplied>und</supplied>, so haben wir, obgemelte guettliche unnderhandler unnd zuseze all vier, unnd ain
<lb n="62"/>jeder innsonnders, sein aigen innsigl, doch unns unnd unnsern erben one schaden an diser briefen zwen gleichlauttend gemacht, gehenckht. Unnd wann nun wir, <persName ref="lub-actors-9">Alwig gr<supplied>a</supplied>ve zu Sulz</persName> und herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> etc., unnd wir, lanndaman unnd rath zu <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName>, das, so hie
<lb break="no" n="63"/>for geschriben steet, güettlichen angenommen unnd desst gegen ainandern einganngen seind, auch bei unnsern eheren und guten trewen fur unns, unnser erben und nachkhumen zu halten unnd darwider nymer zu thun zugesagt und versprechen. So haben wir, als die
<lb n="64"/>rechten haubtseher. Deß zu gezeugkhnuß unnd merer sicherhait, nemblich wir, <persName ref="lub-actors-9">Alwig grave zu Sulz</persName> etc., unnser angeborn innsigl unnd wir, lanndtaman und rath zu <orgName ref="lub-actors-276">Glaris</orgName>, unnsers lanndts innsigl, auch hieran hennckhen lassen. Der geben und beschehen
<lb n="65"/><origDate><supplied>ist zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> am hailigen phingstabend, den sechzehennden tag des monats may, von Christi unnsers lieben herrn geburt gezalt</supplied> thaussendt fünffhundert sechzig unnd zway jare.</origDate>
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1492" n="1"/><lb n="1"/>Vertrag
<lb n="2"/>zwischen <persName ref="lub-actors-9">Allwigen graven zue Sultz</persName>, landgraven im <placeName ref="lub-places-18">Cleggaw</placeName> etc.
<lb n="3"/>und
<lb n="4"/>dem landtamman undt rath des lands <placeName ref="lub-places-72">Glaris</placeName> be
<lb break="no" n="5"/>treffendt das mittfischen im <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> undt das mer undt
<lb n="6"/>forstlich gerechtigkeitt etc. wie auch hoch oberkhaytt umb den <gap/>
<lb n="7"/>1562.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
