<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-734">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-734">LI-LA, PfäA 06</ref> (<orgName corr="LI-LA" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 17. November 1516 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Ulrich Schächle von Mauren und seine Frau Nesa Marxer verkaufen Eglin Bleckenzahn, Bürger von Feldkirch, und dessen Frau Dorothea Kromer für 10 Pfund einen Zins von 10 Schilling.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
          <term ref="lub-keywords-30">Verkauf</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-661">Schädler, Ulrich</persName>
          <date when="1516-11-17">17. Nov 1516</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-662">Marxer, Nesa</persName>
          <date when="1516-11-17">17. Nov 1516</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1533" n="1"/><lb n="1"/>Ich, <persName ref="lub-actors-944">Ulrich Schächli</persName> von <placeName ref="lub-places-30">Muran</placeName> und ich, <persName ref="lub-actors-662">Nesa Marxeri</persName>, sin eliche husfrow, bekennen offenlich für uns, alle unsre erben und nachkommen und thu
                    <lb break="no" n="2"/>nd kundt menclich mit dem brief, das wir bede mit veraintem gutem willen wolbedacht, sunder mit hand des ersamen und wysen <persName ref="lub-actors-401">Jörg
                    <lb break="no" n="3"/>en Brendlis</persName>, der zyt amman am <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberrg</placeName> in der herrschaft <placeName ref="lub-places-11">Schellenberrg</placeName>, recht und redlich verkoft und ze köffen geben hond dem her
                    <lb n="4"/>ren <persName ref="lub-actors-77">Egli Bleckenzan</persName>, bürger zu <placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName> und <persName ref="lub-actors-663">Dorothea Kromerin</persName>, siner elichen husfrowen, allen iren erben und nachkomen, ains stäten,
                    <lb n="5"/>ewigen koufs, wissentlich in kraft diss briefs, zehen schilling pfening costenzer münz und veltkircher werung, rechz, ewigs und järlichen
                    <lb n="6"/>zinß ze richten und ze geben von usser und ab unser aignen hofstat, zu <placeName ref="lub-places-30">Muran</placeName> gelegen, stost obna and landstrass, zur andren syten an der
                    <lb n="7"/>frowen von <placeName ref="lub-places-408">Sant Peters gut</placeName>, unna und uswert an <persName ref="lub-actors-1064">Jos Schächlis</persName> gut und räb wachs, abgrund, grat, wunn, waid, gebomen, zwyen, <supplied>gängen</supplied>
                    <lb n="8"/>stegen und wegen, und gemainlich ab allen andern iren rechten, nuzen, früchten und zugehörden, benembten und unbenembten, und
                    <lb n="9"/>och für lediglos und vormals von allerrmengclichem unverkumberrt. Und ist der ewig redlich koff beschehen umm zehen pfund pfening
                    <lb n="10"/>egemelter münz und werung, deren wir ain koff der egemelten hofstatt von inen also bar bezalt worden sind nach unserm guten ben
                    <lb break="no" n="11"/>ugen. Darumm söllen und wöllend wir, alle unsre erben und nachkomen inhaber des egemelten underrpfands in sinen berürten mar
                    <lb break="no" n="12"/>cken, den genannten köffern, allen iren erben und nachkomen, die gemelten zehen schilling pfening zins, nun fürohin ewigclich und
                    <lb n="13"/>järlich, alle jar uff Sant Martins tag, achttag vor oder nach ungefarlich, tugentlich richten, zinsen und zu <placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName> in der statt zu
                    <lb n="14"/>iren sichern handen und gewalt antwurten und geben für allerrmengclichs hefften, verbieten und entworen, und genzlich one allen
                    <lb n="15"/>iren costen und schaden. Wann, wie, oder welches jars das aber über kurz oder lang zyt nit beschäch, so ist inen das obgemelt
                    <lb n="16"/>underpfand in sinen bestimbten marcken begriffen, ganz zinsfellig worden, und dannenthin mit grund, grat und mit aller siner rechten,
                    <lb n="17"/>nutzen, früchten, bessrungen und zugehörnden, zu rechtem, ewigem aigen, jemer me haimgefallen und verfallen, one unser und
                    <lb n="18"/>allerrmengclichs von unsern wegen summen, irren und widersprechen. Und hieruf diss ewigen und redlichen kofs umm zinsfellige und
                    <lb n="19"/>für alle abgeng des obgemelten underrpfands, och zins hoptguz schadens und aller obgemelter dingen, söllen und wöllend wir, alle
                    <lb n="20"/>unsre erben und nachkomen der genannten köffer, aller irer erben und nachkomen recht gut und getruw krefftig weren fürstand
                    <lb n="21"/>und versprecher sin uff allen gerichten, gaistlichen und weltlichen. Und allenthalben wa si des nach dem rechten jemer nordurff
                    <lb break="no" n="22"/>tig werdent, alwegen in unserm aigen costen, one allen iren schaden, bi unsren guten truwen, on alle widerred, uszug und gefärde.
                    <lb n="23"/>Und wie wol diser brief ainn ewigen koff uswyst, dennocht mügen wir, alle unsre erben und nachkommen, die gemelten zehen schilli
                    <lb break="no" n="24"/>ng pfening zins von inen, allen iren erben und nachkommen wol widerköffen und ablösen, nun fürohyn ewigclich, wenn und welches
                    <lb n="25"/>jars wir über kurz oder lang zyt wellend, doch vor zinsfall und uff sant Martins tag, achttag vor oder nach, ungefarlich, same
                    <lb break="no" n="26"/>nthaft mit dem obgemelten hoptgut, mitsambt gefallnem zinse und och mit sölicher münz und werung, daran si von endrung we
                    <lb break="no" n="27"/>gen nit verlurst noch abgang habend, alles ungefarlich. Und des alles zu warem offem urkund, hond wir genannten verköffer, bede
                    <lb n="28"/>flyssig erbetten den obgenannten amman <persName ref="lub-actors-401">Jörgen Brendli</persName>, das er sin insigel im und siner erben one schaden, für uns alle, unsre erben und
                    <lb n="29"/>nachkommen, offenlich gehengkt hat an den brief, der geben ist <origDate>an sant Fluris abend nach Cristi geburt funfzehenhunderrt und secht
                    <lb break="no" n="30"/>zehen jare</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1534" n="1"/><lb n="1"/>A
                    <lb n="2"/><placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName>.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
