<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-744">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schreiben wegen des Eschner Pfarrers</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: [LI-LA, PfäA 26/01](https://lub.anton.ch/objects/744) / Originaldatierung: 20. März 1575 / Beschreibstoff: Papier, 3 Seiten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Juvenal Kreder, Vogt zu Vaduz, ersucht den Abt von Pfäfers, Christian Höflin seiner Stelle als Pfarrer von Eschen zu entheben, da die Kirchgenossen von Eschen begründete Beschwerden vorgebracht hätten.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-247">Pfarrer</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-24">Kreder, Juvenal</persName>
          <date when="1575-03-20">20. Mär 1575</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1568" n="1"/><lb n="1"/>Hochwürdiger gnediger herr, euer gnaden seyenn mein under
<lb break="no" n="2"/>thenige guttwillige, diese yederzeit zuvor und darbey 
<lb n="3"/>zuvernemen. Wiewol bei unser gnaden herren vorfaren  
<lb n="4"/>seeliger gedechtnus ich von ampts wegen meinen hern  
<lb n="5"/>gevattern und yetzigen pfarhern zu <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName>, meiner ver
<lb break="no" n="6"/>walttung dermassen comendiert, auch seines halttenns 
<lb n="7"/>und weßens gerumpt, das ire gnaden ime als mater  
<lb n="8"/>selbiger pfarr darzu gnediglichen khomen lasse, hette auch  
<lb n="9"/>gentzlichen verhofft, er soltte sich vorigem seinem exempel  
<lb n="10"/>unnd insonderhaitt seiner vocation nach also gehaltten  
<lb n="11"/>haben, das er ime selbs unnd meniglichem ruomlich  
<lb n="12"/>unnd erschießlich gewesen were. So muß ich aber  
<lb n="13"/>(gentzlich wider meinem willen) das widerspiel hörenn,  
<lb n="14"/>unnd benanttlichenn, so seindt angvorlich vor zehen tagen,  
<lb n="15"/>auch seitthär noch ainmal, genante meine ampts ange
<lb break="no" n="16"/>horigen vonn <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> in ainer grossen anzal, für sich 
<lb n="17"/>selbs unnd ain gantze gemaindt daselbst, bey mir  
<lb n="18"/>erscheinen unnd dermassen ergerliche, der seelenhail,  
<lb n="19"/>brüderlicher liebe unnd iro, der underthanen, glümpff  
<lb n="20"/>und ehrverletzliche articul fürpracht, das die mir zu  
<lb n="21"/>hoch gewesenn, unnd deßhalbenn veruhrsacht worden, si  
<lb n="22"/>für den gaistlichenn ordinarium als den herren vicarium  
<lb n="23"/>zuweisenn. Welcher sie auch gestriges tags, in mey
<lb break="no" n="24"/>nem beysein verhörtt unnd daruff gegenn ainander uff 
<lb n="25"/>zinstag nechst künfftig verthagt und citiert hatt, be
<lb break="no" n="26"/>dachte meine amptsverwandte von <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> haben mir auch 
<lb n="27"/>weitter clage weise angezaigt, das sich ernanter her <persName ref="lub-actors-665">Crista</persName>  
<lb n="28"/>offenntlich und mitt trutzigenn wortten oder weliche grö
<lb break="no" n="29"/>ber vernemmen lassen. Er sey von unser gnaden der
<pb facs="lub-media-1569" n="2"/>
<lb break="no" n="30"/>massen confirmiert und bestet, das sy in haben nießen, 
<lb n="31"/>es sy innen lieb oder laid, etc., welches weder innen noch  
<lb n="32"/>iren forderen hiervor niemals begegnet. Sy auch zum  
<lb n="33"/>höchsten deßhalben beschwere (wie ich dan gentzlich darfur halte,  
<lb n="34"/>wo die wolgebornen meine gnedigen herren aines solchen  
<lb n="35"/>soltten bericht werden, ire gnaden wurden dessen zum  
<lb n="36"/>wenigsten auch mit zefriden sein) unnd mich daruff  
<lb n="37"/>von ampts wegen bittlich angesucht, unser gnaden von irenttwegen  
<lb n="38"/>underthenig zuschreiben und zubitten, unser gnaden uralte innen  
<lb n="39"/>so gnedig sein, und sy dises ierer gewißne leiben unnd  
<lb n="40"/>seelen beschwerlichen und unleidenlichen mans widerumben  
<lb n="41"/>gnediglichen abhelffe unnd mit ainem anderen  
<lb n="42"/>qualificierten priester zu welchem sy sich inn  
<lb n="43"/>sterbenns und gevösens nötten zu leib und seele, hilff,  
<lb n="44"/>thatt und thross versehen dorffen, wie zu unser gnaden ihr  
<lb n="45"/>underthenig ungezweivelt verthrauwen stande, wover  
<lb n="46"/>aber unser gnaden ime, hern <persName ref="lub-actors-665">Cristan</persName>, seinem berümen nach  
<lb n="47"/>so strackh bey dero confirmation handtzuhaben ge
<lb break="no" n="48"/>dächten, welches sie doch mit verhoffenn. So wellen unser gnaden 
<lb n="49"/>sy hiemitt unverhaltten haben, das sy dadurch geuhrsacht  
<lb n="50"/>werden, sich dawider zu protestieren und zu gebürenden  
<lb n="51"/>ortten hilff unnd thatt zu suochen, wie sy hievon solcher  
<lb n="52"/>gestaltt wider iren <gap/>, auch sonders zweivels ierer  
<lb n="53"/>welttlichen oberkaitt willen, mechten geschirmbt werden,  
<lb n="54"/>hab unser gnaden ich (gleichwol oberzeltter uhrsachen halben gantz  
<lb n="55"/>unghern) uff ir der underthanen bitt und anhaltten,  
<lb n="56"/>von ampts wegen, underthenig mit sollen verhaltten,  
<lb n="57"/>sonsten unser gnaden underthenig dienste zuerzaigen haben  
<lb n="58"/>die mich yederzeit genaigt und berait. Datum,  
<lb n="59"/>den <origDate>20. martii anno etc. 75</origDate>. 
<lb n="60"/>Euer gnaden  
<lb n="61"/>Undertheniger  
<lb n="62"/><persName ref="lub-actors-24">Juvenalis Kreder</persName> 
<lb n="63"/>vogt zu Vaduz etc. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1570" n="1"/><lb n="1"/>Dem hochwürdigenn herren, herren n. abbte  
<lb n="2"/>des würdigenn gotzhauß <orgName ref="lub-actors-309">Pfeffers</orgName> mey
<lb break="no" n="3"/>nem gnedigenn herren.
<lb n="4"/><gap/>langung des pfarrers  
<lb n="5"/><persName ref="lub-actors-665">Christian</persName> in <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> ann landvogt. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
