<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-753">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schreiben betreffend Fischerei, Grenzpunkte und Wildbann</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B">B: Kopie (Abschrift), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-753">LI-LA, RA 01/09/2</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 20. Januar 1559 / Beschreibstoff: Papier, 4 Seiten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Landammann und Rat des Kanton Glarus halten in einem Schreiben an den Landvogt von Vaduz, Juvenal Kreder, fest, dass die Schwizerwesa in Schaan Eigentum der Herrn von Glarus ist und sie somit auch das Jagd- und Fischereirecht im Gebiet der Schwizerwesa bis an den Schweizerzaun innehaben.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-108">Jagdrecht</term>
          <term ref="lub-keywords-320">Fischereirecht</term>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-276">Glarus (Landammann und Rat)</persName>
          <date when="1559-01-20">20. Jan 1559</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la__ra_01_09_2-0001.jpg" xml:id="lub-media-1751" source="ra-01-09-2-s01.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_01_09_2-0002.jpg" xml:id="lub-media-1752" source="ra-01-09-2-s02.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_01_09_2-0003.jpg" xml:id="lub-media-1753" source="ra-01-09-2-s03.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_01_09_2-0004.jpg" xml:id="lub-media-1754" source="ra-01-09-2-s04.jpg" corresp="B"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1751" n="1"/><lb n="1"/>Unnsern willigen diennst zuvor. Lieber unnd gutter freundt und nachpaur.  
<lb n="2"/>Unnser lanndtvogt zu <placeName ref="lub-places-73">Werdennberg</placeName> hat unns etliche schreiben, so ir an inn  
<lb n="3"/>gethan, erscheint dess innhalz, das ir euch anstatt ewers gnedigen herrenn  
<lb n="4"/><persName ref="lub-actors-9">von Sulz</persName> größlich beschweren, das unnser unnderthanen ennet <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName>  
<lb n="5"/>hie disset dem <placeName ref="lub-places-282">Schweitzerzaun</placeName> auff unnserm eignen erdtrich und herligkeitt  
<lb n="6"/>büchßen tragind. Daruß abzenemen, das sie dem gewild nachgangindt   
<lb n="7"/>oder schiessen möchten. Dannenhar dann allerhand unruw unnd  
<lb n="8"/>unnachpurschafft entston möchte etc. Demnach in einem anndern  
<lb n="9"/>ewerm schreiben sovil weitter melden, daz nit allein der wildtpann  
<lb n="10"/>in den gezirckhen des Schweizerhags ennhalb <placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName>, so unnser graff
<lb break="no" n="11"/>schafft <placeName ref="lub-places-73">Werdennberg</placeName> mit aller herligkeit unnd eigennthumb ingelypt, 
<lb n="12"/>sonnder auch der wildtpann inn gannzer unsrer graffschafft <placeName ref="lub-places-73">Werden
<lb break="no" n="13"/>berg</placeName> hie dißhalb <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName>, der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> zugehörig sein soltt etc. 
<lb n="14"/>Darab wir sonnders verwundern empfanngn, verhoffen auch nit, das die  
<lb n="15"/>wolgebornnen graven <persName ref="lub-actors-9">von Sulz</persName>, unser gnedig herren unnd gutt  
<lb n="16"/>nachpauren, kein ansprach an sollichen wildtpann der ennden je  
<lb n="17"/>gehept, ald haben sollindt, wann sie unns bißhar daran nie betruept,  
<lb n="18"/>sonnder unns nachpurlichen willen, als wir gegen iren gnaden auch  
<lb n="19"/>gethan, unnd fürer zethun gesinnett, alweg bewisen. Wir sind auch  
<lb n="20"/>sollichs wildtpanns, als weitt unnser graveschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdennberg</placeName>  
<lb n="21"/>diset oder ennert <placeName ref="lub-places-103">Rheinß</placeName> biß an gemelten Schweitzerhag, als lanng wir  
<lb n="22"/>die besessen, in ruewiger gewer gewesen. Als auch die so vor unns  
<lb n="23"/>daselbst geherschet, dabei one intrag unnd menigklichs verhinderung  
<lb n="24"/>pliben sindt. Wir habendt auch die unverseerten kauffbrief,  
<lb n="25"/>wie vor zeitten die von <orgName ref="lub-actors-1189">Montfortt</orgName>, <orgName ref="lub-actors-1195">Masax</orgName>, <placeName ref="lub-places-185">Lucernn</placeName>, <orgName ref="lub-actors-1198">Castelwart</orgName>  
<lb n="26"/>und <orgName ref="lub-actors-1197">Hewen</orgName>, je einer dem anndern sollichen wildtpann zu rechtem  
<lb n="27"/>eigenthumb verkoufft unnd auch kouffweiß an unns gewachsenn.  
<lb n="28"/>Über das die urbar unnd anndere gnugsame beweisung verhanden,  
<lb n="29"/>desshalb wir nit wenig bedurens, ab sollicher unbefuegter ewer  
<lb n="30"/>ansprach ennpfanngen. Dieweil dann sollicher wildtpann  
<lb n="31"/>unnser erkaufft recht eigennthumb, so ist an euch unnser freüntlich  
<lb n="32"/>pitt unnd beger, ir wellind unns hieran gennzlich ungeirrtt  
<lb n="33"/>unnd ungesumpt lassen unnd ewere vorster dero ennden abschaffen.  
<lb n="34"/>Dann als wir bericht, so soll ewer forstern einer etlichen gesellen, so  
<lb n="35"/>unnser lanndtvogt über <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> in unnsere marchen dißhalb  
<lb n="36"/>Schweizerhags gesanndt nach wildtpret zestellen, auß ewerem  
<pb facs="lub-media-1752" n="2"/>
<lb n="37"/>bevelch gerechtverttigt unnd gesagt haben, das im und anndern  
<lb n="38"/>forstern bei eiden gepotten, die unnsern, so dem wildtpret dero  
<lb n="39"/>ennden nachgienngind, fenngklich anzenemen, blut zu blutt ze
<lb break="no" n="40"/>legken unnd sie sampt dem wildtpret, ob sy etwaz angetroffen, 
<lb n="41"/>gen <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> in das <placeName ref="lub-places-33">Schloss</placeName> ze anttwurtten. Soltt nun sollicher  
<lb n="42"/>muttwilliger gewalt mit den unnsern unnd uff dem unnsern  
<lb n="43"/>fürgenomen werdn, da wurd nichz guts ußvolgn. Dann wir  
<lb n="44"/>gwalt mit gewaltt begegnen mueßten, deß wir lieber überhaben  
<lb n="45"/>sein unnd nachpurlich mit euch unnd den ewern ze leben begerend.  
<lb n="46"/>Desshalb wir pittend, dergleichen fürbaß von euch und den ewern  
<lb n="47"/>unbekümbert zepleiben, dann wir sollichs keinswegs gedulden  
<lb n="48"/>noch gestatten wurden, sonnder, wo das fürer geschechen söltt, wurden  
<lb n="49"/>wir weitter nachgedennckens haben. Euere und aber  
<lb n="50"/>die unnsern ussert unnser graveschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdennberg</placeName>, auch dem  
<lb n="51"/>Schweitzerhag unnd den rechten lanndsmarchen jezgemelter unsser  
<lb n="52"/>graffschafft in unnserer gnedigen herrn <persName ref="lub-actors-9">von Sulz</persName> marchn, und gepietten  
<lb n="53"/>der herschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> einichen frevel mit dem gewild gepruchten  
<lb n="54"/>wurd, unns daran groß mißfallen geschehen, unnd waz straff inen  
<lb n="55"/>von euch, anstatt wolgemelter unnsrer gnedigen herren zustan,  
<lb n="56"/>wurden wir geschechen lassen. Unnd sy, wo wir das von inen innen  
<lb n="57"/>wurdind durch unnsern lanndtvogt ernstlich zestraffen bevelhen. 
<lb n="58"/>Dann wir wolernempten unsern gnedigen herrn kein ingriff in dem  
<lb n="59"/>iren zethun nit gestatten wurden. Dargegen haben wir  
<lb n="60"/>auch unnserm lanndtvogt zu <placeName ref="lub-places-73">Werdennberg</placeName> bevolhen, das er  
<lb n="61"/>gleicher gstaltt, unnsern wildpann in unnser graffschafft  
<lb n="62"/><placeName ref="lub-places-73">Werdennberg</placeName> zeilen unnd marchen, diset unnd ennet <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName>  
<lb n="63"/>nutzen unnd prauchen soll, als zu unnsern hannden unnd vor  
<lb n="64"/>mengclichem sonst schirmen nach seinem pesten vermögen.  
<lb n="65"/>Unnd als ir dann herrn <persName ref="lub-actors-1190">Ludwig Tschudi</persName> seligen, weilund unnsern  
<lb n="66"/>lanndtvogt zu <placeName ref="lub-places-73">Werdennberg</placeName> angezogen, das er, <persName ref="lub-actors-155">Caspar  
<lb n="67"/>Mamersdorffer</persName> seligen, damals vogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, inn die  
<lb n="68"/>graffschafft <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName> beruefft ze jagen etc. Ist offt mer be
<lb break="no" n="69"/>schechen, das ein gutter nachpur den anndern auff daz gejegt 
<lb n="70"/>geladen, wirt doch darumb niemand sein gerechtigkeytt  
<lb n="71"/>genomen. Das ir dann in einem ewerm schreiben  
<pb facs="lub-media-1753" n="3"/>
<lb n="72"/>an unsern vogt gethan, melden, das der gröst strom des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName>,  
<lb n="73"/>solte die lanndtmarch sein, der oberkeitten halb etc. Wirtt sich  
<lb n="74"/>dess ennds nit befinden, wie auch noch an vil ennden innertt  
<lb n="75"/>der <orgName ref="lub-actors-515">Eidtgnoschafft</orgName> mer, dann es habent unnser <orgName ref="lub-actors-515">Eidtgnossen</orgName>  
<lb n="76"/>von <placeName ref="lub-places-20">Zürich</placeName>, <placeName ref="lub-places-21">Schaffhausen</placeName>, herr abbt von <orgName ref="lub-actors-708">Sannct Gallen</orgName> unnd  
<lb n="77"/>anndere an vil ortten unnd ennden über den <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName>. Sovil  
<lb n="78"/>wellen wir nun geantwurt haben, als umb disen arttickel  
<lb n="79"/>uff die drei schreiben unnserm lanndtvogt <persName ref="lub-actors-243">Müller</persName> zu <placeName ref="lub-places-73">Werden
<lb break="no" n="80"/>berg</placeName> den wildtpann beruerendt gethan. Zum anndern, 
<lb n="81"/>das ir zwei fechlin in unnsern eignen erkoufften vischennzen  
<lb n="82"/>des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName>, in einem giessen machen lassen, uß eignem gwaltt  
<lb n="83"/>unerfordert rechtens, über das ir wol wüssendt, daz die vischenz  
<lb n="84"/>des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName>, dero ennden, ouch darob unnd darunder, als weytt  
<lb n="85"/>unnser recht eigenthumb ist. Unnd so nun ir auß eignem  
<lb n="86"/>gwaltt sollich fechlin gemacht, schlahend ir unnserm landtvogt  
<lb n="87"/>daz recht dar. Hiermit mueßtind wir umb daz unnser zu  
<lb n="88"/>verpfenndtem rechten ston, das nun nit unnser gelegenheitt  
<lb n="89"/>sein will. Unnd haben desshalb unnsern lanndtvogt <persName ref="lub-actors-243">Müller</persName>  
<lb n="90"/>bevolhen und gepotten, daz er der unnsern ein anzal an die  
<lb n="91"/>ortt unnd ennd, da die fach sind, schicken. Unnd die uff dem grund  
<lb n="92"/>dannen schleissen mitt pitt, ir wellindt uns fürhin in solchem  
<lb n="93"/>unbetruept unnd bei dem unnsern pleiben lassen. Ob aber  
<lb n="94"/>dannenthin, so die fach geschlissen (darmit wir nit zu verpfendtem  
<lb n="95"/>rechtem ston mueßen) euch anstatt der wolgebornnen graven  
<lb n="96"/><persName ref="lub-actors-9">von Sulz</persName>, herren zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, unnsern gnedigen herren unnd  
<lb n="97"/>gutten nachpurn, oder iro gnaden selbs, ald jemandt von irotwegen  
<lb n="98"/>unns von eegemelter vischenzen oder wildtpanns wegen,  
<lb n="99"/>rechtens unnd ansprach nit erlassen möcht, wellen wir unns  
<lb n="100"/>an gepürlichen ortten harumb recht zegeben unnd ze nemmen  
<lb n="101"/>nit widern, sonnder guttwillig anerpotten haben. Wir  
<lb n="102"/>hoffend unnd verthruwend aber iro gnaden sowol waz   
<lb n="103"/>da verloffen sey, one ir gnaden bevelch und will beschechen.  
<lb n="104"/>Unnd verdint unns bei unsern kouffbriefen und ruewigen  
<pb facs="lub-media-1754" n="4"/>
<lb n="105"/>besizungen pleiben lassen unnd in gutten gnaden unnd nach
<lb break="no" n="106"/>purschafft, wie sie bißher alweg gethon, mit unns hanndlen. 
<lb n="107"/>Als wir mit aller diennstlicher unnd nachpurlicher gutwilligkeitt,  
<lb n="108"/>auch geneigt unnd gegen euch auch keines anndern gesinnett,  
<lb n="109"/>soverr unns kein ingriff an dem unnsern beschicht. Das  
<lb n="110"/>wellen von unns, unnser notturfft nach pester meynung verstan,  
<lb n="111"/>hiemitt gott bevolhen. Datum uff <origDate>Sebastiani anno etc.  
<lb n="112"/>1559</origDate>. 
</p>
        <p><lb n="113"/>Landtamman unnd gannz gesessner  
<lb n="114"/>rath zu <orgName ref="lub-actors-276">Glarus</orgName></p>
        <p><lb n="115"/>Dem fromen, vesten, weysen <persName ref="lub-actors-24">Juvenalis Kreder</persName> vogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>,  
<lb n="116"/>unnserm gutten freundt unnd nachpaurn etc. 
</p>
        <p><lb n="117"/>Schreiben vom stand <orgName ref="lub-actors-276">Glarus</orgName>. De dato Sebastianstag 1559. 
<lb n="118"/>Worin erheblich ist, daß die herrschaft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> behauptend wölle 
<lb n="119"/>1. Sey der gröst strohm des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName> die landmarke zwischen  
<lb n="120"/>Vadutz und <placeName ref="lub-places-73">Werdenberg</placeName>. Daher stehen die <placeName ref="lub-places-503">Schweizer
<lb break="no" n="121"/>wiesen</placeName> samt allen herrlichkeit der herrschaft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> zu, 
<lb n="122"/>auch überhaupt hab diese das recht inn den rheingießen  
<lb n="123"/>zu fischen. Der stand <orgName ref="lub-actors-276">Glarus</orgName> aber setztet ihren kaufbrief  
<lb n="124"/>entgegen und verbreitet sein eigenthum und herrlichkeit  
<lb n="125"/>bies an den <placeName ref="lub-places-483">Schweizerzaun</placeName> diesseits des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName>. 
<lb n="126"/>2. Gehöre nicht nur der wildban in den <placeName ref="lub-places-503">Schweizerwiesen</placeName>,  
<lb n="127"/>sondern auch der jenseits in der grafschaft <placeName ref="lub-places-73">Werden
<lb break="no" n="128"/>berg</placeName> der herrschaft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>. Solches widerlegt aber die 
<lb n="129"/>stand <orgName ref="lub-actors-276">Glarus</orgName> mit kaufbriefen von <orgName ref="lub-actors-1189">Montfort</orgName>, <orgName ref="lub-actors-1196">Lucern</orgName>,  
<lb n="130"/><orgName ref="lub-actors-1198">Capelwart</orgName> und <orgName ref="lub-actors-1197">Huwen</orgName>, welche einer dem andere den wild
<lb break="no" n="131"/>pan zu eigenthum verkauft haben, solcher auch an den stand 
<lb n="132"/><orgName ref="lub-actors-276">Glarus</orgName> kaufweis gekommen sei. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
