<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-758">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schreiben betreffend Grenzen zwischen den Herrschaften Schellenberg und Feldkirch</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B">B: Kopie (Abschrift), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-758">LI-LA, RA 05/2/03</ref> (<orgName corresp="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 29. April 1595 / Beschreibstoff: Papier, 4 Seiten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Der Landvogt von Vaduz, Peter Schlabatius, schreibt an Dr. Gall Hager in Feldkirch betreffend die Beilegung des Streits, der um eingezogene Güter und Landmarken der Herrschaft Schellenberg durch die Gemeinde Bangs entstanden ist.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-1">Grenze</term>
          <term ref="lub-keywords-309">Gut</term>
          <term ref="lub-keywords-175">Weiderecht</term>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <placeName ref="lub-places-1">Vaduz (Gemeinde)</placeName>
          <date when="1595-04-29">29. Apr 1595</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1762" n="1"/><lb n="1"/>Edler, hochgelarter, sonderß günstiger, lieber herr. Demselben seyen  
<lb n="2"/>unser freundtlich guttwillige dienst zuvor. 
<lb n="3"/>Auß ewrem an mich, den landtvogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> etc., under dato <placeName ref="lub-places-506">Buchhorn</placeName>,  
<lb n="4"/>den <date>19. aprilis dises jetzflißenden 95</date>. jarß etc. abgangenen schreiben,  
<lb n="5"/>haben wir samentlich der lenge nach abgenommen und verstanden,  
<lb n="6"/>die mittel, welche ihr zu friedtlicher hinlegung der nachbarlichen  
<lb n="7"/>speen und irrungen, so beeder herrschafften <placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName> und <placeName ref="lub-places-11">Schellen
<lb break="no" n="8"/>berg</placeName> landtmarckhen, auch der fleckhen <placeName ref="lub-places-445">Pancks</placeName> und <placeName ref="lub-places-2">Raggell</placeName>, 
<lb n="9"/>wun, waidt, trib, tratts und der eingeschlagenen panckhsischen  
<lb n="10"/>güter halben zwischen weylandt der fürstlich durchlaucht ertzhertzogens <persName ref="lub-actors-11">Fer
<lb break="no" n="11"/>dinandi zu Ossterreich</persName> etc. hochseeligsten andenckens, ambtleuten 
<lb n="12"/>gedachter herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName> und dem wolgebornen herren,  
<lb n="13"/>herrn <persName ref="lub-actors-13">Carol Ludtwigen gravens zu Sulz</persName>, landtgraven im  
<lb n="14"/><placeName ref="lub-places-18">Cleggaw</placeName> etc., unserem gnädigen herrn, sich erhalten etc. wollmainlich für
<lb break="no" n="15"/>geschlagen und angedeutet haben, deren auch anstatt vor wol
<lb break="no" n="16"/>gedachten unsers gnädigen herrn gegen euch, wir uns gebürlich vor 
<lb n="17"/>unsere personen aber zum höchsten bedanckhen, und wie wir aigen
<lb break="no" n="18"/>lich und wol wissen, daß diser fürschlag auß sonderm gutherzigen 
<lb n="19"/>affect, welchen ihr zu nachbarlichen frieden, ruhe und ainigkeit  
<lb n="20"/>tragen und haben, ohnzweifenlich hergeflossen ist. Allso wollen  
<lb n="21"/>unseren gnädigen herrn wir denselben rumblich zuschreiben, welchen   
<lb n="22"/>auch ihre gnaden weniger nit geren vernemen, alls gnädiglich er
<lb break="no" n="23"/>kennen werden.
</p>
        <p><lb n="24"/>Waß aber die fürgeschlagene wollmainliche mittel, und daß  
<lb n="25"/>erstlichen ein jeder theill zween unparteysche underhendtler  
<lb n="26"/>geben, bey denen es auch stehen solle, beede parteyen ihrer strittig
<lb break="no" n="27"/>keit halber (doch mit wissigen dingen) friedtlich zuvergleichen etc. 
<lb n="28"/>belangt, halten wir zwar unsers theills darfür und glauben,  
<lb n="29"/>unnserem gnedigen herrn, alls der anderß nichts, dann mit  
<lb n="30"/>allen benachbarten (soviel ohne ihrer gnaden wolherbrachter  
<lb n="31"/>offenbahren recht und gerechtigkeiten, schmelerung beschehen mag)  
<lb n="32"/>inn volstendiger ainigkeit zu leben begert, werde berürter  
<lb n="33"/>weeg der gütligkeit gantz lieb und annemblich sein, wie  
<lb n="34"/>auch wir unß denselben gefallen laßen, und darzu, alls  
<lb n="35"/>einem löblichen werckh undertheniglich rathen wöllen. 
<pb facs="lub-media-1763" n="2"/>
<lb n="36"/>Unnd obwol für daß ander, wir von unsern ambtsangehörigen  
<lb n="37"/>deß fleckens <placeName ref="lub-places-2">Raggell</placeName>, umb der pancksischen eingelegten gütter  
<lb n="38"/>wolbefügten ausschlag (dann dieselbe von unfürdencklichen  
<lb n="39"/>jharen hero, auß keiner gerechtigkeit, sondern freundt nachbar
<lb break="no" n="40"/>licher weiß und zwahr jedes jharß widerumb uf vorgehende 
<lb n="41"/>bitt, erlangte zuelaßung gegen entrichtung der gewönlichen  
<lb n="42"/>strafen in dem einschlag gelegen) beynahent teglich angelangt  
<lb n="43"/>und ersucht werden. Sy auch deß ausschlags zu ersetzung ihrer  
<lb n="44"/>durch deß <placeName ref="lub-places-103">Reinß</placeName> immer vortbrechende macht (darwider  
<lb n="45"/>die gemaindt zu <placeName ref="lub-places-445">Pancks</placeName>, ihrer zunechst daran gelegenen güter  
<lb n="46"/>halben, die geringste mittrettung nit thut, noch auch zu thuen  
<lb n="47"/>begert) geschmelerter wun und waiden, hochbedürfftig seindt,  
<lb n="48"/>unnd wir uber disen ausschlag, sonderbaren außdruckhenlichen 
<lb n="49"/>bevelch haben. 
</p>
        <p><lb n="50"/>Nichts desto weniger, da und uf den fall, die 94jhärige strafen   
<lb n="51"/>von den eingeschlagenen gütern dem fleckhen  
<lb n="52"/><placeName ref="lub-places-2">Raggell</placeName> anjetzo gehörig (deren unsere ambtsangehörige gleich
<lb break="no" n="53"/>wol in quasi possessione jederzeit gewesen, aber erst daß ver
<lb break="no" n="54"/>gangene jhar, sollicher unnachbarlich seindt entsetzt worden) 
<lb n="55"/>entrichtet und bezalt, und allso die fürgeschlagene interims  
<lb n="56"/>mittel von der herrschafft <placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName> beambten, ihres theills ge
<lb break="no" n="57"/>halten und fürderlich erfüllet werden, wollen wir umb 
<lb n="58"/>verhüttung besorglicher weitleuffigkeit (dero ursach und an
<lb break="no" n="59"/>fang, wann schon dergleichen etwas herfürbrechen solte, unß 
<lb n="60"/>kein unparteysch gemüt zumessen kondten) viel gemelte   
<lb n="61"/>panckhsische eingeschlagene güter (doch unserm gnädigen herrn an  
<lb n="62"/>ihro gnaden oberherligkeiten und gerechtigkeiten der landtmarckhen  
<lb n="63"/>und sonsten, sowol auch dem fleckhen <placeName ref="lub-places-2">Raggell</placeName> an seinem  
<lb n="64"/>weidtbesuch und allen andern rechten, gentzlich ohne nachteill  
<lb n="65"/>und schaden) bei dem standt in welchem sie jetzo seindt,  
<lb n="66"/>biß zu güttlichem außtrag diser streittigkeiten unver
<lb break="no" n="67"/>ruckht bleiben laßen.
</p>
        <p><lb n="68"/>Unnd dieweil, soviel auß ewerm schreiben wir ver
<lb break="no" n="69"/>merckhen, dise interimbsmittel den veltkirchischen 
<lb n="70"/>beambten auch gefellig, pitten, wir diselbe anzuweißen,  
<pb facs="lub-media-1764" n="3"/>
<lb n="71"/>daß die pancksische strafen, wie alters hekommen ist, fürderlich  
<lb n="72"/>erlegt und wir nicht verursacht werden, unsern bevelch, den wir nit  
<lb n="73"/>ohne sorg, schlechter gnadt, so bey unsern gnädigen herrn, wir hierdurch  
<lb n="74"/>verdienen möchten, eingestellet, zu vollenden, auß wölchem, da  
<lb n="75"/>die össterreichische underthanen sich her dißhalb der <placeName ref="lub-places-386">Spürß</placeName>, ge
<lb break="no" n="76"/>waltthettiger abtreibung anmaßen solten, zwischen 
<lb n="77"/>inen und der sulzischen paurschafft, auch ihrem benachbarten  
<lb n="78"/>beystandt nit viel guts entspringen wurde. 
</p>
        <p><lb n="79"/>Beschließlichen, damit ihr dises handels, sovil der panckhsischen  
<lb n="80"/>güter ausschlag und strittige landtmarckhen, auch unsers  
<lb n="81"/>gnädigen herrn, wie in gleichem deß fleckens <placeName ref="lub-places-2">Raggell</placeName>, dabey ha
<lb break="no" n="82"/>bendte recht und gerechtigkeiten betrifft, etwas summa
<lb break="no" n="83"/>rischen berichts vernemmen, so yberschicken wir 
<lb n="84"/>euch hiemit copiam eines außführlichen schreibens be
<lb break="no" n="85"/>rürter spehn halber, an die veltkirchische beambten hiebe
<lb break="no" n="86"/>vor abgangen. Yber welches euch wir auch dises kurtzlich  
<lb n="87"/>anfügen wöllen, daß zu nechst bei der <placeName ref="lub-places-386">Spürß</placeName>, alda er
<lb break="no" n="88"/>melte beambte, die oberkeit vermaintlich ansprechen, ein 
<lb n="89"/>fähr yber den <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> gehet, welches teglich ohne underlaß ge
<lb break="no" n="90"/>braucht, und durch die aidtgnoßische fehren jenethalb 
<lb n="91"/><placeName ref="lub-places-103">Reinß</placeName>, von den herrn graven <orgName ref="lub-actors-7">zu Sulz</orgName> 20 erblehens
<lb break="no" n="92"/>weiß empfangen würdet. Dahero neben andern in der 
<lb n="93"/>beylag angezogenen behelfen, leichtlich zu vermuten ist,  
<lb n="94"/>weme der orten und her disseits der <placeName ref="lub-places-386">Spürß</placeName>, die ober
<lb break="no" n="95"/>keit gehöre etc.
</p>
        <p><lb n="96"/>Wolten dem herrn wir auf sein wolmainliches zue
<lb break="no" n="97"/>schreiben nit verhalten, und thuen alzeit, waß dem herrn 
<lb n="98"/>von unß angenehm, lieb und dienst ist, gottes be
<lb break="no" n="99"/>wahrung unß alle trewlich befelendt. Datum <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, 
<lb n="100"/>den <origDate>29. aprilis anno 1595</origDate>. 
<lb n="101"/>Des herrn  
<lb n="102"/>dienst und guttwillige  
<lb n="103"/>grafliche sulzische ober
<lb break="no" n="104"/>ambtleut daselbsten
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1765" n="1"/><lb n="1"/>Schreiben  
<lb n="2"/>an herrn doktor <persName ref="lub-actors-173">Gall Hagern</persName>,  
<lb n="3"/>der panckhsischen eingeschlagenen  
<lb n="4"/>güter und strittiger landt
<lb break="no" n="5"/>marckhen beeder herrschafften 
<lb n="6"/><placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-10">Veltkirch</placeName>, auch  
<lb n="7"/>darüber von ime fürgeschlagener  
<lb n="8"/>gütligkeit und interimbsmittel  
<lb n="9"/>halber. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
