<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-770">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schreiben betreffend zollfreie Transporte</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-770">LI-LA, RA 06/08/2/03</ref> (<orgName corresp="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 24. Oktober 1566 / Beschreibstoff: Papier, 2 Seiten / Siegel: 1 Siegel, beschädigt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Schreiben des Verwalters des Klosters St. Johann wegen der zollfreien Beförderung von kirchlichen Gütern aus Vaduz.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-9">Zoll</term>
          <term ref="lub-keywords-254">Transport</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1566-10-24">24. Okt 1566</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1812" n="1"/><lb n="1"/>Min früntlich grutz, dar zu liebs und gutz, auch dienstlichen willen  
<lb n="2"/>mitsampt nachpürlicher früntschafft sige uch iederzit von mier bereit  
<lb n="3"/>zuvor, wiser, fürsichtiger, insunders günstiger her vogt, all die
<lb break="no" n="4"/>wil ich iezund nüwlich und angentz von minem gnedigen 
<lb n="5"/>heren zu <orgName ref="lub-actors-708">Sant Gallen</orgName> in das arm ferdorben gotzhusli zu  
<lb n="6"/><orgName ref="lub-actors-195">Sant Johann</orgName> gsetz zu einem hushaber, damit und das arm  
<lb n="7"/>gotzhusli ethwo von schirm seige, damits by sinen grechtikeiten  
<lb n="8"/>bliben möge, all die wil und auch ich glich an gentz mines  
<lb n="9"/>anfangs aller hendel als nulich einheiten und anders  
<lb n="10"/>nit gantz im grund bericht gsin, derenhalben uff das 64  
<lb n="11"/>vonlicht ethwas durch mich unwissenden ethwas einheit abgangen,  
<lb n="12"/>welcheß ich jezund anderst bericht, so den ich in besster meinung  
<lb n="13"/>uch wissen (und zwiflet auch mier nit jez wissend wol)  
<lb n="14"/>(wie dan ich bericht) das diß obbenampt gotzhüsli <orgName ref="lub-actors-195">Sant Johans</orgName>  
<lb n="15"/>zolfry sige zu <placeName ref="lub-places-10">Feldkirch</placeName>, zu <placeName ref="lub-places-7">Fadutz</placeName> und anderen end und  
<lb n="16"/>orten, an dem im auch, wo es sin armütli an eignen  
<lb n="17"/>glegnen güter seige, wie wol ich nit ab bin, das man  
<lb n="18"/>jezund etliche vergangne jar den zol geben seige, fermein  
<lb n="19"/>ich mine vorfaren, so vor mier auch die hushab zu <orgName ref="lub-actors-195">Sant  
<lb n="20"/>Johan</orgName> versehen, seigend vonlicht uch als dem naturlichen  
<lb n="21"/>zu gebnen vogt und heren zu <placeName ref="lub-places-7">Fadutz</placeName> nit zu geschriben und  
<lb n="22"/>underthenicklich ermanet, von wegen eines armen gotzhuslis  
<lb n="23"/>zu <orgName ref="lub-actors-195">Sant Johan</orgName> und gebetten, dise zolfryheit widerum nach
<lb break="no" n="24"/>zelossen, wie dann von alter har der bruch gsin, so nun söllichs 
<lb n="25"/>möchte sin, wiser, fürsichtiger, insunders günsstiger her vogt,  
<lb n="26"/>so wil ich uch underthenig und zum aller früntlichisten gebetten  
<lb n="27"/>han, jer wellend ansehen, wie es dem armen obbemelten  
<lb n="28"/>gotzhusli so offt wider wenig gangen sige, dardurch es in den  
<lb n="29"/>abgang kumen, und im dise obbenampte zolfriheit zu  
<lb n="30"/><placeName ref="lub-places-7">Fadutz</placeName> widerum lassen, wie von alterhar, wo dan ich sellichs  
<lb n="31"/>um üch beschulden kan, wil ich mich gnaigt und gutwillig  
<lb n="32"/>erzaigen, hemit üch in den schirm gottes befelchende. Datum  
<lb n="33"/>zu <orgName ref="lub-actors-195">Sant Johan im Thurtal</orgName>, den <origDate>24. octobris anno 66</origDate>. 
</p>
        <p><lb n="34"/>Frater <persName ref="lub-actors-1509">Georig Erliholtzer</persName> conventual  
<lb n="35"/>des gotzhus <orgName ref="lub-actors-708">Sant Gallen</orgName> jezund der  
<lb n="36"/>zit verweser des gotzhus zu <orgName ref="lub-actors-195">Sant Johann</orgName> 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1813" n="1"/><lb n="1"/>Vom <origDate>24. octobris  
<lb n="2"/>anno 1566</origDate>. 
</p>
        <p><lb n="3"/>Der verweser des gozhauß <orgName ref="lub-actors-195">S. Johann im  
<lb n="4"/>Turtall</orgName> etc. helt an, des gozhauß sachen zue  
<lb n="5"/><placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> zolfrey possieren zuelassen etc. 
</p>
        <p><lb n="6"/>Ahn den wisen fürsichtigen  
<lb n="7"/>heren, herr N. N. vogt zu  
<lb n="8"/><placeName ref="lub-places-7">Fadutz</placeName> minem in sunders  
<lb n="9"/>günsstigen lieben und getrüwen  
<lb n="10"/>ze überanthwurten. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>