<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-844">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Türkenhilfe</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-844">AT-VLA, LSt Urk. 5586</ref> (<orgName corresp="at-vla" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 15. April 1561 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten - Vgl. [monasterium.net](https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/LandstaendeVorarlb/5586/charter)</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Kaiser Ferdinand verspricht, die Untertanen von Städten und Ämtern in den Herrschaften Feldkirch, Bregenz, Bludenz, Sonnenberg, Neuburg am Rhein, Gutenberg und Hohenegg, die der fürstliche Grafschaft Tirol inkorporiert und zugetan sind, welche auf dem am 20. August 1559 zu Feldkirch gehaltenen Landtag sich verpflichtet haben, eine Türkenhilfe von 9.000 Gulden in sechs Jahresfristen zu leisten, bei ihren alten Rechten und Privilegien zu belassen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-18">Türkenkrieg</term>
          <term ref="lub-keywords-32">Untertanen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-26">Habsburg, Ferdinand I. von</persName>
          <placeName ref="lub-places-19">Innsbruck</placeName>
          <date when="1561-04-15">15. Apr 1561</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-749">Vorarlberger Landstände</persName>
          <date when="1561-04-15">15. Apr 1561</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-685" n="1"/><lb n="1"/>
                    Wir <persName ref="lub-actors-26">Ferdinand</persName> von gottes genaden erwelter Römischer Kayser, zu allen zeiten deß <orgName ref="lub-actors-516">Reichs</orgName>, in <placeName ref="lub-places-145">Germanien</placeName>, zu <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName>, <placeName ref="lub-places-162">Beheim</placeName>, <placeName ref="lub-places-122">Dal
                    <lb break="no" n="2"/>
                    matien</placeName>, <placeName ref="lub-places-123">Croatien</placeName> und <placeName ref="lub-places-294">Sclavonien</placeName> etc. künig, infant in <placeName ref="lub-places-253">Hispanien</placeName>, erzherzog zu Österreich, herzog zu <placeName ref="lub-places-120">Burgundi</placeName>, <placeName ref="lub-places-259">Steyr</placeName>, <placeName ref="lub-places-260">Kernthen</placeName>, <placeName ref="lub-places-261">Crain</placeName>
                    <lb n="3"/>
                    und <placeName ref="lub-places-263">Wierttemberg</placeName>, etc., grafe zu <placeName ref="lub-places-96">Tyrol</placeName> etc. Bekennen, nachdem uns unnsere getrewen, lieben n., unnsere underthanen von stet
                    <lb break="no" n="4"/>
                    ten und ämbtern, in unnsern herrschafften <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>, <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-6">Sonnenburg</placeName>, <placeName ref="lub-places-139">Newburg am Rein</placeName>, <placeName ref="lub-places-13">Guettenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-49">Hohenegg</placeName>,
                    <lb n="5"/>
                    so unnserer fürstlichen graffschafft <placeName ref="lub-places-96">Tyrol</placeName> incorporiert und zuegethan sein, auf jüngstem lanndtag, so wir am <date>zwainzigisten tag
                    <lb n="6"/>
                    des monets augusti verschines neunundfünfzigissten jars</date>, in unnserer statt <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName> halten lassen, neun tausendt gulden zu hilff
                    <lb n="7"/>
                    wider den <orgName ref="lub-actors-267">Erbfeindt</orgName> unnsers algemainen, waren, heiligen und christlichen glaubens und namens, den <orgName ref="lub-actors-267">Türgkhen</orgName>, in sechs jaren zu
                    <lb break="no" n="8"/>
                    erlegen, underthenigist und gehorsamlichen bewilligt. Welliche hilf mit erster bezalung, sovil es sich dem anschlag nach zu thuen
                    <lb n="9"/>
                    gebürt, zwischen <date>Martini und weichnechten deß yezverschinen sechzigisten jars</date> verfallen, und die völlig erstattung derselben
                    <lb n="10"/>
                    angeregter beschehnen bewilligung nach, zwischen <date>Martini und Weichnechten deß schieristkünfftigen fünfundsechzigisten jars</date>
                    <lb n="11"/>
                    enden wirdet, die wir also von angezaigten unnsern getrewen underthanen und <orgName ref="lub-actors-746">Stennden</orgName> zu gnaden gnedigist angenomen, und
                    <lb n="12"/>
                    darauf inen, unnsern underthanen und <orgName ref="lub-actors-746">Stennden</orgName>, hiemit zuegesagt und versprochen. Thuen das auch wissentlichen in krafft
                    <lb n="13"/>
                    diß briefs also, das vorgemelten, unnsern underthanen und <orgName ref="lub-actors-746">Stennden</orgName>, auch derselben nachkomen, angeregte bewilligte hilff
                    <lb n="14"/>
                    der neun tausendt gulden an iren alten herkomen, privilegien, freyhaiten, gepreüchen, handtvesten, rechten und gerechtig
                    <lb break="no" n="15"/>
                    kayten, auch guetten gewonhaiten, onnachtailig und unschedlich sein, auch inen kainen eingang pringen solle, ongeverde.
                    <lb n="16"/>
                    Mit urkund diß briefs, der geben und mit unnserm kayserlichen anhangendem innsigl verfertigt worden ist, in unnser statt <placeName ref="lub-places-19">Yns
                    <lb break="no" n="17"/>
                    prugg</placeName>, den <origDate>fünfzehenden tag des monets aprilis, nach Christi unnsers lieben herrn und seligmachers geburde fünfzehenhun-
                    <lb break="no" n="18"/>
                    dert und im ainundsechzigisten, unnserer Reiche, des Römischen im ainunddreissigisten und der andern im funfunddrei
                    <lb break="no" n="19"/>
                    sigisten jaren</origDate>.
                </p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-686" n="1"/><lb n="1"/>
                    Mäminger manu propria
                    <lb n="2"/>
                    Revers von khunig
                    <lb n="3"/>
                    <persName ref="lub-actors-26">Ferdinandi</persName> 9000 fl.
                    <lb n="4"/>
                    turggenhilff uff
                    <lb n="5"/>
                    sechs jar zubezalen
                    <lb n="6"/>
                    bewilligt worden anno
                    <lb n="7"/>
                    1561
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
