<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-848">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rückbürgen für Türkenkrieg</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-848">AT-VLA, LSt U 5578</ref> (<orgName key="at-vla" ref="lub-objects-18">Vorarlberger Landesarchiv, Bregenz</orgName>) / Originaldatierung: 3. Oktober 1552 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
        <listBibl type="publications">
          <bibl>
            <ref target="https://www.monasterium.net/mom/AT-VLA/LandstaendeVorarlb/5578/charter">monasterium.net</ref>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Merk Sittich von Ems, Vogt der Herrschaften Bludenz und Sonnenberg, verschreibt sich für die Untertanen genannter Herrschaften wegen der Auslösungssumme für die im Türkenkrieg gefangenen Vorarlberger als Rückbürge gegenüber seinem Vetter Hans von Ems.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-19">Bürgschaft</term>
          <term ref="lub-keywords-18">Türkenkrieg</term>
          <term ref="lub-keywords-32">Untertanen</term>
          <term ref="lub-keywords-222">Lösegeld</term>
          <term ref="lub-keywords-223">Gefangenschaft</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-523">Hohenems, Marx Sittich II. von</persName>
          <date when="1552-10-03">3. Okt 1552</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="at-vla_vorarlberger_landstände_5578-0001.jpg" xml:id="lub-media-690" source="k-mom-bilddateien-vlajpgweb-vla-15521003-05578-r.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="at-vla_vorarlberger_landstände_5578-0002.jpg" xml:id="lub-media-691" source="k-mom-bilddateien-vlajpgweb-vla-15521003-05578-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-690" n="1"/><lb n="1"/>
                    Ich, <persName ref="lub-actors-523">Merck Sittich von Emps</persName> zu der <placeName ref="lub-places-223">Hohen Emps</placeName>, rhömischer khüngclicher mayestät voggt der herrschafften <placeName ref="lub-places-46">Bludennz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName>. Bekhenn offennlich für mich unnd meine erben, unnd thun
                    <lb n="2"/>
                    Khundt menigclich mit dem brief. Nachdem sich der edl unnd vesst <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName> zu der <placeName ref="lub-places-223">Hohen Embs</placeName>, mein freündtlicher lieber vetter, auf der rhömisch khuniglichen mayestät etc. unnderthanen, der <placeName ref="lub-places-161">Vordern Österreichischen</placeName> herrschafften <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>, <placeName ref="lub-places-45">Bre
                    <lb break="no" n="3"/>
                    gennz</placeName>, <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-6">Sunenberg</placeName>, <placeName ref="lub-places-49">Hohenegg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-139">Neuburg</placeName>, sambt der herrn <orgName ref="lub-actors-7">graven zu Sulz</orgName> underthanen der dreyen herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName>, von statt unnd lannd, hoch vleissig pit und ansuochen, als iren purgern
                    <lb n="4"/>
                    und fürsteer, umb die außlossunng unnd erledigung irer zuogewanndten, so in jüngst verganngner laidigen niderlag in <placeName ref="lub-places-146">Hungern</placeName>, in deß <orgName ref="lub-actors-267">Türggen</orgName> händ und gefengkhnus khumen seind, unnd umb die summa gelts der außloßung, sovil sich
                    <lb n="5"/>
                    dann dieselb durch der <orgName ref="lub-actors-267">Türggen</orgName> erfordern betreffen, unnd von derselben wegen durch die wolgebornen, edlen, hochgelerten herrn <persName ref="lub-actors-201">Hannsen freyherren zu Zinzendorff unnd Pottendorff</persName>, <persName ref="lub-actors-200">Jacoben Jonas</persName>, khuniglicher mayestät hof-vice-cannzler, und <persName ref="lub-actors-199">Georgen
                    <lb n="6"/>
                    Gienger</persName>, yezgemelter khuniglicher mayestät räte, dargelihen unnd erlegt werden soll, gegen denselben jezgemelten dreyen herrn verschreiben unnd verpinden will, unnd umb solche sein pürgschafft unnd verschreibung ainen ruggpurgen von
                    <lb n="7"/>
                    yeder herrschafft besonnder begert, welchen sy ime zue stellen bewilligt. Unnd haben darauf die underthanen der herrschafften <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-6">Sunenberg</placeName>, von statt unnd lannd, sament unnd sonnders mich, gemelten <persName ref="lub-actors-523">Merckhen
                    <lb n="8"/>
                    Sittich von Embs</persName>, als ir obrigkait, gannz vleissigclich ersuecht unnd gepetten, ich welle mich, damit gemelter mein lieber vetter, <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName>, umb sein eingelassne und verschribne pürgschafft, umb iren gebürenden thail, so
                    <lb n="9"/>
                    sich dann derselb in erlegung des außlossunggelts, sambt dem interresse und costungen, unnd scheden, so darüber geen, betreffen wirdet, von inen desstattlicher versichert werde, als iren ruggpürgen von iren wegen, gegen ime, <persName ref="lub-actors-90">Hann
                    <lb break="no" n="10"/>
                    sen von Embs</persName>, verschreiben unnd in allem, wie ainem ruggpürgen zuostatt, halten. Darumben sy mich auch mit genuegsamer schadloß verschreibung versichern wellen. Dieweil dann gemelter unnderthanen
                    <lb n="11"/>
                    obgemelter herrschafften von statt unnd lannd fürnemen, mit außloßung unnd erledigung der armen gefanngnen, für ain christenlich werckh erkhenne, hab ich vorberürt ir, der unnderthanen, auß den herrschafften <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName>
                    <lb n="12"/>
                    und <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName>, an mich gewendt pittlich ansuochen, pittlichen nit abschlachen khünen, sonnder mer dahin genaigt, inen in demselben mügliche fürderung zuobeweisen, unnd demnach irem ansuochen nach mich, als iren rechte rugg
                    <lb break="no" n="13"/>
                    pürgen, für sy gegen gedachtem <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, umb iren gebürennden thail, so inen hierinnen zuoerlegen gepüren wirdeth, zu verschreiben bewilligt. Verschreib mich desselben auch hiemit wissentlich und in crafft dits
                    <lb n="14"/>
                    briefs, also, sobald die außloßung unnd erledigung durch obgemelte drey herrn erlegt unnd die erlegung deß außloßunggelts, so yezgemelts drey herren selbs dargelihen, oder aufgebracht hetten, an sy, die underthanen, oder
                    <lb n="15"/>
                    <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, als irn rechten haubtpürgen, ersuochen unnd begeren werden, unnd <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName> mich desselben, als umb der underthanen der herrschafften <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-6">Sunenberg</placeName>, von statt und land, gebürenden
                    <lb n="16"/>
                    thail ermanen wirdet, das ich alßdann bei gedachten unnderthanen bemelter herrschafften <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-6">Sunenberg</placeName>, von statt unnd land, gemainlich unnd sonnders, ernnstlichs vleiß, daran unnd darob sein und sy dahin wei
                    <lb break="no" n="17"/>
                    sen, damit sy iren gebürenden thail, so zu gannzer erledigung deß dargelihnen außloßunggelts, auch dem interresse unnd aufgeloffnen cöstungen fürderlich und on sein, <persName ref="lub-actors-90">Hannsen von Embs</persName>, müe, cöstungen unnd scheden an sein
                    <lb n="18"/>
                    gehörig ortt erlegen unnd bezallen, und dieser außloßung halben, in albeg on schaden halten, wo sy, die unnderthanen, aber über solchs, mein anhalten, die erlegung unnd bezallung ihres gebürenden tails berürts außloßunggelts
                    <lb n="19"/>
                    sambt dem gebürennden interresse darfon, unnd der aufgeloffnen scheden nit thuon, sonnder mit demselben sümig sein wellen, unnd gedachter, mein vetter <persName ref="lub-actors-90">Hanns von Embs</persName>, alßdann umb iren gebürenden thail zuobezalen ge
                    <lb break="no" n="20"/>
                    trungen wurde, und er desselben in ainich weg zu schaden kheme, so will ich alß rechten ruggpürg, alßdann, anstatt unnd von wegen gemelter unnderthanen umb iren gebürenden thail schuldner und bezaler sein, und ine, <persName ref="lub-actors-90">Hann
                    <lb break="no" n="21"/>
                    sen von Embs</persName>, seiner pürgschafft und verschreibung halben, unnd was dieselb zu albeg dieser zwayer herrschafften gebürennde erlegung halben berürt, gegen den vilgedachten dreyen herren unnd gemainclich in albeg gannz schadloß
                    <lb n="22"/>
                    unnd zu seinem bemüegen halten, bei verpindung aller meiner hab unnd gütter, ligender unnd varennder, rennt, gült, zinß unnd anders nichts außgenomen, vor solchem allem mich, als ruggpürgen, nichts befreyen
                    <lb n="23"/>
                    noch befriden soll, was hierzuo durch mentschen synn erdacht unnd fürzogen werden möchte, dann ich mich desselben alles unnd jedes hiemit zu crafft dits briefs, gennzlich verzigen unnd begeben haben will, sunder ich soll und
                    <lb n="24"/>
                    will also guoter ruggpürg, selbs schuldner unnd gewerer sein unnd pleiben, unnd weß mich hiemit in diser meiner ruggpurgschafft verschreibung verpind unnd bewillige, bei meinen rechten, guotten glauben unnd waren
                    <lb n="25"/>
                    trewen, an aidesstatt zu laisten, zu halten unnd zuovolziehen, versprich getrewlich unnd ungefarlich. Unnd deß zu warem, vesstem urkhundt, hab ich mein angeboren aigen innsigl offenlich an disen
                    <lb n="26"/>
                    brief gehenckht unnd daneben mit aigner hannd unnderschriben. Beschehen am <origDate>dritten tag deß monats octobris im fünffzehenhundert unnd zwayundfünffzigisten jare</origDate>.
                </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
