<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-924">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verleihung einer Hofstatt in Schaan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-709">LI-LA,  U 55</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 29. September 1565 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, abgefallen</witness>
          <witness xml:id="B">B: Kopie (Abschrift), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-924">LI-LA, RA 12/3/1/06</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 29. September 1565 / Beschreibstoff: Papier, 4 Seiten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Graf Alwig von Sulz, Lehensherr der St.-Peters-Pfründe in Schaan, belehnt Vinzenz Düntel von Schaan und seine Frau Anna Ballasser mit einer Hofstatt in Schaan.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-27">Lehen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-9">Sulz, Alwig IX. von</persName>
          <date when="1565-09-29">29. Sep 1565</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la,_u_55-0001.jpg" xml:id="lub-media-1493" source="u-55-r-600ppi.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la,_u_55-0002.jpg" xml:id="lub-media-1494" source="u-55-v-600ppi.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__ra_12_3_1_06-0001.jpg" xml:id="lub-media-1918" source="ra-12-3-1-06-s01.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_12_3_1_06-0002.jpg" xml:id="lub-media-1919" source="ra-12-3-1-06-s02.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_12_3_1_06-0003.jpg" xml:id="lub-media-1920" source="ra-12-3-1-06-s03.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_12_3_1_06-0004.jpg" xml:id="lub-media-1921" source="ra-12-3-1-06-s04.jpg" corresp="B"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1918" n="1"/><lb n="1"/>Wir <persName ref="lub-actors-9">Allwig graffue zue Sulz</persName>, landt
<lb break="no" n="2"/>graffue in <placeName ref="lub-places-18">Cleggeuw</placeName>, herr zue <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Pluemenegg</placeName>, 
<lb n="3"/>fürstlicher durchleuchtigkheit ertzherzog <persName ref="lub-actors-11">Ferdinanden  
<lb n="4"/>zue Österreich</persName> rath, obrister stallmeister und vogte  
<lb n="5"/>der herrschafft <placeName ref="lub-places-45">Bregentz</placeName> und <placeName ref="lub-places-49">Hochennegg</placeName>. Bekhennen  
<lb n="6"/>offentlich für unß, all unser erben und nachkhommen  
<lb n="7"/>und thuen khundt allermenigkhlich mit dißem brieffe,  
<lb n="8"/>daß wir alß colatores und lehenherr Sanct Peterß  
<lb n="9"/>pfruendt zue <placeName ref="lub-places-53">Schann</placeName>, zue einem stetten und ewigen,  
<lb n="10"/>wie auch einer werendten erblechen in erblehenß  
<lb n="11"/>weyß und nach desselben recht gnädiglich hin gelichen  
<lb n="12"/>und verlichen haben, leichent auch hiemit wissentlich  
<lb n="13"/>in crafft diß brieffs, unßerem underthon und leyb
<lb break="no" n="14"/>eignen mann <persName ref="lub-actors-608">Vicenzen Guntel</persName> zue <placeName ref="lub-places-53">Schann</placeName> und <persName ref="lub-actors-609">Anna 
<lb n="15"/>Balasserin</persName> seinem ehlichen weyb, allen ihren erben  
<lb n="16"/>und nachkhomen. Nemblich vorgemelter pfruendteigen  
<lb n="17"/>hoeffstatt und einfang zue <placeName ref="lub-places-53">Schann</placeName> in <placeName ref="lub-places-409">Sanct Peters Gassen</placeName>  
<lb n="18"/>gelegen, weliches sy vormahlß neben anderen  
<lb n="19"/>güetheren zue schupflehen innengehebt, so auch  
<lb n="20"/>zehent frey ist und sein solle. Stost gegen berg an  
<lb n="21"/><persName ref="lub-actors-990">Henslin Camerers</persName> seeligen erben und an der <orgName ref="lub-actors-1012">Frumelten</orgName>  
<lb n="22"/>gueth, ausswerth dem landtnach ahn unser eigen und  
<lb n="23"/><persName ref="lub-actors-361">Hanß Schirsers</persName> gueth, gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> an <persName ref="lub-actors-976">Joß Mayers</persName>  
<lb n="24"/>weyb <persName ref="lub-actors-975">Nesa Spieglin</persName> und ahn <persName ref="lub-actors-433">Jörgen Conradt</persName> gueth,  
<lb n="25"/>abwerth dem landtnach ahn ein haimbgass, daß mit  
<lb n="26"/>grund, grad, wun, waid, bömen, zweyen, stockh, stain,  
<lb n="27"/>steuth, gereuth, gegen stegen und wegen und gemainkhlich  
<lb n="28"/>mit allen andern rechten und zuegehörden, so wir  
<lb n="29"/>alß colator und lehenherr zuverleichen haben. 
</p>
        <p><pb facs="lub-media-1919" n="2"/><lb n="30"/>Also daß sy auch all ihr erben und nachkhommen, die  
<lb n="31"/>obgemelt hoffstatt und einfang mit aller zuegehörung  
<lb n="32"/>und gerechtigkheit inhaben, brauchen, nuzen, niessen, dar
<lb break="no" n="33"/>auff mauren, zimmeren und bawen, dasselbig brauchen, 
<lb n="34"/>besitzen, versezen, verkhauffen und überall mit handlen  
<lb n="35"/>und thuen sollen und mügen, alß mit anderm aignen gueth.  
<lb n="36"/>Doch unß, colator und lehenherren, berüerter pfrundt  
<lb n="37"/>und unßern nachkhommen, daß andern gerechtigkheiten und  
<lb n="38"/>zinßen ohne schaden. Sy sollen auch deßgleichen all ihr  
<lb n="39"/>erben und nachkhomen, obgemelt erblehen in gueten  
<lb n="40"/>peülichen und wüssentlichen ehren zue erhalten schuldig  
<lb n="41"/>und verbunden sein. Sy sollen und wollen uns auch  
<lb n="42"/>zue ehrschaz geben und bezahlen sybentzig gulden reinische  
<lb n="43"/>münz, jeden guldin zu fünffzechen bazen gerechnet,  
<lb n="44"/>so wir zue unssern landtvogts handen einnemmen und em
<lb break="no" n="45"/>pfahen lassen, deren sy wir quit ledig und loss zellen.
<lb n="46"/>Und fürohin, nachdeme in obgemelter pfruendt alle  
<lb n="47"/>jahr jährlich und eines jeden jahrß allein und besonder  
<lb n="48"/>auff sanct Marthins tag, acht tag vor oder nach uhngevor
<lb break="no" n="49"/>lich drey virttel waizen veldtkhircher mess, der wohl 
<lb n="50"/>gewanet und beraith sein solle. Und darzue ein wer
<lb break="no" n="51"/>khäs, alles gueter und genmmer wehrung, welche drey 
<lb n="52"/>virttell waitzen und der werkhäs von dem völligen  
<lb n="53"/>schupflehen zins auff diser hoffstat und einfang und nit  
<lb n="54"/>mehr gelegt und genommen worden. Hinfüro sy auch all  
<lb n="55"/>ihr erben und nachkhomende inhaber und besitzer vor
<lb break="no" n="56"/>gemelten erblehens, zue der bemelten pfruendt ge
<lb break="no" n="57"/>ordneten einnemer oder gewalthabers sicheren handen  
<lb n="58"/>und gewaldt, ohne ihren costen und schaden geben unnd  
<lb n="59"/>andtworthen sollen. Weliches jahrß daß aber nit be
<lb break="no" n="60"/>schäche, alß sy daz lechen nit in wessenlichen und bewlichen 
<lb n="61"/>ehren erhiltend, so ist das erblehen widerumb ledig  
<lb n="62"/>worden und zue rechtem aigen bemelter pfruendt  
<pb facs="lub-media-1920" n="3"/>
<lb n="63"/>haimgevallen. Und zwahr allen ihren erben und nach
<lb break="no" n="64"/>khomen und menigkhlichen ohnverhindert, getrewlich 
<lb n="65"/>und ohngefährlich. Und deß zue wahrem urkhundt  
<lb n="66"/>haben wir unser gemein secredt insigel offentlich ahn  
<lb n="67"/>dißem brieff henckhen lassen, und geben <origDate>an sanct  
<lb n="68"/>Michäelß deß heilligen erzengelß tag im fünff
<lb break="no" n="69"/>zechen hundert funff und sechßigisten jahren</origDate>
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p>
          <pb facs="lub-media-1921" n="1"/>
          <lb n="1"/>
          <gap/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
