<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-942">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schreiben betreffend Wuhrstreit zwischen Triesen und Sevelen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B">B: Kopie (Abschrift), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-942">LI-LA, RA 41/08/03</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Entstehungszeitraum:  ca. 1562 / Beschreibstoff: Papier, 4 Seiten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Die Gemeinde Sevelen klagt die Gemeine Triesen, dass diese sich nicht an die Verträge von 1467 und 1498 gehalten und am Rheinufer aus einem Streichwehr ein Schupfwehr gemacht hat. Dadurch wird der Rheinfluss zum Schaden von Sevelen an deren Ufer gelenkt. Sie bitten, dass Triesen dieses Wehr schliesst und wieder ein Streichwehr an ihrem Ufer macht, das nur dem Schutz der Reichsstrasse durch die Grafschaft Vaduz dienen soll.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-169">Damm</term>
          <term ref="lub-keywords-46">Konflikt</term>
          <term ref="lub-keywords-405">Schupfwuhr</term>
          <term ref="lub-keywords-404">Streichwuhr</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-9">Sulz, Alwig IX. von</persName>
          <date when="1562">1562</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-9">Sulz, Alwig IX. von</persName>
          <date when="1562">1562</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la__ra_41_08_03-0001.jpg" xml:id="lub-media-2028" source="ra-41-08-03-s01.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_41_08_03-0002.jpg" xml:id="lub-media-2029" source="ra-41-08-03-s02.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_41_08_03-0003.jpg" xml:id="lub-media-2030" source="ra-41-08-03-s03.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_41_08_03-0004.jpg" xml:id="lub-media-2031" source="ra-41-08-03-s04.jpg" corresp="B"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2028" n="1"/><lb n="1"/>Clag artigkell meiner herren der anwälten  
<lb n="2"/>von <orgName ref="lub-actors-276">Glarüs</orgName> von wegen irer herren und  
<lb n="3"/>obern unnd der iren von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName>, gegen  
<lb n="4"/>dem wolgepornen herrn <persName ref="lub-actors-9">Alwigen grave  
<lb n="5"/>zu Sultz</persName> und herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName>, etc., antreffend  
<lb n="6"/>ettlich geschlagne wur im <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> etc. 
</p>
        <p><lb n="7"/>Die anwält von <orgName ref="lub-actors-276">Glarüs</orgName> clagend sich von wegen irer  
<lb n="8"/>herren unnd obern unnd der iren von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName>, wie  
<lb n="9"/>das unsers gnedigen herren <persName ref="lub-actors-9">von Sultz</persName> aignen lüth, ain wur  
<lb n="10"/>unnder <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName> herab inn den awen gemacht, usserthalb  
<lb n="11"/>ainem giessen, den sy damit verschlagen unnd den <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName> dar
<lb break="no" n="12"/>durch uff irer herren unnd der iren von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> aignen 
<lb n="13"/>unnd lechen gütern mercklichen schaden über alle recht, pott  
<lb n="14"/>gericht unnd geschüpfft wider brieff unnd sigel, wann vor  
<lb n="15"/>zyten im 1467. jar ain haitere urtell ergangen, das die  
<lb n="16"/>von <placeName ref="lub-places-79">Trißen</placeName> ain gemacht wur, so glycher gestallt uff deren  
<lb n="17"/>von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> schaden gelaitet, zum tail wider schlyßen müssen  
<lb n="18"/>unnd inen nitt wyter zuglassen. Dann zu hanndthabung irer  
<lb n="19"/>güter und des <orgName ref="lub-actors-516">Rychs</orgName> straß an ir angendem port inn <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName>, so  
<lb n="20"/>wyth, das sich ainem zimlichen <term ref="lub-keywords-404">strychwur</term> verglychen mög, wie  
<lb n="21"/>das hervor von raths rechtspruch ußwyßt etc. 
<lb n="22"/>Item unnd nachwertz in ainer andern rechtvertigung im  
<lb n="23"/>1498. jar ußgangen, abermaln erkenth, das die von  
<lb n="24"/><placeName ref="lub-places-79">Trißen</placeName> allein von angedem port des <placeName ref="lub-places-103">Ryns</placeName>, das ain zimlich
<lb break="no" n="25"/>en <term ref="lub-keywords-404">strychwur</term> glych sehe, zu errettung der rychsstraß unnd 
<lb n="26"/>ir eignen gütern machen mögen. Volgendts inn ainem  
<lb n="27"/>spruch durch <persName ref="lub-actors-300">Bartlome Löw</persName>, burger zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkirch</placeName>, als ain  
<lb n="28"/>obman erkennth worden, das die vorußgangnen brieff inn  
<lb n="29"/>crefften bestan unnd das von beden parthyen mitten von dem  
<pb facs="lub-media-2029" n="2"/>
<lb n="30"/>grossen stain, so uff dem unndern nüwen whur glegen  
<lb n="31"/>ain schnur bis am pfal, so unnderthalb demselben wür inge
<lb break="no" n="32"/>schlagen, gestreckt werden. Unnd söllend die von <placeName ref="lub-places-79">Trißen</placeName> 
<lb n="33"/>nun fürhin userhalbt disem meß unnd schnur gegem <placeName ref="lub-places-103">Ryn</placeName>  
<lb n="34"/>nit wyter mer hinus wuren. So inen aber wurens noth  
<lb n="35"/>sin würde, söllend sy innerthalb der schnur ain meß gegen  
<lb n="36"/><placeName ref="lub-places-79">Trißen</placeName> wert der gredi nach, wie sy dann noth unnd gut sin  
<lb n="37"/>düngkt, wuren etc. 
<lb n="38"/>Über sölliche haittere brieff unnd sigell habend unßers  
<lb n="39"/>gnedigen herren <persName ref="lub-actors-9">von Sultz</persName> aignen lüth das obgemelt wur,  
<lb n="40"/>so jetz inn clag ist, wyter und verrer gsetzt, dann denselbigen  
<lb n="41"/>gmeß, dann namlich sig es nit ain <term ref="lub-keywords-404">strychwur</term>, sonder ain schupff
<lb break="no" n="42"/>wur. Es sige auch nit am port, sonder hinus wert für ain 
<lb n="43"/>giessen gsetzt, der darmit verschlagen. Deßhalben sy, die  
<lb n="44"/>anwält, anstatt irer herren unnd obern unnd der iren von  
<lb n="45"/><placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> verhaffend, es sölle söllich wur, so ieder brieff unnd  
<lb n="46"/>sigell, unnd über rechtpott gmacht, dannen geschlissen und der  
<lb n="47"/>verschlagen giessen wider ufgethan werden. Unnd entlich bey der  
<lb n="48"/>urtell, so der iren von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> zugsatzten geben, plyben,  
<lb n="49"/>inn ansehung, das inen, denen von <placeName ref="lub-places-79">Trißen</placeName>, allein gepürt  
<lb n="50"/>hette ain ungeschupfft <term ref="lub-keywords-404">strychwur</term> an dem porth des <placeName ref="lub-places-103">Ryns</placeName>  
<lb n="51"/>zu schirmung der strassen unnd iren eignen gütern zemachen.  
<lb n="52"/>Unnd aber das nüw gesetzt wur, so wyth von der landtstraß  
<lb n="53"/>und iren aignen gütern für die awen hinus gesetzt,d as sölchs  
<lb n="54"/>brieff unnd siglen gantz zewider unnd irn herrn und obern,  
<lb n="55"/>ouch den iren ze <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> (denen es an ir aigen und lehen güter  
<lb n="56"/>gath und hinnimpt) zu mercklichem schaden reicht. Ob aber  
<lb n="57"/>unnser gnediger herr <persName ref="lub-actors-9">von Sultz</persName>, die synen nit dartzu halten  
<lb n="58"/>würd, das wur wider zeschlyßen unnd deren von <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName>  
<lb n="59"/>rechtsprechern urtell statt zegeben. So getruwend die  
<pb facs="lub-media-2030" n="3"/>
<lb n="60"/>anwäldt von wegen irer herren und obern, ouch der iren  
<lb n="61"/>zu <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName>, diewyl vormaln mit ainem obman all
<lb break="no" n="62"/>wegen die abrod gebrucht unnd sy uff disem boden den  
<lb n="63"/>letsten obman von <placeName ref="lub-places-10">Veldkilch</placeName> innhallt brieff unnd sigell  
<lb n="64"/>ghept. So sölle inen nun mer ain obman uff irem boden  
<lb n="65"/>ditz sach entlichen ußzesprechen durch volgung eintwederer  
<lb n="66"/>urtell zugelassen unnd wie brüchlich ouch billich zenemen  
<lb n="67"/>vergundt unnd durch die jezigen herrn zugesatzten auch  
<lb n="68"/>erkhennth werden. 
</p>
        <p><lb n="69"/>Unnd söllichem nach werdent die anwällt von <orgName ref="lub-actors-276">Glarüs</orgName>  
<lb n="70"/>durch die iren bericht, das die von <placeName ref="lub-places-79">Trißen</placeName> siderhar die vor
<lb break="no" n="71"/>zugsatzten uff disem span recht gesprechen, das allt wur 
<lb n="72"/>jez nüwlich unndenhar gebesseret, geschüpfft unnd gestreckt  
<lb n="73"/>haben, irs vermainens verrer unnd wyter hinus weder  
<lb n="74"/>aber das meß von stain inn gfal luth brieff unnd sigell  
<lb n="75"/>erlyden mag. Desse sy sich ouch wie billich zeerclagen haben. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-2031" n="1"/><lb n="1"/>Die gemeind <placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> klaget, daß die gemeind <placeName ref="lub-places-79">Triesen</placeName> wider siegel  
<lb n="2"/>und brief de anno 1467 et 1498 anstatt einer strüchwuhr eine <term ref="lub-keywords-405">schupf
<lb break="no" n="3"/>wuhr</term> angelegt, auch die wuhr nicht am bord, sondern hinauswärts 
<lb n="4"/>gegen <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> vor einen gießen gesetzt und solchen hiedurch ver
<lb break="no" n="5"/>schlagen haben. Mit welchem unternehmen der <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> gegen <placeName ref="lub-places-147">Seveln</placeName> 
<lb n="6"/>zum schaden der daselbstigen grundstücken abgeleittet werde, mit  
<lb n="7"/>ansehen, womit die gemeind <placeName ref="lub-places-79">Triesen</placeName> angehalten werden möchte, daß die  
<lb n="8"/>wuhr geschlossen und der gießen aufgethan und in zukunft  
<lb n="9"/>nur eine ungeschupfte strüchwuhr am borde des <placeName ref="lub-places-103">Rheins</placeName> zu bloser be
<lb break="no" n="10"/>schützung der reichsstraß und ihrer aigenen güter unterhalten 
<lb n="11"/>werden solle im jahr 1562. 
<lb n="12"/>NB. Es wurde der gemeind  
<lb n="13"/><placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> zugleich angetragen, daß  
<lb n="14"/>der zu erwählende obmann, weil  
<lb n="15"/>er vormal auf dem schweizerischen  
<lb n="16"/>grund und boden in sachen gesprochen  
<lb n="17"/>habe, dermal auf derm triesnerischen  
<lb n="18"/>grund und boden verabendeten  
<lb n="19"/>maßen sprechen könne. 
<lb n="20"/>Wuhrsachen  
<lb n="21"/><placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName>  
<lb n="22"/>gegen <placeName ref="lub-places-79">Triesen</placeName> 
</p>
        <p><lb n="23"/>Der von <orgName ref="lub-actors-276">Glarüs</orgName> und der iren von  
<lb n="24"/><placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> clag artigkle gegen minen  
<lb n="25"/>gnedigen herrn graff <persName ref="lub-actors-9">Allwigen von  
<lb n="26"/>Sultz</persName> herr zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> etc. 
<lb n="27"/>1562. 
</p>
        <p><lb n="28"/>Wegen ueberwührung  
<lb n="29"/>der gemeind <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName>  
<lb n="30"/>und der gemeind  
<lb n="31"/><placeName ref="lub-places-147">Sevelen</placeName> 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
