<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-952">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ordnung betreffend vorarlbergische Landsrettung</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B">B: Kopie (Abschrift), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-952">LI-LA, RA 73/15</ref> (<orgName corresp="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 13. Februar 1531 / Beschreibstoff: Papier, 7 Seiten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Anordnung zur Grenzsicherung entlang des Rheins. weil Kriegsvorbereitungen gegen die Eidgenossen getroffen werden müssen.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-321">Militär</term>
          <term ref="lub-keywords-84">Grenzsicherung</term>
          <term ref="lub-keywords-328">Kriegsvorbereitung</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <placeName ref="lub-places-10">Feldkirch</placeName>
          <date when="1531-02-13">13. Feb 1531</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1607" n="1"/><lb n="1"/>Fürgenomne ordnung von wegen der  
<lb n="2"/>herrschafften vor dem <placeName ref="lub-places-97">Arlberg</placeName>. Namblich <placeName ref="lub-places-10">Veldkhirch</placeName>,  
<lb n="3"/><placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-139">Newburg</placeName>, sambt  
<lb n="4"/>der herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Bluemenegg</placeName>,  
<lb n="5"/>durch den wolgebornen, auch edlen, gestrengen und  
<lb n="6"/>vesten herrn <persName ref="lub-actors-911">Haugen graven zu Montfort</persName> etc., vogt zu  
<lb n="7"/><placeName ref="lub-places-10">Veldkhirch</placeName>, <persName ref="lub-actors-523">Merckh Sittichen von Embs</persName>, ritter,  
<lb n="8"/>vogt zu <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>, <persName ref="lub-actors-1156">Ulrichen von Schlandersperg</persName>, vogt  
<lb n="9"/>zu <placeName ref="lub-places-139">Newburg</placeName> am <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName>, <persName ref="lub-actors-423">Wolf Dietrich von Embs</persName>,  
<lb n="10"/>vogt zu <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName> und <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName>, <persName ref="lub-actors-155">Caspar Mann
<lb break="no" n="11"/>endorfer</persName>, vogt zu <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> und <placeName ref="lub-places-12">Bluemen
<lb break="no" n="12"/>egg</placeName>, sambt huebmaister und vogt zu <placeName ref="lub-places-10">Veldkhirch</placeName> mit
<lb break="no" n="13"/>gesandten von allen gerichten obgemelter herrschafften, 
<lb n="14"/>in disen gegenwürtigen leüffen sich zu verwahrung  
<lb n="15"/>zuversehen, wie hernach volgt, gehandlt und beschloßen etc. 
</p>
        <p><lb n="16"/>Erstlich die römisch kayserliche mayestat oder irer mayestat  
<lb n="17"/>regierung anzulangen, damit ain haubt und obrister  
<lb n="18"/>sambt etlichen kriegßräten verordnet werden, den  
<lb n="19"/>die landtschafften darfür erkhennen und ain aufsehen  
<lb n="20"/>auf in haben. 
</p>
        <p><lb n="21"/>Zum andern zuverordnen, das die underthanen, die  
<lb n="22"/>zunegst am <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> gegen den anstössern sizen, ir  
<lb n="23"/>fleißig und guet sorg und aufsehen, deßgleichen auf  
<lb n="24"/>die so zu zeiten zue inen herüber wandlen, acht  
<pb facs="lub-media-1608" n="2"/>
<lb n="25"/>und aufmerckhen haben, ob sy sich jenhalb aines über
<lb break="no" n="26"/>falls herüber arckhwenig hiellten, solches von stund an 
<lb n="27"/>irem aman und dieselben das den vögten, darunder sy  
<lb n="28"/>gehörig, in gemain anzuzaigen. 
</p>
        <p><lb n="29"/>Deßgleichen und zuvor an die vögt diser landtschafften,  
<lb n="30"/>auch ir fleißig kundtschafften und aufsehen haben   
<lb n="31"/>und hallten werden. 
</p>
        <p><lb n="32"/>Weiter, so sollen die underthanen, so am <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> sizendt,  
<lb n="33"/>die schiff und faor fleißig und wol verwahren und  
<lb n="34"/>wo not würdt, soll man inen etlich zueordnen, die  
<lb n="35"/>inen helffen wachen und aufsehen haben. Und ob sich  
<lb n="36"/>zuetrüege, das sy ienhalb in aufstandt und em
<lb break="no" n="37"/>pörung weren, soll sich des niemandts annemben 
<lb n="38"/>und inen kain ursach geben zu krieg wider uns. 
</p>
        <p><lb n="39"/>Und ob man in kundtschafft erfüere, das die jenhalbs  
<lb n="40"/><placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName> sich mit teglicher handlung hinüber thuen wollten,  
<lb n="41"/>solle man ain anzahl knecht, eß seyent ii c. oder  
<lb n="42"/>iii c. zu entschüttung und wehr am <placeName ref="lub-places-103">Rhein</placeName>, wo es  
<lb n="43"/>not ist, verordnen. Und ob an solcher anzahl nit gnueg,  
<lb n="44"/>oder dieselben sovil starckh werdendt, alß dann soll  
<lb n="45"/>man durch den sturm mit macht auf sein und den  
<lb n="46"/>negsten den feinden under augen ziehen, zu rettung landt  
<lb n="47"/>und leüt.  
</p>
        <p><pb facs="lub-media-1609" n="3"/><lb n="48"/>Es soll in jetlichem gericht ain haubtman oder  
<lb n="49"/>rottmaister verordnet werden, alß das der vogt  
<lb n="50"/>derselben herrschafft solle etliche vom gericht zu ine  
<lb n="51"/>nemen und mit denselben ain haubtman erkhießen,  
<lb n="52"/>auf den die underthanen im gericht ain aufsehen  
<lb n="53"/>haben, damit, wo im von seiner oberhandt geschriben,  
<lb n="54"/>oder mit mundt glaubwürdig zueempoten würdet,  
<lb n="55"/>das er mit dem sturm, oder in ander weeg seinem  
<lb n="56"/>befelch nach zu handlen und auf den plaz, dahin er  
<lb n="57"/>beschaiden würdt, zu ziehen wisse. Oder ob sach würd,  
<lb n="58"/>das der vogt ain khnecht, 20 oder 30 in ainer eyl  
<lb n="59"/>an in begeren würde, das er im dieselben schickhe. 
<lb n="60"/>Es soll auch khain underthan one vorwißen seines  
<lb n="61"/>rottmaisters dem sturm nachvolgen, damit  
<lb n="62"/>unordnung verhüet werde. Und so bald aber der  
<lb n="63"/>sturm durch dir rottmaister anzesehen verord
<lb break="no" n="64"/>net würdt, so solle den niemandt auf den andern 
<lb n="65"/>wägern, sonder gehorsamb sein. 
</p>
        <p><lb n="66"/>Es ist auch mit besstem angesehen, wo die not  
<lb n="67"/>verhanden, das ain überfall beschehen wollte, so  
<lb n="68"/>sollen <term ref="lub-keywords-378">kreyschüz</term> aus nambhafften püchßen  
<lb n="69"/>von ain schloss zum andern beschehen. Nemblich von  
<lb n="70"/><placeName ref="lub-places-13">Guetenberg</placeName> geen <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, von <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> zum <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberg</placeName>,   
<pb facs="lub-media-1610" n="4"/>
<lb n="71"/>von dannen geen <placeName ref="lub-places-10">Veldkhirch</placeName>, von <placeName ref="lub-places-10">Veldkhirch</placeName> geen  
<lb n="72"/><placeName ref="lub-places-139">Newburg</placeName>, von dannen geen <placeName ref="lub-places-14">Embs</placeName> und nachvolgents  
<lb n="73"/>geen <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>. Und sollen allweeg drey schüz auff  
<lb n="74"/>jetlichen schloss gleich aufainandern gethan werden  
<lb n="75"/>und von stundan eilende potschafft darauf be
<lb break="no" n="76"/>schehen. Und soll der sturm nit angeen biß das 
<lb n="77"/>die potschafft hernach khombt und solches dar
<lb break="no" n="78"/>umb, damit ain jeder zuvor gewarnet, sich sobald 
<lb n="79"/>die drey schüz beschehen, zu seinem hauß zethun auf  
<lb n="80"/>das, so der sturm darnach angieng, das er von  
<lb n="81"/>stundan zum anzug gefaßt, berait und gerüsst  
<lb n="82"/>sey. 
</p>
        <p><lb n="83"/>Dann des plaz halben, wo man zusamenkhomen soll,  
<lb n="84"/>ist beratschlagt dergestallt, sover die jenhalb  
<lb n="85"/><placeName ref="lub-places-103">Reins</placeName> in die gegne zu <placeName ref="lub-places-478">Fuesach</placeName> herüber fiellendt,  
<lb n="86"/>dardurch die von <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> derselben endt zu gegen
<lb break="no" n="87"/>wehr bleiben müeßen, so sollen die obern herrschafften 
<lb n="88"/>auf <placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName> zueziehen und die <placeName ref="lub-places-482">Bregenzerwelder</placeName>  
<lb n="89"/>geen <placeName ref="lub-places-479">Torenbeüren</placeName> biß auf weiteren beschaidt. Und  
<lb n="90"/>würde aber sach, das die feindt heroben umb <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>  
<lb n="91"/>oder <placeName ref="lub-places-16">Eschnerberg</placeName> herüber fiellendt, so soll man auf  
<lb n="92"/><placeName ref="lub-places-40">Ranckhweil</placeName> zueziehen und alß dann die herrschafft  
<lb n="93"/><placeName ref="lub-places-45">Bregenz</placeName>, auch die herrschafften <placeName ref="lub-places-46">Bludenz</placeName>, <placeName ref="lub-places-6">Sonnenberg</placeName>,  
<pb facs="lub-media-1611" n="5"/>
<lb n="94"/>und <placeName ref="lub-places-250">Wallgew</placeName> zusamenrueckhen und sich alß dann  
<lb n="95"/>weiter beratschlagen zu handlen und thuen, was kayserliche  
<lb n="96"/>mayestat und derselben landt und leuten notturfft er
<lb break="no" n="97"/>fordert.
</p>
        <p><lb n="98"/>Und namblich guet ordnung zehallten mit den  
<lb n="99"/>schiffen zu <placeName ref="lub-places-478">Fueßach</placeName>, <placeName ref="lub-places-480">Höchst</placeName> und <placeName ref="lub-places-481">Lustnaw</placeName>, damit  
<lb n="100"/>man dieselben mit kauffmanßgüetern mit ord
<lb break="no" n="101"/>nung fiere, wie dann solches vormals abgeredt ist.
<lb n="102"/>Es sollen auch solche schüf in ainem gießen oder an  
<lb n="103"/>ain sicher ort gestellt und wolverwarnet ge
<lb break="no" n="104"/>hallten werden, damit man die, so es not sein 
<lb n="105"/>würde, zu der landtschafft noturfft brauchen und  
<lb n="106"/>deßhalb schimpf und schaden verhüet werde. 
</p>
        <p><lb n="107"/>Es soll auch an allen orten am <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> in gehaimb  
<lb n="108"/>guet kundtschafft gehallten, und was derselben er
<lb break="no" n="109"/>fahren, von stundan meinem gnedigen herrn graf 
<lb n="110"/><persName ref="lub-actors-911">Haugen zu Montfort</persName> zu wißen gemacht werden. 
</p>
        <p><lb n="111"/>Es ist auch für notwendig angesehen, das in allen  
<lb n="112"/>gerichten widerumben mit ainer ordnung besicht
<lb break="no" n="113"/>igt werden soll, wie ain jeder underthan mit har
<lb break="no" n="114"/>nisch und wehr versehen seye, damit, wo mangel 
<pb facs="lub-media-1612" n="6"/>
<lb n="115"/>were, das ain jeder unverzogenlich sich darmit ge
<lb break="no" n="116"/>faßt mache. Wie dann in jüngst beschehner muster
<lb break="no" n="117"/>ung ainem jeden aufgelegt ist.
</p>
        <p><lb n="118"/>Man soll auch in allen gerichten genigclich eröff
<lb break="no" n="119"/>nen, das ain jeder underthan bei seinen pflichten 
<lb n="120"/>schuldig sein soll, wo frembdt argwenig personen in  
<lb n="121"/>landen befunden, dieselben zu rechtfertigen, und so  
<lb n="122"/>aber bei ainn oder mehr jehrn arckhwonigs gemerckht,   
<lb n="123"/>alßdann von stundan ainer oberkhait anzaigen. 
<lb n="124"/>Actum <placeName ref="lub-places-10">Veldtkirch</placeName>, am <origDate>xiii tag februarii anno 31</origDate>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1613" n="1"/><lb n="1"/>Arlbergische landtß
<lb break="no" n="2"/>rettung.
<lb n="3"/>Anno 1531. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
