<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-954">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schreiben betreffend Zollrechte des Klosters Pfäfers</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original (Ausfertigung), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-954">LI-LA, RA 73/17</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 25. Oktober 1572 / Beschreibstoff: Papier, 3 Seiten / Siegel: 1 Siegel, beschädigt</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Schreiben des Abts von Pfäfers an Landvogt Juvenalis Kreder betreffend die Bitte der Elsa Rei aus Triesen und ihrer drei Kinder, Witwe des  Jakob Mock aus Ragaz, dass der Abt von Pfäfers in ihrem Namen die Erbteilung mit dem Landvogt vereinbaren soll. Zusätzlich wendet sich der Abt in einer Zollangelegenheit an den Landvogt.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-9">Zoll</term>
          <term ref="lub-keywords-26">Erbschaft</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1572-10-25">25. Okt 1572</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-24">Kreder, Juvenal</persName>
          <date when="1572-10-26">ca. 26. Okt 1572</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la__ra_73_17-0001.jpg" xml:id="lub-media-1617" source="ra-73-17-s01.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__ra_73_17-0002.jpg" xml:id="lub-media-1618" source="ra-73-17-s02.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-la__ra_73_17-0003.jpg" xml:id="lub-media-1619" source="ra-73-17-s03.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1617" n="1"/><lb n="1"/>Unnsern frünttlichen gruß unnd nachpürlichen willen  
<lb n="2"/>zuvor, fromer, ehrnvester unnd wyser, sonnders lieber  
<lb n="3"/>herr lanndtvogt. Wir habennd üwer schryen an
<lb break="no" n="4"/>träffennd<persName ref="lub-actors-1505"> Jacob Mocken</persName> von <placeName ref="lub-places-174">Ragatz</placeName>, unnsers gotzhuses 
<lb n="5"/>manß säligen dryen verlassnen kinder, die er by  
<lb n="6"/><persName ref="lub-actors-1508">Elßa Reyin</persName> von <placeName ref="lub-places-79">Trisen</placeName>, siner elichen husfrowen  
<lb n="7"/>erzüget. Da ir begären, das wir anstatt unnd  
<lb n="8"/>innamen der wolgebornen herren <orgName ref="lub-actors-7">graven von  
<lb n="9"/>Sultz</orgName> etc., uwern gnädigen herren mit üch dersälbigen  
<lb n="10"/>kinder halb ein teilung ansächen sölten. Deßglychen  
<lb n="11"/>ouch des zollß halb, der länge nach gnugsam verstanden,  
<lb n="12"/>wir hetten aber unns eins sämlichen scharpfen schryb
<lb break="no" n="13"/>ens von üch nit versächen, wyl von wägen des 
<lb n="14"/>wolgebornen herrn, hern graf <persName ref="lub-actors-9">Albwigen</persName> loblicher  
<lb n="15"/>gedächtnus seligen, ir zu unnserm vorfarennden herrn  
<lb n="16"/>abbt <persName ref="lub-actors-1507">Johannes Jacoben von Moßheim</persName> seligen, einem  
<lb n="17"/>ehrnman (des namens unns vergäßen) diser  
<lb n="18"/>theylung halb, mit im mundtlich zereden geschickt, do
<lb break="no" n="19"/>maln gedachter unnser vorfarennder herr, im des 
<lb n="20"/>gotzhuß fryheiten anzeigt. Namlich das die vermögen,  
<lb n="21"/>wann ein wybßperson, so unnserm gotzhuß zugehörig, one  
<lb n="22"/>eins herren, so denzemal regiert, wüssen unnd er
<lb break="no" n="23"/>louben manete, unnd nit einen der ouch des gotzhuß wäre, 
<lb n="24"/>nemen würde. Alßdann hatt ein herr von <orgName ref="lub-actors-309">Pfäffers</orgName>  
<lb n="25"/>diesalbig umb ir haab unnd gutt, eygens unnd lechens,  
<lb n="26"/>macht ze straffen. Dise fryheit üwer herrschafft  
<lb n="27"/>villicht, ouch zu gemelter <persName ref="lub-actors-1508">Elßa Reyin</persName> unnd anndern iren  
<lb n="28"/>eignen lüthen haben möcht, des wir üch ze ermässen  
<lb n="29"/>gäbind. Deßhalben sich unnser vorfarer sälig sich inn  
<lb n="30"/>khein theilung inlassen wellen sömliches unns ze thund 
<pb facs="lub-media-1618" n="2"/>
<lb n="31"/>ouch nit gebüren will. Unnd ob wir glychwol söllichs thättind,  
<lb n="32"/>würden wir wider unnsers gotzhußes fryheit unnd ge
<lb break="no" n="33"/>rächtigkeiten, damit es begabet, hanndlen und gägen 
<lb n="34"/>unnsern lieben schutz- unnd schirmherrn der <orgName ref="lub-actors-845">Siben Orthen</orgName> khein ant
<lb break="no" n="35"/>wurtt haben, da wir unns nit annderst versächen, 
<lb n="36"/>ir hettind üch diser anndtwurtt bemügen lassen, so  
<lb n="37"/>uch den zoll belangt, ist unns nit inwüssen, das  
<lb n="38"/>weder unnsere vorfaren noch wir darumb anervordert  
<lb n="39"/>worden syen, verhoffen ouch ir werden nochmaln des  
<lb n="40"/>zollß halb nützit begären. Diewyl wir järlich ein  
<lb n="41"/>pfund pfäning schirmgält ußrichten. Was aber  
<lb n="42"/>uch hinfüro diser oder annderer sachen halb weyttern an
<lb break="no" n="43"/>glägen, wellind wirs nit mer schrifftlich, sonnder montlich 
<lb n="44"/>gägen einandern ußrichten. Dernhalben langt  
<lb n="45"/>an üch unnser gantz frünttlich unnd nachpürlich pitt, ir  
<lb n="46"/>wellind sälbß pärsonlich unnd mit üch nemen, wer üch lieb  
<lb n="47"/>ist, unns in unnserm gotzhuß <orgName ref="lub-actors-309">Pfäffers</orgName>, oder in unnserm  
<lb n="48"/>huß zu <placeName ref="lub-places-174">Ragatz</placeName> (wyl der suser, der jetz zum theyl ist  
<lb n="49"/>verhannden) heimsuchen, daran ir unns ein sonders  
<lb n="50"/>wolgfallen thund. Alßdann wellind wir alles, was  
<lb n="51"/>unns anglägen, miteinandern unnderreden, das  
<lb n="52"/>wolten wir üch bester meinung unbericht nit unnderlassen.  
<lb n="53"/>Dann wo wir uch jeder zyth nachpürlichen willen, ze er
<lb break="no" n="54"/>zeigen könen, sind wir gneigt. Datum <orgName ref="lub-actors-309">Pfäffers</orgName> sambstags, 
<lb n="55"/>den 25. october anno etc. 72. 
</p>
        <p><lb n="56"/>Heinrich von gottes gnaden  
<lb n="57"/>abbte des gotzhuß <orgName ref="lub-actors-309">Pfäffers</orgName>. 
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-1619" n="1"/><lb n="1"/>Dem fromen ehrnvesten unnd wysen  
<lb n="2"/><persName ref="lub-actors-24">Juvenalis Kreder</persName>, diser zytt landt
<lb break="no" n="3"/>vogt beider herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vadutz</placeName><lb n="4"/>unnd <placeName ref="lub-places-117">Schällenbärg</placeName>, unnserem  
<lb n="5"/>sonders lieben herrn unnd gutten  
<lb n="6"/>fründ. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
