<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-957">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vorschläge betreffend die Aufbringung der Türkensteuer</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B">B: Kopie (Abschrift), Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-957">LI-LA, RA 73/20</ref> (<orgName key="li-la" ref="lub-objects-2">Liechtensteinisches Landesarchiv, Vaduz</orgName>) / Originaldatierung: 28. Mai 1584 / Beschreibstoff: Papier, 4 Seiten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Vorschläge, wie die Reichsanlage, die der Reichstag Kaiser Rudolf II. für den Kampf gegen die Türken in Ungarn bewilligt hat, durch die Herrschaften Vaduz, Schellenberg und Blumenegg aufgebracht werden könnte,</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-42">Türkensteuer</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <date when="1584-05-28">28. Mai 1584</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-la__ra_73_20-0001.jpg" xml:id="lub-media-1645" source="ra-73-20-s01.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_73_20-0002.jpg" xml:id="lub-media-1646" source="ra-73-20-s02.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_73_20-0003.jpg" xml:id="lub-media-1647" source="ra-73-20-s03.jpg" corresp="B"/>
    <graphic url="li-la__ra_73_20-0004.jpg" xml:id="lub-media-1648" source="ra-73-20-s04.jpg" corresp="B"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-1645" n="1"/><lb n="1"/>Actum <placeName ref="lub-places-1">Vaduz</placeName>, den <origDate when="1584-05-28">28. Maii 
<lb n="2"/>anno etc. 84</origDate>. 
<lb n="3"/>Fürtrag 
<lb n="4"/>Heren doctor Braunen anstatt unnd innamen  
<lb n="5"/>deß wolgebornnen unnßers gnedigen herrn <persName ref="lub-actors-13">Carlin  
<lb n="6"/>Ludwigen graven zu Sulz</persName> etc. gegen n. n. der ab
<lb break="no" n="7"/>geordneten gmainden der herrschafften <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName>, <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> 
<lb n="8"/>und <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName> etc. 
</p>
        <p><lb n="9"/>Waßmaßen die kayserliche mayestat wegen des <orgName ref="lub-actors-267">Türggen</orgName>, so in  
<lb n="10"/>den grenizen zu <placeName ref="lub-places-146">Unngern</placeName> unnd sonnsten die Cristen,  
<lb n="11"/>jung unnd alt, mit verwuestung irer lennder etc. 
<lb n="12"/>unnd sonnsten in all annder weeg höchlichen betrenngt und  
<lb n="13"/>benötiget am negst gehaltnem reichstag die <orgName ref="lub-actors-746">Stende  
<lb n="14"/>deß Reichs</orgName> angelegt. Darunder nun der wolermelt, unser  
<lb n="15"/>gnediger herr als grafe deß <orgName ref="lub-actors-516">Hayligen Römischen Reichs</orgName>, auch  
<lb n="16"/>begriffen mit fünff jaren unnd zehen monatlichen hilfs  
<lb n="17"/>reichsanlag angelegt worden. Unnd obwol ire gnaden  
<lb n="18"/>gnedig unnd gnuegsam zuerinnern, das irer gnaden  
<lb n="19"/>unnderthonen bißher auch mit solcher reichsanlag beschwert  
<lb n="20"/>geweßen unnd <gap/> beyneben zu<gap/> <gap/> <gap/>  
<lb n="21"/>das da ire gnaden solche anlag fürnemen (das nun ohne  
<lb n="22"/>alles mitl nit absein noch umbgeen werden khan)  
<pb facs="lub-media-1646" n="2"/>
<lb n="23"/>für den andern fürschlag ist, nachdeme sy, die  
<lb n="24"/>unnderthonen, hievor von jedem ainhundert gulden ain heller  
<lb n="25"/>geben haben, das sy hinfüro von jeden  
<lb n="26"/>ainhundert gulden fünff bazen geben sollen, als dise 5 jar lang. 
</p>
        <p><lb n="27"/>Der dritt fürschlag, das sy alle drey herrschafften zu peßer  
<lb n="28"/>richtigmachung unnd bezalung nicht allein dißer anlagen,  
<lb n="29"/>sonnderer auch annderer schweren schuldenläst etc. an jezo   
<lb n="30"/>2000 f. auf die fünff jar lanng gegen jerlicher ver
<lb break="no" n="31"/>zinßung angenomen, unnd wie vorgemelt 
<lb n="32"/>von jedem 100 gulden 5 bazen geben hette. Sodann der zeyt  
<lb n="33"/>füeüben wolten, ire gnaden solche 200 f. auf sich selbst zu
<lb break="no" n="34"/>nemen unnd sy mit solchen haubtgut unnd zinß zu entheben!
</p>
        <p><lb n="35"/>Ir anndtwurt. 
<lb n="36"/>Die auß der herrschafft <placeName ref="lub-places-7">Vaduz</placeName> geben ir unnderthenige  
<lb n="37"/>anndtwurt, demnach vor diser zeyt sy sambt den andern  
<lb n="38"/>zwo herrschafft als <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> unnd <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName> ain  
<lb n="39"/>gemaine versamblung diser anlag halben gehalten, haben sy  
<lb n="40"/>sich was auu gnediges begern irer gnaden derselben mit  
<lb n="41"/>anndtwurt zu begegnen, underredt unnd beschließlich abgehandelt,  
<lb n="42"/>das nun ohne zweifel ire <gap/> auß irer gnaden übergebnen  
<lb n="43"/>underthenigclichen supplication gnuegsam vernomen werden!  
<lb n="44"/>Haben mit unnderthenigem pitten die anndern zwo herr
<lb break="no" n="45"/>schafften auch gleichfals für sy zubeschaiden unnd solches 
<lb n="46"/>mundtlich anzumelden. 
</p>
        <p><lb n="47"/>Gegenanndtwurt irer gnaden. 
<lb n="48"/>Was nun ir suppliciren unnd undertheniges anerpieten  
<lb n="49"/>2000 fl. auf drey jar lanng belanngt etc. laßen ire gnaden  
<lb n="50"/>beim selbigen unnd aller annderer in mergemelte supplication  
<lb n="51"/>vermelten puncten durchaus verpleiben, vermainen genzlichen  
<pb facs="lub-media-1647" n="3"/>
<lb n="52"/>sy irer gnaden nicht fürzuschlagen, sonnder weyl ir gnaden  
<lb n="53"/>irer nnmer diser zeyt von gott dem allmechtigen  
<lb n="54"/>fürgesezte oberkhait unnd leibhern ist iren  
<lb n="55"/>gnaden in dern beschwerden derselben zu nuz under
<lb break="no" n="56"/>thenigclichen zu wilfaren gewilt unnd gehorsam sein.  
<lb n="57"/>Derwegen nochmaln irer gnaden gnediges begern ir  
<lb n="58"/>anndtwurt uf vorige drey gethone fürschleg zugeben. 
</p>
        <p><lb n="59"/>Der unnderthonen nochmalen unnderthenig und gannz  
<lb n="60"/>gehorsambliches bitten unnd ansuchen,  
<lb n="61"/>was erstlichen der unnderthonen von <placeName ref="lub-places-12">Blumenegg</placeName> oder  
<lb n="62"/>aber der herrschafft <placeName ref="lub-places-11">Schellenberg</placeName> anndtwurt zuvor  
<lb n="63"/>möchten angehört werden. 
</p>
        <p><lb n="64"/>Darüber ire gnaden inen anzaigen laßen, das sy unnd  
<lb n="65"/>die annderen zwo herrschafft iren gnaden gleich aine  
<lb n="66"/>wie die annder angenem unnd lieb ist, unnd nicht  
<lb n="67"/>gedenckhen sollen, aine oder die anndern herrschafft mer  
<lb n="68"/>oder für die annder zu beschweren, sonndern was alda gehandlt  
<lb n="69"/>unnd verricht würt, es in höchster gehaim biß die andern  
<lb n="70"/>2 herrschafften in irem fürbringen auch angehört verpleiben  
<lb n="71"/>solle. Mit begern, ir anndtwurt auf solche drey fürge
<lb break="no" n="72"/>schlagne mittel geben sollen.
</p>
        <p><lb n="73"/>Auf weiter gnediges begern wolermelts meines gnedigen  
<lb n="74"/>herrn geben die unnderthonen dise gegenanndtwurt  
<lb n="75"/>in unnderthenigkhait, sy haben dise 3 füeschlag ainen  
<lb n="76"/>nach dem anndern vernomen, das sy herzlich gern thun  
<lb n="77"/>wolten, so vil inen müglich were, aber die armueth so  
<lb n="78"/>groß bey inen, das sy den sechsjeerigen schniz nit annemen  
<lb n="79"/>khönnden, pittennde, ire gnaden sy hierinnen  
<lb n="80"/>mit gnaden zu bedenckhen. Wellen aber die. fünff  
<lb n="81"/>jar lanng dieselbigen vom hundert guldin fünff bazen  
<lb n="82"/>zu schnizen, allso in unnderthenigkhait annemen  
<lb n="83"/>unnd zuthun versprechen. 
</p>
        <p><pb facs="lub-media-1648" n="4"/><lb n="84"/>Der wolgeborn mein gnediger herr haben abermalen  
<lb n="85"/>ir fürbringen unnd gethonen fürschlag mit gnaden ange
<lb break="no" n="86"/>hört unnd nemen darab ain gnediges gefallen, unnd 
<lb n="87"/>sy auch ire weib unnd kinder mit weniger als bißher in  
<lb n="88"/>alleweg vetterlichen zu bedenckhen zu schnizen und zu schürmen  
<lb n="89"/>gnediclichen anerpietennde, unnd laßen solche anlag  
<lb n="90"/>mit den 5 bazen also verpleiben. 
<lb n="91"/>Was aber die begerten 2000 belanngt, warumben und  
<lb n="92"/>von weßewegen ire gnaden dieselbigen mit und neben  
<lb n="93"/>diser anlag begern, beschieht solches allain, das sy sich genueg
<lb break="no" n="94"/>sam zu erinnern, irne gnaden gleichfals selbsten gnueg
<lb break="no" n="95"/>sam zuerwegen, was maßen sy bißher mit hievorigen 
<lb n="96"/>anlag beschwert gewesen. Unnd dieweyl die new  
<lb n="97"/>anlang schon alberaith verfallen unnd den underthonen  
<lb n="98"/>nit allain hoch beschwerlich, sonnder auch unmüglichen  
<lb n="99"/>gleich ir anlag zu erlegen, so wolten ire gnaden zu  
<lb n="100"/>fürkhomnung aller weitterung, auch spott, costen  
<lb n="101"/>unnd schaden diß 2000 f. dem <orgName ref="lub-actors-516">Reich</orgName> richtig  
<lb n="102"/>zu machen unnd bezalen, da dann solches be
<lb break="no" n="103"/>schehe, möchte angedeute anlag biß 
<lb n="104"/>auf Marthini verzogen unnd angestelt werden. Dero
<lb break="no" n="105"/>halben ire sich versehen unnd getrösten auß angedeuten 
<lb n="106"/>ursachen, sich mit aufnemung diser 2000 guldin auf  
<lb n="107"/>dise fünff jar lanng mit gebierlichem zinß und intereße  
<lb n="108"/>nit verwidern, sonnder bewilligen. So seyen ire gnaden  
<lb n="109"/>nach verfließung diser fünff jaren unnd zehen monat  
<lb n="110"/>solche 2000 f. haubtsuma mitsambt der verzünßung  
<lb n="111"/>auf sich zu nemen unnd sy derselben in albeg zuent
<lb break="no" n="112"/>heben, zu ledigen unnd zu lösen aneripietig und genaigt etc.
</p>
        <p><lb n="113"/>Der unnderthonen andtwurt sey nochmalen als gemelt underthenig  
<lb n="114"/>unnd gehorsamlich erpietig, dise 5 bazen vom hundert zu geben. 
<lb n="115"/>Sovil unnd aber die 2000 f. belanngt, was die annder  
<lb n="116"/>herrschafften darinnen bewilligen, deme sy auch mit  
<lb n="117"/>underthenigen willen volziehung thun wellen. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
