<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lub-objects-991">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verkauf eines Zinses ab einem Gut in Eschen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Historischer Verein für das Fürstentum Liechtenstein (hvfl)</publisher>
        <pubPlace>Schaan, Liechtenstein</pubPlace>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">A: Original, Signatur: <ref type="identifier" target="lub-objects-991">LI-PfABe, U 28</ref> (<orgName key="li-pfabe" ref="lub-objects-599">Pfarrarchiv Bendern</orgName>) / Originaldatierung: 11. November 1593 / Beschreibstoff: Pergament / Siegel: 1 Siegel, gut erhalten</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <p>Hans Marxer von Eschen verkauft als Vogt der Kinder des verstorbenen Ammanns Hans Öhri und mit Hand von Ammann Hans Wanger einen Zins von 11 Schilling ab dem Gut Malanser an Andreas Alber von Ruggell, Spendmeister der Pfarrei Bendern.</p>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term ref="lub-keywords-17">Zins</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-481">Marxer, Hans (2)</persName>
          <date when="1593-11-11">11. Nov 1593</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="lub-actors-493">Wanger, Hans (10)</persName>
          <date when="1593-11-11">11. Nov 1593</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="lub-actors-827">Alber, Andreas (2)</persName>
          <date when="1593-11-11">11. Nov 1593</date>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="li-pfabe__u_28-0001.jpg" xml:id="lub-media-2473" source="pfabe-u-028-r.jpg" corresp="A"/>
    <graphic url="li-pfabe__u_28-0002.jpg" xml:id="lub-media-2474" source="pfabe-u-028-v.jpg" corresp="A"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <p><pb facs="lub-media-2473" n="1"/><lb n="1"/>Ich <persName ref="lub-actors-481">Hanns Marxer</persName> von <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName>, alls verordneter vogtt weylant amman <persName ref="lub-actors-165">Hanns Örins</persName> seeligen kindern,  
<lb n="2"/>mit nahmen <persName ref="lub-actors-1673">Baltasar</persName>, <persName ref="lub-actors-1674">Lena</persName> und <persName ref="lub-actors-1675">Marta Örin</persName>, geschwisterigen, bekennen offentlich hiemit für mich, meine vogtkinder und all ihre nachkommen, das wir mit veraintem guten willen,  
<lb n="3"/>wolbedachtem sinn und muth, zu fürderung unsers nutzes, besonder mit handt deß ersamen, weysen <persName ref="lub-actors-493">Hansen Wagners</persName>, dießer zeit ammans der herrschafft Schellenberg,  
<lb n="4"/>aufrecht und redtlich verkaufft und zuekaufen geben haben. Geben auch allso hiemit wissentlich, in crafft diß brieffs, dem erbarn <persName ref="lub-actors-827">Andreß Albern</persName> von <placeName ref="lub-places-2">Raggell</placeName>, alls  
<lb n="5"/>spennmaistern der pfarr und gottshauß <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>, auch allen seinen nachkommenden spennmaistern, benantlichen eilff schilling guter costantzer müntz ge
<lb break="no" n="6"/>nehmer veltkircher wehrung, rechts, ewigs, jherlichs zinß und gelts, von ausser und ab einem stuckh gut, genant <placeName ref="lub-places-342">Malanßer</placeName>, stost gegen dem <placeName ref="lub-places-103">Rein</placeName> an <persName ref="lub-actors-1677">Peter Wagner</persName>, 
<lb n="7"/>ufwert an die allgemain, zur dritten an weylant <persName ref="lub-actors-1676">Hanß Patliners</persName> erben gut, und zur vierten seiten an <placeName ref="lub-places-638">Schlaifweeg</placeName>. Alles ab grundt, gradt, velt, waßen, wun, waidt, stockh,  
<lb n="8"/>stein, gesteudt, gereut, gengen, stegen und wegen, und gemainlich mit allen andern seinen rechten und zugehörungen, für frey, ledig, unversetzt und aigen. Unnd ist  
<lb n="9"/>hierüber dieser ewig, redtlich kauf ergangen und beschehen für und umb ailff pfundt pfening vorgeschribner müntz und wehrung, deren wir von gemelten keuffern  
<lb n="10"/>zue unserm guten bemügen, allso bahr außgericht und bezalt worden seindt. Darumben sollen und wellen wir, auch all unser nachkommen, oder wer daß vorberürt  
<lb n="11"/>underpfandt immer nach unß besizt, nutzet und brauchet, obgedachten zinß der aylff schilling gellts mehrbesagtem keuffern, oder seinen nachkommen, nunhinfüro ewig
<lb break="no" n="12"/>lich und alle jhar jherlich auf <date when="--11-11">sanct Martins</date>, achttag vor oder nach ungefehrlichen, gütlich außrichten, zinßen, auch zu ihren sichern handen und gewalt, für allermenig
<lb break="no" n="13"/>lichs verhefften, verbieten und entwehren, yberantworten und zustellen, ohne allen ihren costen und schaden. Wann oder welliches jhars aber daß allso nit beschehe, so ist ihnen 
<lb n="14"/>daß obgemelt underpfandt in seinen bestimbten marckhen begriffen, gantz zinßfellig worden, und allsdann mit grundt, gradt, aller ein- und zugehörde, zue  
<lb n="15"/>einem ewigen aigenthumb immer heimbgefallen und verfallen, ohne unßer, unserer nachkommen und sonst jedermeniglichs von unsertwegen irrung und wider
<lb break="no" n="16"/>sprechen. Und hierauf diß ewigen redtlichen kauffs umb zinsfellig, auch für all abgeng und minderung deß offtgedachten underpfandts, auch haubtguts, zinß und 
<lb n="17"/>schadens, sollen und wöllen wir, auch all unser erben und nachkommen deß mehrbesagten keuffers, auch seiner nachkommen, recht, gut crefftig und getrew gewe
<lb break="no" n="18"/>ren, fürsteher und versprecher gegen allermeniglichs sein. (Doch nach unserer baiderseits außdruckenlich gethaner abredt an keinem andern ort, alls allein 
<lb n="19"/>vor der obrigkeit, auch richter und gericht, darunder diß underpfandt gelegen.) wie recht und billich ist, jederzeit in unserm aigenen costen, ohne ihren schaden,  
<lb n="20"/>alls offt sy dessen notturfftig werden, bey guten trewen, ohn alle widerredt, aufzug und gefehrde. Unnd wiewol dieser brief einen ewigen kauf außwei
<lb break="no" n="21"/>set. Nichts desto weniger mögen wir, auch all unser erben und nachkommen, den obgeschribenen zinß von ihnen, den keufern, wol widerumb kaufen und ablösen. 
<lb n="22"/>Nun hinfüro uber kurtz oder lang welliches jhar wir wollen, doch vor zinßfahl und uf <date when="--11-11">sanct Martins</date>, achttag vor oder nach ungefehrlichen, sammenthafft mit  
<lb n="23"/>dem obgeschribenen haubtgutt, und allwegen mit verfallenen ausstendigen zinsen, auch costen und scheden, ob ainiche redtlicher weiß darüber gangen weren, in  
<lb n="24"/>müntz und wehrschafft, daran sie keinen verlust noch abgang haben, alles getrewlichen. Dessen zu wahrem urkundt haben wir, die verkeufere, mit fleiß  
<lb n="25"/>gebeten und erbeten obgemelten amman <persName ref="lub-actors-493">Wagner</persName>, daß er sein aigen insiegel (doch ihme, seinen erben und ambts nachkommen in allweg ohne schedtlich) offent
<lb break="no" n="26"/>lich für unß gehenckht hatt, an disen briff, der geben ist uf <origDate when="1593-11-11">Martini im fünfzehenhundert dreyundneuntzigisten jhare</origDate>.
</p>
      </div>
      <div type="back">
        <p><pb facs="lub-media-2474" n="1"/><lb n="1"/>Schuld-verschreibung. 
<lb n="2"/>Von <persName ref="lub-actors-481">Hanß Marxer</persName> zu <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName> alß vogt der  
<lb n="3"/>öhrischen kinder per 11 lb. dt. Gegen <placeName ref="lub-places-312">Unser  
<lb n="4"/>Lieben Frawen</placeName> pfarrkürchen zu <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName>. 
<lb n="5"/>Underpfandt. 
<lb n="6"/>Ein stuckh guet, <placeName ref="lub-places-342">Malanser</placeName> genandt,  
<lb n="7"/>uff <date when="--11-11">Martini</date> falt zünß zu der gemeinen spendt  
<lb n="8"/>zu <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> 11 schiling dt. Anno 1593. 
</p>
        <p><lb n="9"/>Zinsbrieff <persName ref="lub-actors-481">Hanß Marxers</persName> von <placeName ref="lub-places-35">Eschen</placeName>, alls vogt  
<lb n="10"/>weylandt <persName ref="lub-actors-165">Hanß Orins</persName> seeligen kindern, gegen <persName ref="lub-actors-827">Andreß  
<lb n="11"/>Alben</persName> von <placeName ref="lub-places-2">Raggell</placeName>, alls spenmaistern der pfarr  
<lb n="12"/>und gottshauß <placeName ref="lub-places-36">Bendern</placeName> per 11 lb. dt. 
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
